<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title></title>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <p>Produced by pandoc.</p>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="level1" xml:id="front">
  <head>Front</head>
  <p>/</p>
  <p>Philodoxios Leonis Baptistae Alberti fabula iam sub Lepidi antiqui
  Comici nomine pervagata, ab Anicio Bonutio medico doctore ex originali
  ataestino nunc primum eruta atque suo auctore restituta.</p>
  <p>≤page=cxxix≥ Fortunato ex nobili gente Forestieria, Phani Caesaris,
  Societatis Jesu Mutinae presbytero, Anicius Bonutius S.P.D.</p>
  <p>En tandem, Fortunate praestantissime, praelo commissum vulgatumque
  Philodoxeos. Percelebris fabula imperfecta ut scis, Karolo Aretino, ab
  Eybo in sua Margarita XV seculo jam gratuito concessa, et rursus
  subsequenti, Aldo Pauli filio editore, Lepidi, antiqui cujusdam
  comici, nomine, Lucae typis excusa (etsi tunc integra, culpa nempe
  codicis quo eruta, plagulis pene inumerabilibus foedata), nunc demum
  ac primum e mendis detersa, atque Leoni Baptistae e clarissima
  Albertorum familia Florentiae, certo auctori, restituta, Tibi
  nuncupatim prodit, et merito. Nam tua praesertim solicitudine ac
  gratia, non solum Mutinensium Principis munificentia archetypum regia
  Bibliotheca adservatum nobis transcribi obtinebas, sed operam etiam
  dabas, ut Iohannes eques Galvanius eiusdem Bibliothecae Praefectus
  doctissimus humanissimusque, amanuensi, quamvis optime experto,
  praesset, ut nil in re magis desiderandum, nostra editio caeteris
  praestaret. Quam ob rem, dum Tibi gratias habeo quam gratissimas, et,
  tuo officio, sic equiti praeclaro, opto, tuum in Gymnasio primis
  literarum ludis aemulum, atque concivem, semper, sicut et ille te,
  ames. Vale.</p>
  <p>Florentiae, IV Kal. Decemb. MDCCCXLIII.</p>
  <p>Alberti, T. I.</p>
</div>
<div type="level1" xml:id="main">
  <head>Main</head>
  <p>≤page=cxxx≥</p>
  <div type="level2" xml:id="personae.">
    <head>PERSONAE.</head>
    <p>Phroneus.</p>
    <p>Aphtonus.</p>
    <p>Dynastes.</p>
    <p>Fortunius.</p>
    <p>Philodoxus.</p>
    <p>Doxia.</p>
    <p>Phemia.</p>
    <p>Mnymia.</p>
    <p>Alethia.</p>
    <p>Chronos.</p>
    <p>Tychia.</p>
    <p>≤page=cxxxi≥</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="incipit">
    <head>INCIPIT</head>
    <p>FABULA PHILODOXEOS</p>
    <p>LEONIS BAPTISTA ALBERTI:</p>
    <p>LECE FELIClTER.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="argumentum.">
    <head>ARGUMENTUM.</head>
    <p>Philodoxeos atheniensis adolescens Doxiam romanam civem amat
    perdite atqui habet, fide optima et singulari amicitia, conjunctum
    Phroneum, qui cum sua consilia conferat. Dat operam Phroneus, amici
    causa, ut Aphtonum libertum convicinum amatae, benivolentia sibi
    advinciat. Homo fidem prestat rebus defuturum se numquam. At interim
    Fortunius civis insolens adolescens, Dynastis suasu, hanc ipsam
    Doxiam cupere occipiens, lepidissima Phronesis astutia depulsus est,
    quoad amans, non nihil verbis se se comendatum fecit mulieribus.
    Denique irrisus Fortunius, adolescens per vim aedes ingreditur,
    Phemiam sororem Doxiae rapit. Tandem Mnymia ancilla cum virum suum
    Phroneum comperisset atque Tychia Fortuni mater, precibus exorarunt,
    ut Chronos excubiarum magister omnia componeret. Ex quo, hic raptam
    tenuit, his vero amatam duxit.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="scena-i.">
    <head>SCENA I.</head>
    <p>PHRONEUS.</p>
    <p>Et merito superis gratias habeo, quod me hoc etatis libere, atque
    ut volo, sinunt degere. Quanto enim sum hoc felicior qui me huc
    dimisit. Nullis ego, ut ipse omnibus afflictor curis, quas forte
    ≤page=cxxxii≥ ut assolet animo nunc denumerat suo. Enim sic
    debueram, hoc fecissem, recte institueram ergo id forte dixerit sane
    istuc ispum erit; at nolim; at malo, quin veto, dii bene vertant!
    Merito ergo Diis gratias, quoniam vivo ut volo, quod quidem primum,
    libertatis est munus. Atqui profecto graviter ejus causa animo
    afficior. Video namque ut perdite amet, ut timeat, ut expectet. Enim
    et quis hic est cruciatus, qui quidem animum et trudat, et scindat,
    et agitet homines? Curavi me hercle hoc tantum furoris ab aegroto
    animo extirpare: at nihil minus: malum quidem hoc jam radices dedit
    nimias. Sed proh deum! quid hoc monstri est hominem, quod alium amet
    sibi ipsi admodum esse inimicum? Haec vero maiora procul dubio
    tormenta sunt quae amans sibi ipse afferat, quam quae ab inimicis
    deveniant. Amantis animus numquam tristi et cura et sollicitudine
    vacuus est. Recte igitur mecum disceptare soleo, qui major furor
    sit, an is quo Mars agitat, an is quo Venus inficit! Vehemens in
    utramque partem mihi, et anceps ratio est. Sed illum constat hunc
    nostrum in dies magis fieri ex amore furibundum. Et quam acurate,
    quam praemeditato hoc me iussit negotii conficere. Haec dixit: nosti
    quod te diligo, et nosti angiportum ubi operam omnem, diem omnem,
    meque omnem contrito consumoque miserum? Istuc ito, ac si quid
    videris, sive quem transeuntem speculator. Ibi directo, ad laevam,
    quasi aedibus amatae coadiunctum hostium est semifractum ab esum
    ymbri, ubi statua Plutonis constituta est. Aedes ille multo mihi
    comodo esse poterunt, dum in illis familiaritatem, qui inhabitat,
    nos inserpiat. Est ut hominem convenias, teque amico, et vitae mae
    amicum, ac veluti vitam prestes. Hinc haud commoneo quiquam, nec dum
    impero, tu te sapis et frugi es. Hominem ut agnoscas huc advorte:
    est fuscus barba, et capillo prolixus, claudicans, quasi caesius.
    Itaque ille haec dixit: Tum ipse abii, huc accessi iterum atque
    iterum: bis quesivi pervolitans omnes vinarias tabernas: et nusquam
    hominem. Hic ergo fessus operiar ≤page=cxxxiii≥ dum fortasis redeat.
    Sed quis est qui huc inter eundum inter loquitur? ipsus enim vero
    ipsus est.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="scena-ii.">
    <head>SCENA II.</head>
    <p>APHTONUS, PHRONBUS.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Apht</hi>. Iam ut mihi persuasi fore,
    ita evenit. Nam quo studeo illis obsequi foenerariis, eo iterum
    studeo servitutem consequi. Durum sane genus hominum qui quidem ubi
    suum male sibi fraudent genium, sibique victum discarpiunt pexume!
    Quid censes aliis facturos dum queant fore? Neque enim illis fas est
    nostro opere cuncta quae sint ad rem domesticam et sumptum
    suppeditarier, quin velint me iterum in servitutem redigere. Coecus
    sum fateor, claudus sum fateor: at non ita quin et viderim et
    abfugerim oportune. Sed quis hic sedit homo? Forte ne ex illis
    quispiam me ut intercipiat miserum? Quis tu? et qui hic? Audin? quo
    te admoves? Hoc tibi edico fieri, libero iniuriam quae fiat mihi
    homini omnium memori et vindici. Audin? sum ipse Aphtonus, fui
    Thychiae famulus, nunc ejus ob gratiam et quia bene de se meritus
    sum, quia cuncta facio ejus ex voluntate et sententia manu idcirco
    me in libertatem demissum. Audistin? iam liber sum et te liberior
    libero, dum hanc habeo et libertatis patronam et iniuriarum
    refugium, ne me proterve tetigeris: hoc edico, ut tuo tibi caveas
    dorso, ac nequid tuae confidas temeritati.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Proh deum! quam mihi
    provinciam delegavit: non enim magis cupio quam timeam rem ex
    sententia posse succedere.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Apht</hi>. Et hercle praeter viri
    boni officium agitis, dum ita infesti estis in me qui studeam
    cunctis, et praesertim vobis me me in benevolentiam subdere. Numquid
    nam hoc e vobis meo ≤page=cxxxiv≥ benificio comeritus sum, ac si
    elaborarim saxa ut liquefacerem, et lateres ut lotos redderem! Duri
    estis: obsequio apud vos benivolentia dissolvitur, non iungitur.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Volo ego te.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Apht</hi>. Me? at me ne contingas ne
    me comprehendas: erit hoc mihi pro vi et iniuria.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. At volo inquam.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Apht</hi>. At nolo inquam: hem! quid
    manum invehis? o populares, opem, opem afferte, accurite,
    succurrite; sine, inquam, ne me detentes.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Quin hoc animo es?</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Apht</hi>. Quin et vos desinitis
    iteratis iniuriis me et timidum et suspectum reddere?</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Ausculta paucis: volo ego
    te scire, me virum et tibi affectum esse.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Apht</hi>. Quam oh rem, quid in te
    abmisi ut ita detractes? ut male hoc mihi studeas misero.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Dico me erga te optimo
    affectum esse animo, non secus quam qui te unice diligunt.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Apht</hi>. Neminem habeo in quem tuto
    fidendum arbitrer. Novi ego recte et aetate et usu mores hominum
    captari amicitias, ut ex amicitia quasi ex fundo, fructus vel
    excipiant vel expectent: verbisque emi operas et operas, vendi
    praemis. Haud quidem convenit te illi amicum esse in quem dolos
    fingas.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Ah! bone vir: ego, dum
    tua pro gratia liceat, volo tibi esse honori et commodo quamplurimo.
    Neque enim decet palam timere omnia quae ipse dubites, tum parum
    conducit semper in metu esse rerum earum quae, casu non raro evenire
    soleant. Nam sepe incidit ut quae heri saepius ac facile feceras,
    eadem hodie perquam raro possis. Spondeo tibi hac destra fidem, diis
    testibus, ac tua virtute, quam quidem velim fore amicitiae nostrae
    firmum perpetuumque vinculum.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Apht</hi>. Quis tu nostin me?</p>
    <p>≤page=cxxxv≥ <hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Ahhtonus es
    amicorum amicis amicissimus. Ergo praebe operam, obsecro benivole,
    te paucis, ut adloquar.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Apht</hi>. Loquere.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Audivi semper amicos et
    viros optimos qui moribus et ingenio polleant, simplici et aperta
    amicitia adeundos esse: itaque aperto adloquar, eo quia te fidum et
    probum semper audiverim. Adolescens hanc tuam convicinam amat
    Doxiam: ea, ut opinor, haud egre id fert: neque enim invenustam,
    neque interraro se se offert. Caeteris, in rebus, ut conjectura
    valeo, utitur amantium officio. Is quod plus nimio hanc amet, quodve
    plus satis honori inserviat suo, cuperet lares tuos sibi admodum
    esse familiares, ut inde absque plebe, et fama oculos usque adeo
    depasceret suos. Hoc solum et hanc ob rem, ego illum, et sua, et me
    me, tibi dedo et dedico, ut tuo pro jure tibi morigeri simus: hanc
    facilem ob rem, amplam et promptam in amicitiam jus tibi
    praescripseris firmum, atque perpetuum unde utilitatis et praesidii
    nominum assequaris. Habemus namque, superum gratia, nostroque ex
    labore, et industria, cum benivolos, tum familiares atque amicos
    nonnullos, quos re prospera et adversa nobis optimos et uti deceat
    frugi et experti sumus: qui quidem pro nobis, et pro qui nos ament,
    neque rebus, neque si deceat vitae, parcant suae. Non erit ut
    inposterum eos illos foenerarios tibi inimicos quanti facias: et
    cave hac in re esites tuam erga nos facilitatem experiri. Fatis
    interdum res optime dantur, interdum adtroduntur mortalibus,
    interdum tantum demonstrantur. Quae mostrantur nescio quo pacto ea
    nimio opere nimis accurate petimus: quae vero truduntur omni quasi
    opera abnegamus. Tum erit, crede, hoc tuum beneficium viro non
    indigno tibique postac amicissimo peroratum. Volo omnia aperte
    adloqui: is haud est civis romanus, sed atheniensis, summa ex
    familia, cuius parentes Argos et Minerva. Accessit huc ut rerum
    plurimarum visu fieret doctior: neque id tamen adeo ut se indignum
    hisce parentibus in res dederet. Sed nescio quo fato cum hanc
    adspexit illico, amare occepit.</p>
    <p>≤page=cxxxvi≥ <hi rendition="simple:bold">Apht</hi>. Est ne is
    quem vidi istahac sub angiportu saepius inoperto capite candido
    palio? An vidin tecum?</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Ipsus.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Apht</hi>. Et bonae indolis me
    hercle!</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Et macte virtutis.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Apht</hi>. Dii bene illis faxint ut
    cupio et tibi ut vobis velis, quoniam digni estis eorum gratia, et
    meo obsequio.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Ah! bone vir, cedo manum
    hoc edepol neque injuria, de te persuadebamus, ergo iube ad te ut
    veniat, tu ut virum agnoscas, ipse tibique gratias agat ut habet pro
    tanto merito.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Apht</hi>. Velim majora, sic illi
    dicito: Aphtonum aedes has, et quid possim, pro suis ut habeat. Sed
    est ne hora ut edamus: mecum eris in caena.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Semper sum tecum animo,
    eroque alias corpore, ut iupseris. Jam bene vale.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="scena-iii.">
    <head>SCENA III.</head>
    <p>DYNASTES, FORTUNIUS.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Dyn</hi>. Sic se habet res, ut
    videris non poterit secus, quin meam in sententiam facile
    incidas.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">For</hi>. Est ne forma?</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Dyn</hi>. Forma quidem et moribus, ut
    nihil addi, nihil optari amplius possit; ut vel formosiorem, aut
    sane simillimam hanc Veneri dijudicem. Decorum caput, venusta
    facies, aspectus illaris, tum incessus, modestus denique habitudo,
    motus, verba, gestus eiusmodi sunt quos in matrona et Cive romana
    laudes.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">For</hi>. Nimis cupio hanc ipsam
    videre.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Dyn</hi>. Faxim ad idque operam jam
    nunc paro.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">For</hi>. Quid ita?</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Dyn</hi>. Quia has propinquas, ut
    vides, superbas aedes ea inhabitat.</p>
    <p>≤page=cxxxvii≥ <hi rendition="simple:bold">For</hi>. Et qui
    potero unde alloquar?</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Dyn</hi>. Hoc scias velim: maturate
    atque attemperate, omnia ut fiant opus est. Praebe te ut videat
    virum, nec impudicum, nec immundum, nec lascivum primo, tum ut
    noscat et gestus et mores tuos, teque primo cum lubens, tum
    expectato ut videat: demum loquere, enarra. Postrema haec munera ab
    his qui amant, ut dijudicantur, ita sunt maxima, quae et si
    perminima esse forte quis censeat, haud deceat tamen ea ab ignoto
    expetere. Curabimus igitur primo illam ut videas.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">For</hi>. Tum hoc tu ex me non
    ignores velim: namque stat quidem sententia. Non is ipse sum qui
    umquam adduci possim, ut assiduo has porticus exarans, operam et
    impensam ociose perdam.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Dyn</hi>. Domum tu qualem te
    philosophum praebes.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">For</hi>. Profecto quid vis in me
    quam imperium foemine queam perpeti?</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Dyn</hi>. Non nosti, adolescens, ergo
    quid sit amor? Tollit amor festus omnes ex animo, atque humilem
    reddit.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">For</hi>. Utrum ne hoc parum novi
    gravissimo in moerore versari eos, qui hanc sibi amoris miseriam
    animo obfirmant, quod facere plerosque video ut liberi servitutem
    non inviti serviant. Equidem praeter viri officium est, non omnes
    odisse mulierculas porro, quibus tamdiu sumus in gratiam amantes,
    quamdiu nostra id coemunt dona, ut quae bacco et ioco ad superfluum
    usque completa est, ea tandem in nos oculos dimoveat suos: atque id
    quidem, perparce; genus animantium peximum!</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Dyn</hi>. Hoc quod dixti totum minus
    nihilo est; habemus namque unde tuto conspicias, et verba datatim
    comutes dum lubeat.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">For</hi>. Hem! forte id aliquid
    esset.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Dyn</hi>. Habeo virum qui olim
    conservuus fuit, nunc mihi est amicus optimus, a quo facile quaeque
    et si grandia sint, impetrem. Is, viden, isthanc statuam ostiariam
    aedes illas ≤page=cxxxviii≥ possidet: hominem conveniam: dicam velle
    ex eius horto, at aliquid dicat».</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">For</hi>. Et ego una tecum.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Dyn</hi>. Minime. Volo enim te magni
    faciat, oretque ut in gratiam ae accipias tuam.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">For</hi>. Lepidum caput ergo! ...</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Dyn</hi>. Ergo deambulato: ego
    ingrediar, jam cum toros pateat.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">For</hi>. Optume.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Dyn</hi>. Heus! Heus! et quis hic
    est? et quid fores patent? at domesticus ipse sum, mihi semper
    patent: ingredior: salvete lares.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="scena-iv.">
    <head>SCENA IV.</head>
    <p>PHILODOXUS, PHRONEUS.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phil</hi>. Haec mihi commeatio pro
    triumpho est: totum iter hoc meum prae gaudio est. Nequeo ipsum me
    continere: quidquid video iubeo salvere ac si velim omnia hoc meo
    gaudio impartirier. Salvete, etsi mihi satis iniusti forte sitis,
    salvete lares optumi, quibus persaepe liceat divam et videre et
    audire hanc: salvete vos superi, tuque alme divum pater, gratias
    vobis habeo. Et mi frater hoc tanto numnam exultas gaudio? Tibi
    etiam ingentes gratias et utinam condignas exoptatasqne pro tuo hoc
    tanto facinore referam. Dixtin certum hoc est inde eam audire ut
    possim?</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Dixi audias, videas, ut
    loco et tempore licuerit.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phil</hi>. Proh deum! fortuna maximi
    te semper fecero si semper.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Face: obsecro.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phil</hi>. Sic oportet animo morem ut
    suggeram meo, sinam prae gaudio se se ut diffundat decursitetque
    paululam.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Tace, tace inquam: videre
    visus sum inscientem egredi ac regredi, frequentarium nescio quem,
    ex amici aedibus.</p>
    <p>≤page=cxxxix≥ <hi rendition="simple:bold">Phil</hi>. Hen eccum
    hominem!</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Hue accede post angulum
    aut columnam, ne nos videant: auscultabimus quid consiliorum
    congerant.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phil</hi>. Hei mihi! quam male illico
    nostris rebus timeo.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Tace.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phil</hi>. Heu et Fortunium: ab hinc
    dii! Dii!</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Tace.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="scena-v.">
    <head>SCENA V.</head>
    <p>APHTONUS, DYNASTES, FORTUNIUS, PHILODOXUS, PHRONEUS.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Apht</hi>. Ubi ipsus est?</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Dyn</hi>. Iam nunc aderit. Sic decet
    amicos mutuo inter se convenire, ut liberali animo et consulant, et
    alternas operas referant veluti nos ipsi inter nos facimus: tibi
    nullum potuit rectius, dari consilium. Sed eccum hominem: salve;
    oportune advenis.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">For</hi>. Salvete.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Dyn</hi>. Si scires quantum is cupiat
    se inter tibi familiares ut accipias, ilti merito amicus fores.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">For</hi>. Bene ros dii ament</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Dyn</hi>. Narravi parentes, mores,
    virtutes, probitatem caeleraque tua, ut potui, omnia.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">For</hi>. Dii te ament! ...</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Apht</hi>. Enarravit omnia, sed si
    tabet die, quaeso, qui rore fuere parentes tibi.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">For</hi>. Thraso et Auadia.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phil</hi>. Perii; ipsos est hic
    Fortuuius, Tychiae filius est adoptivus; cui olim Aphtonus fuit
    servus, inde jam ex ea domo mihi hoc praeripietur comodi: perii.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Apht</hi>. Te dudum aspiciens, tandem
    agnovi: at salve: jam ne recolis cum te parvulum gestabam e domo
    patris tui ad nostram?</p>
    <p>≤page=cxl≥ <hi rendition="simple:bold">For</hi>. Centies.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Apht</hi>. Quam eras fraudicolus! ...
    semper in barbam et capillos duriter conjiciebas manum.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Dyn</hi>. Semper te unice dilexit: ut
    lepide applaudebat!... Ha! ha! he!</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Apht</hi>. Huc advertite animo:
    nunquam ego antea ex studio hanc conspexeram convicinam; nam me domi
    nisi inter raro comperio, et sat negotiorum habeo quibus me
    exerceam; ita dii in proximum omnia vertant illis foenerariis, qui
    tanta astutia fatigant me miserum in servitutem redigere. Verum
    nuper cum domum redissem commessatum, accessit quidam exorans hanc
    eamdem ob rem sibi aedes ut paterent meae. Spondi operam, abiit
    amicum accersitum, cujus causa hoc impetravit gratiae.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Quis ille?</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Apht</hi>. Atheniensis, cui parentes
    Argos et Minerva.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Vidi hominem.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Apht</hi>. Post hoc accessi ad
    turrim, et parvum per foramen vidi eam in superiori triclino fidibus
    concinentem versus de laudibus Herculis serio, et divum. Ea aedepol
    visa mihi est forma formosior Venere. Sed ad rem redeo, vos amo, tum
    nollem si rediret.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Recte habeo caute id
    loqueris.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">For</hi>. Ne vero timemus illos qui
    nihil habent praeter vitam, quam abs cruce precario possident.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phil</hi>. Dii te malo divitent!
    functus officio es; tum profecto verba blactis, ut dignus es cui
    nihil proprium est, nisi lingua isthac foetida, pexuma quae in
    deterius in dies convalescit.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Tace: in aurem consilia
    conferant.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">For</hi>. Minime eos metuo.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Apht</hi>. Nostin?</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Dyn</hi>. Pulcre.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">For</hi>. Quid dixti?</p>
    <p>≤page=cxli≥ <hi rendition="simple:bold">Dyn</hi>. Dixit illos se
    velle verbis oppletos et spe asque adeo delibutos abiicere ab
    se.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phil</hi>. Perii: nullus amplius
    sperandi locus nobis relictus est. Tritum quidem proverbium: integra
    cum fide tuta spes cohabitat, postea vero quam fides disrupta est,
    spes intereat necesse est.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Et tritum boc est, quia
    quod tritum nimis est haud saporem habet. Tace bono fac sis animo,
    quodque iter suum habet exitum.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phil</hi>. Hei mihi!</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Tace, dum habeo argutam
    astutiam bal ha! hei Odii quid paro!...</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phil</hi>. Quid agis, quid ineptis,
    cur te deturpas tam immunde luto? Dii testes, insanis?</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Hen! quid nam at
    lacernam.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phil</hi>. Eja insane quid advolvis
    cruri?</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Ut taceas atque videas
    quod si intelligis licere, advola.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phil</hi>. Quo is?</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="scena-vi.">
    <head>SCENA VI.</head>
    <p>PHRONEUS, DYNASTES, FORTUNIOS, APHTONUS, PHILODOXOS.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Hei mihi!</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Dyn</hi>. Quis hic plorat?</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">For</hi>. Quid tibi vis ebrie?</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Sic operam expectabam ut
    dares.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">For</hi>. Enim ut ebrius est, non se
    substinet.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. O coelum! o dii! opem oro
    o me miserum!</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Apht</hi>. Surge ne lacrima.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Dyn</hi>. Quid habes?</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Habeo animam inter dentes
    et labia.</p>
    <p>≤page=cxlii≥ <hi rendition="simple:bold">For</hi>. Porro loquere
    quid hoc est?</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Scies, quaerebam
    Philodoxum, dum itaque appropinquo, hei! doleo totus prae ictu.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phil</hi>. Demiror quid nunc animo is
    fabricet suo.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Dyn</hi>. Quis percussit?</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Dicam namque in foro
    Legati ex Affrica bene re gesta cum pompa, nunc cum transirent,
    seduxi me ut eam ipsam pompam spectarem, quam tu, quidam triumphum
    esse diceres. Nam illic tibicines, currus, equi, leones, panterae,
    res denique mirae atque innumerabiles quae videre longe opere
    praetium est. Interea putus caballum effrenum acriter virga et
    calcibus concussit: nescio rem ut duxerit hoc ipse aperto novi crus
    mihi semifractum esse.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">For</hi>. At, qui Legati?</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Peximi ...</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Dyn</hi>. Ex Affrica?</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">For</hi>. Et sunt panterae!</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Utinam sic illis adsit
    perpetuum cordolium.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">For</hi>. Panterae, proh dii! quam
    cuperem vidisse …</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Nolim isthac lege si te
    amo: verum si presto ieris etiam videas. Mihi vero tam care cordi
    est ea vidisse, ea vidisse quam constitit ibi adfuisse.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Dyn</hi>. Quo me trahis? quo
    properas?</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">For</hi>. Eo dum panteras, equos,
    tibicines; pantheras eo dum.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Dyn</hi>. Majori etiam in re animo
    satis obsequar tuo: i: praesequar. ’</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">For</hi>. Quod nobis iter tenendum
    est?</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Recta te, ac recta versus
    forum, namque aerem vocibus et tumultu opplent ut procul audias.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">For</hi>. Sequere panteras.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Apht</hi>. Hercle graviter fero tuum
    hunc casum.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Hui! quam dure
    pertractas: perii, mihi profecto numquam hoc totum latus erit
    liberum.</p>
    <p>≤page=cxliii≥ <hi rendition="simple:bold">Apht</hi>. Cave istuc
    ita censeas, bono sis animo: namque hic in tonstrina est Climarcus
    et bovum et quadrupedum omnium atque hominum quoque suo pro officio
    medicus singularis.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Tibi amicus?</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Apht</hi>. Maximus.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Quid stas tibi dicon.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phil</hi>. Men vocas?</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Pol quidem.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Apht</hi>. Cui dicis.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Aggredere.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Apht</hi>. Dixtin mihi?</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Enim cur non pergis ad
    medicum: intro, hei miser!</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Apht</hi>. Quid intro? nimirum homini
    huic ob dolorem mens delirat.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Pron</hi>. Hen! introducas
    medicum.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Apht</hi>. Quis introivit domum?</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Te precor hominem
    accanito.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Apht</hi>. Quis introivit hasce
    aedes, namque sensi dum attigit hostium?</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Bone vir adsis precor, at
    quin abis?</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Apht</hi>. Enim vero quis isthac
    introivit? heus si fustem sumpsero! heus! heus te video! …</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Denique nemo homo isthic
    est, at non te miseret mei: vides quam afficiar dolore: abi
    precor.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Apht</hi>. Eo sane verum
    credideram.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Audi, praebe Aistem.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Apht</hi>. Quamobrem? quin potius
    reside.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Diis gratias! non enim
    ero omnino miser: ergo duc me dum calet vulnus: nolo hic interim
    solus frigescere.</p>
    <p>≤page=cxliv≥</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="scena-vii.">
    <head>SCENA VII.</head>
    <p>PHILODOXUS, DOXIA, PHEMIA.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phil</hi>. Non sine ingenio atque
    audacia fit magnum facinus. Mirabar quid ineptiarum ageret Phronisis
    cum deformarat luto et gestu se ipsum. Dii perpetuum mihi hoc
    servent commodi! Dii secundent patria! Proh Dii! quam ex sententia
    res evenit. Introivi domum; ausculto; tento; adgredior; contemplor;
    revertor: interea visus audire sum vocem uti erat Doxiae: adsum:
    obsecro operam dum adloquar. Ea negat illic solitario in loco
    abscondito id licere: quod si quid velim jubet suas ad fores ut
    veniam ibi se adfuturam. Sed quid dicam miser? unde exordium dicendi
    capiam? Ac quid sic si dixerim: amo, ardeo, morior, tu id vides, tu
    cur hoc velis nescio, ubi pietas, ubi mi misericordia, ubi animus
    ipse insignis huic tuae pulcritudini condignus? Vel dixerim: si mihi
    umquam. At at eccum eam! ... hei mihi! quam totus discrutior animis
    prae guadio, prae cura, prae metu.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Dox</hi>. Adsis, mi soror, dum
    alloquor, adsis precor: nolo hunc qui sit in me honeste affectus mea
    causa periclitarier. Cupio illi hoc parva in re morigera esse, nara
    amanti curam levare maximam, ubi nullum famae suscipias incommodum,
    nusquam ut puto ignominiam afferet. Ergo hic adsis, soror: sed eccum
    hominem; profecto ut video vel magis amat quam hactenus persuaserim:
    Philodoxe, Dii te ament</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phil</hi>. Et Dii faxint ut me ames,
    ita uti condignum est, qui te plus velit, quam se omni optumo
    perfrui: Dii faxint me ut ames! si id liberali officio, honestoque
    animo opto atque oppeto.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Dox</hi>. Dii bene servent me honori
    meo! ut cupio, et studui semper cedo: quid est quod me velis?
    loquere.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phil</hi>. Nosti quod te jam diu
    amarim, sed forte non ut se habet res, ita apud te notum est quam
    sollicito et quam firmo ≤page=cxlv≥ animo ipse erga te affectus
    fuerim; namque ut recte id videre potuisti, nimis honori tuo semper
    inserviebam; et, ni fallor, eam ob rem forte persaepius hoc tantum
    gratiae abs te commeritus sum, verba mihi misero amanti dono ut
    dederes, quibus vitam hanc meam, quae jam omnis inter suspiria et
    lacrimas diffusa est, reficeres, et fugitivum cor quod cura adustum
    sit vitae restitueres: quae quidem omnia jam olim tuam indictionem
    concesserunt. Haec enim, si cum non licuerit, tum non libuerit
    facere, non est quod percuncter, verum ut gratias agam tanto pro hoc
    beneficio, tantoque tuo pro merito, abs teque ut exorem, dum pro mea
    honestissima affectione in te mihi aliquid umquam debeat, ut hujus
    tuae misereat vitae. Et postquam meo fato sic institutum est, tuus
    ut sim, malis me vivum, cum forte quantulum vobis emolumento esse
    possum, quam interemptum tua ut ita dixerim crudelitate: quod quidem
    neque laudi neque in partem ullam commodorum vobis accedet.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Dox</hi>. Quod me ames vidi et
    cognosco; idquc accipio animo neque ingrato: neque dum hoc judicio
    pro nunc male quidquam cordi tuo e nobis nostra culpa advenisse.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phil</hi>. Hoc fateor, atque inde
    quam plurimum laudis et meriti merito commeritae estis: et nolim
    haec dixisse, si ea tibi aegre sunt. Sed si pro tua pietate ac
    mirifica, ut nobilem animum decet, facilitate hoc abs te licet ut
    exorem, precor videndi te ut saepius commodum sit et potestas.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phem</hi>. Nescio ego quo pacto hoc
    vobis innatum sit amantibus, ut numquam sat sit, quod nimis sit.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phil</hi>. Neque oppeto id nimis,
    neque tum etiam id salis vestro sine commodo velim: neque dum rem
    factu difficilem, etsi mihi amplam et gratissimam, e vobis petii:
    neque amplius quidqnam dari opto, nisi ut meam hanc voluptatem et
    consuetionem neque duro, neque gravi feratis animo. Siuite
    deambulem; sinite ut videam: hoc mihi ad voluptatem, hoc mihi ad
    vitam est, hoc mihi esse animi volui vobis dicier.</p>
    <p>≤page=cxlvi≥ <hi rendition="simple:bold">Phem</hi>. Dixti pulcre,
    sed gratam nobis rem ageres isthme si abduxeris te.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phil</hi>. Quamobrem?</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phem</hi>. Quia honori nostro
    conduceret.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phil</hi>. Siquidem istuc jupseris,
    nam et tu id recte nosti quia semper satis honori dedi vestro, idque
    ex animo atque studio.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phem</hi>. Ergo abi, nam video
    quempiam inde ad nos.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phil</hi>. Vale, et tn vale, meque
    memoriae commendatum habe.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="scena-viii.">
    <head>SCENA VIII.</head>
    <p>PHILODOXUS.</p>
    <p>Equidem non inexperte hoc ipsum dici solet, cum primum qui mutuo
    se inter se ament, ad loquendum coeunt; quia commutuent animas,
    illico dediscant loqui. Siquidem id re nunc maxime expertus sum. Nam
    cum primum volui quidquam verborum exprimere, tum, prius si quid
    aderat animae, prosiluit inter ejus sinum, adeo ut et mei, et
    verborum pene oblitus fuerim. Miseri debueram verba optima, verba
    precanda, verba collaudatoria, non quae rixam aut odium, sed quae
    prorsus benivolentiam et amorem excitarent atque nutrirent. Sic
    debueram: ut solet aliis amor voluptas esse, mihi non quod amo, nam
    nimis ardeo, sed quod te amo, voluptas et felicitas est: nam venusta
    es, bella es, et moribus atque omni virtute insignita, tum coeteris
    quidem in rebus egregie singularis. Sed quia me tanta in
    aegritudine, ob amorem, constitutum video, ut meae interdum miserae
    misereat vitae, volui hoc a vobis gratiae exorasse: nam et non et
    dies suum in me perverse officium peragunt. Semper equidem meos
    inter oculos, semper animo, semper insita in meum hoc pectus ades.
    Multa mea causa vellem longe; tamen plnra nolo tuae, ne male
    afficiam honestati: non sum meus, tuus sum, Doxia, tuus sura: tuum
    ergo ut recipias tuum, ut ≤page=cxlvii≥ serves etiam atque etiam
    precor. Sed quin desino amplius ineptus esse, quid si isti, qui huc
    accedunt me audissent, et prope sunt et forte audivere ac videre
    omnia. Nimis incautus, demum effectus sum, posleaquam occepi amare:
    cuncta cum expavesco, nihil metuo; cumque me omnia suspiciosum
    reddant, fit tamen ut nulla ex parte me non negligentem atque
    supinum praestem: itaque solus amor curiosum hanc desidiam fovet.
    Caeterum, quid nunc mihi rerum agendum sit, incertum est, tamen
    abnegandum ocium est. Ergo postpositis rebus omnibus nostrum
    fabricatorem fraudium conveniam Phronisim, ut narrem haec quo tutius
    re, cousilio, et opere quae in usum veniant conficiat. Sed quid hi
    servi mussant? Cupio hinc furtim auscultare.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="scena-ix.">
    <head>SCENA IX.</head>
    <p>APHTONUS, DYNASTES.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Apht</hi>. Ego sic censeo, pro hac
    provincia, te dignum legatum: nam tibi, quod veteranus interpres
    amantium sis, plane omnes mulierum mores notissimi sunt; ut si quid
    incusarint, recusarintve, illico confutes omnia.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Dyn</hi>. Ego secus censeo hanc tibi
    provinciam jure delegatam, cum et facundia longe plus valeas, et
    quia convicinus, mullo id tutius potes.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Apht</hi>. Censen? ...</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Dyn</hi>. Censeo.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Apht</hi>. Stat sententia? ...</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Dyn</hi>. Stat.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Apht</hi>. Bene Dii faveant! ... et
    quid exordiar?</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Dyn</hi>. Porro fabulas et muliebria,
    aut de ansere aut de gallo quaere; aut pro cucurbitis semen exquire;
    aut denique siquid tale.</p>
    <p>≤page=cxlviii≥ <hi rendition="simple:bold">Apht</hi>. Scin quid
    meditabar, priusquam verba proferrem quidquam obsonarier: nam
    digniora et multo pinguiora se se efferent verba, et si nescis plus
    centies hanc hodiernam interrupi coenam; non possum mei compos esse,
    ipse dum jejunus praesto.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Dyn</hi>. In amicorum causa multa
    solent, qui amant, perpeti atque permittere, quae suam in rem non
    faciunt.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Apht</hi>. Vacua loqueris; mihi
    admodo ipse notus sum, hoc est, quod te volo non ignorare, nihil in
    oratore magis detestandum est, quam jejune, atque incomposito, hoc
    est, ventre, loqui: ipsi quidem calices, plenam atque proclivem
    orationem effundunt.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Dyn</hi>. Bene, pulcre, probe. Verum,
    quod nunc temporis quasi superest, optumi convenit non vacuum nostro
    condigno opere praclaxarier: turpis desidia est exoptatam occasionem
    per indiligentiam deserere. Agedum, ego post te adero; quod si quid
    delires, quasi qui ad clavum sedeam, corrigam.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Apht</hi>. Itaque ingredior domum:
    sequere ... at paululum vini.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Dyn</hi>. Ut lubet.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Apht</hi>. I tu; praesequor.</p>
    <p>.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="scena-x.">
    <head>SCENA X.</head>
    <p>PHILODOXUS, PHRONEUS.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phil</hi>. Servitus nulla libera est,
    ac nulla libertas misera! Quid ni hinc est quod autem fidem esse
    Deam atque supremi aeteris incolam, quia in genere servorum, quod
    quidem inter mortales infimum est, nullam umquam comperies fidem.
    Atqui ipse ne vero sum omnino plumbeus bardus qui hoc praeviderim,
    conjecturim, ac praescierim, hasce res omnes meas, quasi ad ruinam,
    seducere in proclivium; neque quidquam opposuisse subtenaculi: enim
    oportuit sic dicier: hos istos esse infames servos persuadere, ne
    quid audiant, neve quid credant, neve quid ≤page=cxlix≥ responsi
    dedant: infamiam esse infames non abhorrere. Haec tum oportuit
    dicier. Namque norant nimis ut ipse amarem, prae me id ferebam: hei
    mihi! numquam denique hoc potuit mihi in tempore incidere in mentem,
    ut eas oportune comonefactus redderem. Sed quid hoc malum est in
    amore, nostrum semper cum esset ex usu sapere, torpet ingenium, cum
    nihil prodest homo, nemo amante cautior est. Tum hoc in amore,
    tormentum an est non maximum, quod quale amando sit nostrum admissum
    vitium sentimus numquam, nisi cum reliquum: aliud nihil est
    praeterquam ut dolere, atque nos ipsos acerrimis exprobationibus
    conficere, multo possimus: itaque, ignarus amator continuo peccat;
    gnarus perpetuo dolet.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Reviso quid agat noster
    Philodoxus: ... sed eccum ante aedes, oh! he! oh! bone vir de
    legatis, quam bene se res habent?</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phil</hi>. Hen! ... huc ades
    intermedie.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Quin vel optume.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phil</hi>. Quia supervenerunt et
    legati et debachati; malam in rem quae illis fiet.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Qui?</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phil</hi>. Enim, dum adloquebar hic
    ante aedes, Aphtonus et alter servus accedentes, nostros sermones
    interrupere, illae abiere: ego me seduxi, auscultavi: tnm sic
    homines discrepabant quin tu quia convicinus, muliebria oportet pro
    exordio. Ego sic facio conjecturam helluonem illum Fortunium quem si
    vivo.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Atque ausculta paucis:
    eram ipse apud Climarchum medicum, tum interim se reducem offert,
    Trasis minatur quod ludos se fecerim: Aphtonum mox advocat, tractant
    consilia, statuunt, sic verbis meis dicito ut dixi, et hoc quoque
    tum dicito haec illi nihil vero amplius ex dictis eorum potui
    excerpere; illico suspectare incipio oculis et animo, atque eosdem
    huc proficiscentes veluti ab insidiis longe prosequor.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phil</hi>. Ergo quid hic censes?</p>
    <p>≤page=cl≥ <hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Censeo, sic
    censeo, quia censent nos censete, quod male censeant.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="scena-xi.">
    <head>SCENA XI.</head>
    <p>FORTUNIUS, PHRONEUS, PHILODOXUS.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">For</hi>. Profecto in hominum vita
    nihil in primis optimum ab Diis video dari mortalibus, quam, ut
    nobis sic succedant bona, ut si quid velis id a te ipso exquiras.
    Bene me Dii omnes amant, cum mea me mater amat. Sum Deus cum nihil
    desit. Habeo quidem omnia cum Diis communia praeter vitam; habeo
    voluptatem et voluntatem, ut lubet. Sum aetate ad vires apta et
    venusta bellitudine inter primos non postremus. Suppeditant
    pecuniae, beni volentiae, honores et omnia, quae virum optare fas
    est. Adsunt praeterea quamplurimi, qui me efferant laudibus, quibus
    et bene possim facere, quive semper student quam multa meam in
    utilitatem et voluptatem congerere, atque accumulare: si quidem
    perpetua modo vita sit, ipse Apollo sum. Enim nc videram, ne
    scieram, ne quaerebam quidem in hac convicinia quidquam; at vero
    totum quod insigne est ultro offerunt. Adde quod rogant delatum sane
    non minimum beneficium dono ut accipiam. Ergo institui morem illis
    gerere: Adibo et quam pulcre recipiam Doxiam: cum primum ingrediar
    domum jupsero: afferte subsellium. Cum accesserit tamdem paululum
    assurgam: Si vales et me amas, dixero, tractato, amplectar, morsibus
    cunctam insignibo. Sic par est omnes efficere amantes; nam male
    agitata mulier bene diligit. Haec sunt munera, et amoris pignora,
    quae cum dolorem servent, tum multo in memoriam amantem reducant
    atque retineant.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. O ineptissime! ... etsi
    vera profers, tamen, quam incanis toto capite.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phil</hi>. Ha! ... ha! ... he! ...
    enim vero.</p>
    <p>≤page=cli≥ <hi rendition="simple:bold">For</hi>. Quos hic vero
    arridere hercle, an denique ita sum vobis Indus? Bene vertam in
    luctum si cepero.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phil</hi>. Favere, et bona verba
    quaeso.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">For</hi>. Et quid hic me ne abservas,
    tu quoque ne istic ades: facite ne vos hic posthac videam.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Hui! ... severum atque
    durum edictum ...</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">For</hi>. Sic jubeo.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. At parebitur sane si
    obcluseris oculos.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">For</hi>. Et hoc ad ludos etiam
    adminiculum datis, quod si me irritaris furcifer.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Enim, quale
    supercilium!</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">For</hi>. Quod me si irritaris,
    faciam ut tuum illud crus e gremio recipias, ut advoles ad Tybrim
    lotum et nectum una.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Equidem hoc juro nusquam
    facies ut curram, ni te sequar, et videbor non claudus, ut cum
    voluero, idque non sine maximo tuo malo.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">For</hi>. Proh Jupiter! cur non me in
    iram solitam proveho? Et quidem non eris potis Iupiter, quin hodie
    hunc mactem. Sed quid ago ineptus? non convenit militem curo calore
    jurgari: itaque tum ad istos pergam. Quis hic est? Aphtone heus! …
    at ubi sunt isti convedusti bibones? Et nullus est. Verum
    ingrediar.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="scena-xii.">
    <head>SCENA XII.</head>
    <p>MNYMIA, PHRONEUS, PHILODOXUS, ALETHIA.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Mny</hi>. Hei miseram vix potis sum
    loqui prae timore, id quidem cum caeteras ob res, tum vel maxime
    hujus virginis causa: nam inter tumultus, virgo, non sine periculo,
    aderat. Et Dii immortales I an uspiam hoc vidit, aut audivit
    quispiam mehercle! mirum atque incredibile, quempiam amare, quam
    numquam viderit, aut in ea re affectum esse, quam potissimum
    nesciat.</p>
    <p>≤page=clii≥ <hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Accedo ut
    percuncter: quid turbida es mulier! ...</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Mny</hi>. Ne vero vos ita erga hanc
    domum in humanos habuistis.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phil</hi>. Qui id nihil minus.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Mny</hi>. Ut audistis tantos
    tumultus, ut non illico opem adtulistis ut histic adstitistis
    conspectatores?</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phil</hi>. Hen tumultus? dic
    sodes.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Mny</hi>. Venit Trasis? ...</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phil</hi>. Metuo.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Mny</hi>. Rupit? ...</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Hen.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Mny</hi>. Introivit? ...</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Malum.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Mny</hi>. Rapuit? ...</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phil</hi>. O me infelicissimum!</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Mny</hi>. Nescio ego quid dicam: non
    sum mei recte compos, nec valeo proloqui.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phil</hi>. Porro obsecro: narra.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Mny</hi>. Narro: at sinite me
    paululum animam resumere.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phil</hi>. O diem acerbissimam!
    Doxiam ne id monstrum rapuit, aut proterve illam aspicere me vivente
    ausus est?</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Mny</hi>. Minime Doxiam.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Vel id ipsum, quicquid
    sit ocius explica, ne in mora simus si quid facto opus sit.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Mny</hi>. Breves quidem narrationes,
    magnum, non belle, exponunt malum.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Bis nos excrucias quod
    tristem et quod morosum nunptium afferas: narra; obsecro.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Mny</hi>. Narro: Doxia, Doxiae soror
    Phymiaque, Alethiaque haec virgo atque ego flores in horto et apium
    opera animi gratia spectabamus; dum is convicinus senex suo ex
    hortulo proximo qui cratibus abortis Doxiae conseptus est, nos quam
    maxime jubet salvere. Et quid fit, inquit, numquam ne ab negocis
    ≤page=cliii≥ licebit vacare: juvat nempe interdum animum a labore ad
    voluptates honeste transferre: quod quidem facio ipse qui cum
    tempore, et loco, licet omni studio et opera, me omnibus ridiculum
    praebeo. Etenim istuc duco esse officium prudentis, sapere inter
    philosophos, lascivire inter calices: namque omni loco, omnique
    tempore, quisquis vult se gravem, continentem, ac tristem videri,
    meo judicio, ipsus est semper ineptus. Me vero quod utrumque tempus
    moderari calleam, nemo in seriis rebus respuit, omnes in jocosis
    admittunt socium; eam ob rem Fortunius adolescens, omnium
    pulccrrimus, omnium liberalissimus, in suam, quam hodie lautissimam
    apparavit coenam, jussit summopere ut adessem: in qua quidem, ni
    fallor, habebo me pro censore triclinii, aut tum ero praeses
    popinae, aut in irneis imperabo. Sed Dii boni! quales, primo,
    calices hauriam. Denique ubi satis fugaro sitim, quales jocosos in
    medium exercebo gestus! O Fortunium adolescentem dignum imperio, cum
    tanta libertate isthac cantabo laudes tuas, quem omnes amant.
    Dispercam si tibi ad integram felicitatem aliud quidquam, quam
    moribus tuis et nobilitati consimilis conjux deest. Felicissima tu
    quidem eris mulier, quae huic bellissimo ac formosissimo adolescenti
    nupseris! Vehementer cupio, mi Doxia, hunc ipsum tibi fore conjugem,
    quin dabo operam ne te recuset. Nos illico inter nos hominem
    demirari coepimus. Tum ille, Fortuni, ades ne, inquit; eo dum
    parasti convivium nuptiale, tibi sponsa ne desit, hanc Doxiam
    accipias hortor conjugem. Nos hujusmodi verbis perculsae, illico
    vale, consulto opus est, diximus, et abfugimus in domum. Illi e
    vestigio abvulsis cratibus nos pavidas et trepidas sequuntur,
    confrigunt, ingrediuntur, discursitant. Nos disgregamur, Doxia
    advolarat supra fastigium aedium. Ego procul omnes rumores hauriebam
    auribus ex abdito: coeterum dic tu reliqua ut gesta sunt, mi
    Alelhia, quae coram omnia spectasti.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Alet</hi>. Quid nam; illi, rapta
    Phemia, abiere.</p>
    <p>≤page=cliv≥ <hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Factum
    pexime!</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phil</hi>. Vos ne tandem caeterae
    valetis omnes.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Mny</hi>. Putere ne hoc de Phemia
    aegre fiet, at ...</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phil</hi>. Proh Dii! quae hominum
    petulantia, quis furor, quae injuria! Quam opto hinc aliqua in re
    esse promeritis ut meretur scelestissimo.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Mny</hi>. Itaque acta haec sunt ut
    videtis: nos eamus, virgo, ut hac de re certiorem reddamus patrem,
    hisce in aedibus hoc esse admissam scelus.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phil</hi>. Ergo tu Phroneus
    comitabere has: ego accedam ad forum ut senem, si viderim, eum mox
    domum huc adducam.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="scena-xlll.">
    <head>SCENA Xlll.</head>
    <p>MNYMIA, PHRONEUS, ALETHIA.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Mny</hi>. Enim quod datur fatis
    ferendum est: Diis nolentibus quid est quod mortalibus liceat?</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Alet</hi>. Nos ne ergo ibimus
    domum?</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Mny</hi>. Isthuc agimus, tsed me
    miseram quam modo hujusmodi in animum redeunt multa, ut quod partim
    nollem, partim vellem, id ipsum tamen frustra optem.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Et hominem haec conditio
    velle et nolle: at velle hoc et nolle in tempore quod ex usu sit
    prope sapientum est: nolle autem quod velle oporteat, at velle quae
    minime possis, eorum est qui sibi solis credant et cupiant: tum
    olent scelesti semper suo scelere, seque palam scelus trahit parem,
    ut parturiat poenam: non inultum hoc Deos praeterierint.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Mny</hi>. Non diffido sic futurum ut
    autumas; sed amplius meam incuso dementiam una et viri mei, a quojam
    fere annis tribus habui disidium Athenis, quod repetenti a me anulos
    et aurea quaedam signa parta suo labore, quas res apud me servandi
    causa posuerat, negavi. Feci ut solent fere omnes: quae ≤page=clv≥
    sumus ineptae mulieres praesertim si adsit forma! Fui enim pertinax,
    dum quae sponte ipsa debebam tradere, ea virum precibus et
    blandiciis a me frustra exposcere gaudebam: quo factum est, ut
    indignatus postridie abierit. Quod ni me ia eum ita duram habuissem,
    plane degerem vitam neque vulgarem, neque inopulentam, ac minime
    aberrarem. Verum haec mihi eo in memoriam rediere, quod viro quoque
    meo id ipsum nomen Phronesi aderat.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Quid nam tu hac in urbe
    tibi vitae delegisti posteaquam virum ita repudiasti?</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Mny</hi>. Ego vero semper totis
    viribus consectata sum vitam atque gente
    (<hi rendition="simple:italic">sic</hi>) ut maxime quivi
    honestissimam audiveram huc Romam meum accessisse virum: tum ipsa
    quid agerem relicta sola, eo frustra huc veni ut fastu posito apud
    virum, qui cum et debeo et cupio essem: quem quidem ubi nusquam
    inveni cessi domum hujus patris Alethiae cui nomen Chronos.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Novi sane hominem
    decrepitum, canum, gravem atque idem est princeps excubiarum, si
    satis memini.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Mny</hi>. Ipsus est: hanc habet
    filiam, quam ample diligat; hanc meae fidei commendavit regendam,
    atque observandam. Eae deinde matronae quae hujus virginis indole
    atque ingenio mirifice delectantur, mea opera, cum hujus virginis
    familia amicitiam contraxere, ex quo persaepius una conferunt,
    postremo omni de re me participem faciunt: utor utraque familia
    familiariter cum credunt obsequnturque mihi.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Dic sodes quid tibi
    nominis?</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Mny</hi>. Mnymia.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Ne tu ergo prius
    voluisti, Mnymia, perdere anulos, quam viro reddere.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Mny</hi>. Me imprudentissimaml neque
    tum negabam me redituram, neque dum perdidi, sed ita ut fit,
    mulierum more, subinsanibam.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Demum amisisti anulos et
    virum.</p>
    <p>≤page=clvi≥ <hi rendition="simple:bold">Mny</hi>. Si mihi sic
    esset vir ut sunt anuli, pluris tenerem anulos, quam instituerim:
    satis iltam perquirens expectavi, satis sum functa meo officio:
    forte illos huic virgini dono dedero, cum satis perexero in
    moram.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Sane istuc fateor esse
    officium feminae, certare simultate, atque pervicacia, adversus eos;
    qui se ament, et odisse omnes quos nimium faciles atque obsequentes
    offenderint. Sed istuc cupio audire abs te: habes ne anulos, et
    aurea eadem signa?</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Mny</hi>. Habeo, teneo, servoque.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. At salva omnia?</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Mny</hi>. Ut nil desit.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Cedo manum; nihil est,
    quod aeque cupiam.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Mny</hi>. Ah mi vir desine! hosce ego
    digitos, hosce anulos novi, et quam es non similis solito, quam
    denique diformis.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Istuc forte, ut ajunt,
    novos mores novos afferre vultus; at tu quae dura olim ac difficilis
    videri solita es, quam nunc videre facilis: bene edepol gaudeo et
    optume est nos nobis compertos esse. Da mihi te ut amplectar.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Mny</hi>. Gaudeo: ac fiet quidem
    sacrificium Diis tanto pro merito. Mi vir, valuistin satis!</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Satis.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Mny</hi>. Quid tibi cum illo
    adolescentulo?</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Optuma et aperta
    benivolentia, ampla et continua familiaritas, firma et simplex
    amicitia.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Mny</hi>. Et quid istic
    hesitabatis?</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Sane rogas, quod cupio te
    ut scias: is amat Doxiam hanc tuam perdite: quod si utrisque
    consulendum est, nihil est quod magis approbem, quam inter hosce
    fieri conjugium. Est enim adolescens nobilis, doctus, prudens, atque
    ut vides, forma et indole egregia.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Mny</hi>. Prorsus amandus: omnia
    uovi.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Quid an non Doxia hominem
    non nihil diligit.</p>
    <p>≤page=clvii≥</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Mny</hi>. Nullam invenies usque adeo
    tristem atque algentem mulierem, quae bellum aspernatur amantem.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Quid si innitare.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Mny</hi>. Possum quidem prodesse.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Idcirco precor cum vales
    conjunctione apud has, tum id cures, omni qua potes opera et
    industria, ut hoc conjugii fiat.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Mny</hi>. Mi vir salve geretur tibi:
    mox ibo, et virginem domi relinquam: post illico conveniam Doxiam,
    conabor persuasione et precibus rem ex sententia ducere: atqui ut
    opinor possum tibi bonam expectationem polliceri. Vale.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Ego Philodoxum requiram,
    sed prius haec sub angiportu sordes istas et lutum abstergam, meque
    pulcre comptum reddem.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="scena-xiv.">
    <head>SCENA XIV.</head>
    <p>PHRONEUS, CHRONUS, PHILODOXUS.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Proh Dii immortales!
    quantum habet virium dissuetudo, quam est efficax ad scindundas
    omnes bene obfiiunatas vetustate amicitias! Equidem si fieri possit,
    ut quispiam seoum ipse aliquot temporis, neque colloquium, neque
    ulla in re consuefactionem habeat, fore prorsus existimo, ut se se
    is aut hreve, aut nihil diligat.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Chr</hi>. Audivi, inquam, atqui omnia
    teneo: meae de hinc erunt partes facere, quae jure agenda videantur:
    judicem decet juri satisfare in primis non homini.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phil</hi>. Verum id actutum denique
    accurrendum censeo, ne novam aliquam turbam scelerosi innovent.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Chr</hi>. Forte hoc tibi persuades,
    quod me admodum gravem et morosum, ac veluti ajunt depontam,
    conspicias, ideo me cursu minime valere? Erras istuc si putas: nam
    me hac ipsa aetate complures valere cursu experti sunt. Sed ferme
    sic semper evenit, ut quod mature agimus, id nimium cupidis sero
    evenisse ≤page=clviii≥ doleat: hi vero quibus eadem res molesta
    futura est nimis properasse incusent. Viden, ut jam aliud agentes
    istic adsumus. Sed fessus sum: hic paululum considere certum
    est.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phil</hi>. Perplacet. Sed eccum
    Phronisim huc eadem sub angiportu suas concinnantem plicas: accedam
    ut hominem huc adducam.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="scena-xv.">
    <head>SCENA XV.</head>
    <p>PRONEUS, PHILODOXUS.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Videon Philodoxum? ipsus
    est: videon senem? ipsus est. Advolo ut hominem honustum meo partim
    et suo faciam gaudio: nam ni me animus fallit, Mnymia, rem conficiet
    ex sententia.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phil</hi>. Ni mirum hoc malum
    integrascit, advolo ut percuncter: proin tu ne vero proterve aliquid
    denuo adtentarunt in Doxiam petulantissimi? Porro dic, quidnam feras
    mali?</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Bono sis animo,
    laetissimum tibi affero nunptium.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phil</hi>. Me hercle praeter spem
    istuc ita me me omnia undique extimescentem adversa haec hodierna
    fortuna Doxiae effecit.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Coeterum, quidem, tu vero
    ubinam offendisti tam extemplo patrem hunc virginis?</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phil</hi>. Advectabat se domum suam:
    me superi! numquam vidi hominem tardiorem.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Homo confectus aetate et
    annorum plenus.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phil</hi>. Quin imo se cursu validum
    praedicat, dum se non secus dimovet, ac si habeat calculos, omnes:
    ad unum usque, pedibus dinumerare. Tum quidnam habes quo me cum a
    metu depulisti in laetitiam statuas?</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Meministin quam saepius
    tecum explorarim, tum fortunam, tum ineptias meas, qui tam levi
    indignatione actus, fecerim ab uxore mea divortium, quam dictitabam:
    si adesset, nostin.</p>
    <p>≤page=clix≥ <hi rendition="simple:bold">Phil</hi>. Pulcre.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Eam ipsam comperii.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phil</hi>. Hen, at ubinam loci? num
    valet?</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Valet, habetqne anulos et
    signa aurea omnia; atqui quo magis congratulere: ea est
    praemostratrix eius virginis Alethiae hujus senis filiae.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phil</hi>. An eadem ipsa est; quam
    modo abiens reliqui tecum subruffam, litigiosam, aspero supercilio,
    tumidis oculis, naso gracili, mento praeacuto, pusillam I Eja
    Phronesis pulcram nactus uxorem!</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Mores condecent saltim,
    forma si abest. Tum deformis conjux non facile dictu est, quam sit
    percomoda, solum virum non odit, cuma nullo diligatur deformis
    mulier, eumdemque vacuum suspicione vigilantem facit.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phil</hi>. Ne tu illam non noras
    primum, aut quid veritus es me coram ne in cachinnum
    prorumperem?</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Missa haec faciamus, hoc
    est quod te laetitia obpleat: uxor suscepit negotium de Doxia illa,
    spero conjuge potiere, Mnymia interprete.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phil</hi>. O bellissimam ergo
    Mnymiam! o conjugem tibi amandissimam!</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Postremo hunc ad nos
    proficiscentem adeamus senem.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="scena-xvi.">
    <head>SCENA XVI.</head>
    <p>CHRONUS, PHRONEUS.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Chr</hi>. Nemo in cujus jus amicorum
    malis satis diu ac suis miseretur aut dolet. Enim is qui modo hac
    una qua accersivit me cura adolescens excruciari visus est, tam
    repente mutato fronte, nescio quid adveniens, laetissimum gestiat.
    Mihi prope animus languet, quod ad gnatam pendeam meam, tam etsi
    virgini puellae nihil ejusmodi suspicier.</p>
    <p>≤page=clx≥ <hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Salvere
    Chronon iubemus. .</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Chr</hi>. Et tu ne iis affuisti rebus
    cum fierent?.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Modo audivi omnia una eum
    isthoc ab iis, quae adfuere Mnymia et Alethia, quas tuam adduxi
    domum.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Chr</hi>. At filia satin valet?</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Ea domi inquam est tuae
    salva.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Chr</hi>. Gaudeo: verum quis impurus,
    improbos tantos tumultus ausus, concitavit?</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Sane istboc ignoro;
    tametsi constat Fortunium, Tbychiae filium vi in aedes irruisse, vi
    et iniuria domum affecisse.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Chr</hi>. Tu ergo illum ad nos citato
    lictor: tu vero Phronisis iube dispesci istinc omnes, quae adsunt in
    hisce aedibus mulieres, huc in puMicum; namque hic aequum est
    capitale facinus publice disquirere. Ego interim in hanc tabernam
    divortam ut subscribam quae ad annonam opus sunt, illico
    egrediar.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Abeo.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="scena-xvii.">
    <head>SCENA XVII.</head>
    <p>TYCHIA.</p>
    <p>Quam est omni in vita facilitas in primis et grata, iis cum
    quibus vivas et utilis, his qui isthac eadem virtute sciant uti:
    difficilem omnes et noti et ignoti odere, facilem atque indulgentem
    nemo non diligit. Id quidem ipsum modo perdisci licet ex me, quod
    filium comiter ac benigne observo, idem quaeque agit ultro, me facit
    ut sciam: bene quaeque facit palam probo et adjutrix sum, male ubi
    conatur aut permittit quicquaro, illico surgenti incomodo rationem
    et modum obiicio: quo futura mala coherceam, atque reprimam magnum
    quoque malum, Mnymia, habet principia: haec tollas, omnia
    substuleris. Itaque his moribus instructus filius modo ad me
    lacrimans accessit: « Mater, inquit, peccavi, hanc rapui civem;
    stulte factum fateor; tu rebus et famae ≤page=clxi≥ et saluti
    nostrae caveto ». Indolui ac plura tum verbis castigassem; sed visum
    est hoc tempus opportunius alio quam in jurgiis consumere; idcirco
    ad Doxiam pergere institui, nullasque conditiones recusabo. Dum
    invidiam sedatam, reddam; postea de corrigendo filio providebo. Sed
    eccum senem: jam non ero potis quicquam ut institueram, mutandum
    consilium est.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="scena-xviii.">
    <head>SCENA XVIII.</head>
    <p>CHRONOS, TYCHIA, PHRONEUS.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Chr</hi>. Alia me movet ratio
    caliloge id, ita ut istic conscribendum putarem, tuum tamen ingenium
    et astutiam laudo. Verum praebeto huc eosdem codicillos ut relegam:
    nam summa negligentia est, quae scripseris non recognoscere
    priusquam obcludas.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Tyc</hi>. Me miseram! quid consilii
    captem? Hominem adeundum censeo, pervestigandumque quid in nos animi
    paret quo praemature sedem, si quid irarum insurgat advorsum atque
    haud habeo quidem causam omnino iniquam, aut prorsus inusitatam.
    Quis nescit omni in aetate multa praetermittenda et tolleranda esse?
    Amare ac ludere juvenes, quaestui viros et rapinis inservire, senes
    parcos et segniores esse decet. Verum hac in re si quid est qnod
    doleam, id solum illud est quod me inconsulta hoc fecerit. Nam etsi
    cupio animi viribus et audacia valere eos, quos dilectos habeo,
    quosve inter domesticos admitto meos, tamen alia potius via donis et
    fallacia quam raptu suos amores explesset mallem. Sed senem convenio
    posthac ex tempore consilium capiam. Salvus sis Chronos, quid opere
    hic est tibi cum tantis singrafis.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Chr</hi>. Hen! quasi id nescias, aut
    praeter voluntatem tuam haec acciderint: siccine oportuit in civem
    liberam.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Tyc</hi>. Si licet paucis.</p>
    <p>≤page=clxii≥ <hi rendition="simple:bold">Chr</hi>. Nimis malta
    tibi liceat, Tychia, rapitur, vivitur impudenter ac superbe, te
    annuente, veram loquere.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Tyc</hi>. Rescivi quae hic gesta
    sint, fateor, quae quidem ubi conscia me fuissent actitata palam ea
    profiterer: qua enim ex parte eadem se dederent, ut sanctum et
    aequom judicem vererer non video. Nam si Phimia libera est, libera
    est libere sane ac liberum sibi delegit virum.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Revertor, edixi, Doxia
    sese adornat ut egrediatur.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Chr</hi>. Pexuma es pol foemina esi
    ergo tam liberas oportuit fieri nuptias? Confringere, turbare,
    asportare viribus et vi. Enim ne jupsi hominem accersiri
    scelestissimam siccine ludificabere.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Tyc</hi>. Tamen ut jusseris
    fecero.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Cr</hi>. Jubeo.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Tyc</hi>. Eodum, bone vir nostin
    filium?</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Vidi hominem.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Tyc</hi>. Noveris aedes meas?</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Certius si mostraris.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Tyc</hi>. Ergo adhibe huc animum, hae
    recta usque apud publicanos tum verte ad laevam usque ad pistrinum;
    demum conscende ad plateas; ibi ad dextram e conspectu videbis
    umbonem ad postes adpensom de more, ubi haec, inscripta sunt aureis
    litteris. Nisi jam forte, illae sunt aedes nostrae, advocato gnatam:
    intellestin?</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Non auscultavi neque
    unquam com perirem, jube ex his tuis quempiam.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Tyc</hi>. Dii te perdant: tu votupeda
    accurre, jube Fortunium confestim huc advolare: cessas verum, heus,
    cum redieras, dicito te hominem tiusquam comperisse.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="scena-xix.">
    <head>SCENA XIX.</head>
    <p>MNYMIA, ALETHIA, CHRONOS, TYCHIA. .</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Mny</hi>. Perge Alethia huc mecum, ut
    viri mei jussa exequamur: tu quoque non nihil proderis pol! quidem,
    per quam ≤page=clxiii≥ capio illi modesto adolescenti de amore suo
    commodi aliquid afferre. Doxiam conveniemus animum, qui nunc et
    turbatus est primum; sed abimus. Quid quod haec una causa nostrum
    juvabit inceptum nequis posthac audeat una injuria duos nuptam et
    maritum laedere. In celibem atque viduam prona est cupidorum
    audacia. Sed quid senem nostrum hinc intueor, huc adero: salve
    Chronos.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Chr</hi>. Ubi est nata?</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Mny</hi>. Eccam; adsis Alethia.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Alet</hi>. Salve pater.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Chr</hi>. Acta haec sunt, ut ferunt,
    abruptae fores, vi raptum?</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Alet</hi>. Acta, mi pater.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Chr</hi>. Proh Jupiter scelus
    detestandum!</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Tyc</hi>. Mea tu senem exoremus
    Chronos, audi obsecro.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Chr</hi>. Quid te audiam?</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Tyc</hi>. Non quae nos obnoxias apud
    te loqui, sed quae te mitem et humanissimum fas est audire.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Chr</hi>. Loquere.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Tyc</hi>. Ni viderem haec que paras
    omnia, huc tendere, mi Chronos, ut his quibus illata videtur injuria
    par fiat non esset quin vererer tuam in filium meum severitatem.
    Verum, cum ipse cognoscas, et ab homine adolescente, et ab eo qui
    flagranti amore affectus sit, et in eam mulierem haec esse acta,
    quae non-invita ab amato omnia haec possit perpeti, non ne erit abs
    tua justitia alienum, ni hujus unius peccati partim pietati in nos
    partim humanitati tuae concedas? Sine igitur te ut exorem face in te
    conjecturam, finge in filium sinistri quicquam, comprehendes quam
    perverse in parentes omnia redundent filiorum mala. Quid ais
    Chronos? Tu item, Mnymia, obsecro, persuade, age.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Mny</hi>. Noli fodere latus hoc mihi
    amplius, mi Chronos!... redde te dignum solita et mansueta
    humanitate tua, sine ut exoret.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Chr</hi>. Quid est quod velitis
    fieri?</p>
    <p>≤page=clxiv≥ <hi rendition="simple:bold">Tyc</hi>. Velim mihi
    matri hoc ut fiat gratiae, quam quidem si feceris, aequum rem
    pariter et his omnibus gratam feceris.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Mny</hi>. Mi Chronos, spondeo,
    obseéro.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Chr</hi>. Quid tum?</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Tyc</hi>. Opto Phemiam filio fore
    conjugem meo.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Chr</hi>. Dum ea id non recuset.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Tyc</hi>. Ergo Dii te ament, Dii
    perpetuo te conservent: ibo domum filium ut in nuptias traham.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Chr</hi>. Non vitupero istuc
    consilium de Phemia quandoquidem ea fama raptus justis nuptiis
    deleatur. Quid tum ne hic aliud agimus? Redibo ad forum ut hos
    tabellarios cum singrafis missos faciam. Tu Mnymia, virginem
    commendatam habe.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="scena-xx.">
    <head>SCENA XX.</head>
    <p>PHILODOXUS, PHRONEUS, MNYMIA, CHRONOS, DOXIA.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phil</hi>. Phroneus, si ob meam
    singolarem in te observantiam comeritus sum abs te unquam, ut aut
    petere aut expectare possim quid piam, nunc precor id omne, non quod
    debes tantum, sed quod potes in amicissimi causa, ut semper soles,
    exibeas: ego Philodoxium tuae dedico, tuae commendo fidei.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phron</hi>. Vah! quasi.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phil</hi>. Minime, sed quia nimis
    cupio, nimis ardeo, idcirco et precando sum nimius.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Mny</hi>. Mi vir, bono sis animo.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Chr</hi>. Quid colloquimini istic
    seducti, an improbatis quod te Phemia transegimus?</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Mny</hi>. Minime: verum hunc novo
    meum repertum virum alloquor.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Chr</hi>. Is ille tuus est?</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Mny</hi>. Meus ipsus.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Chr</hi>. Gaudeo: et quid est quod
    tractas, si quid valeo, dicito.</p>
    <p>≤page=clxv≥ <hi rendition="simple:bold">Mny</hi>. Optime dicam:
    hic adolescens atbeniensis est, novi parentes ejus, viros probos et
    primarios nostra in civitate. Is vellet mea et tua opera hunc Doxiam
    sibi novam nuptam fieri. Ea, si valeo conjectura, nec omnino id
    recusat credo, si istuc septes nostra persuasione perfici, ut
    utrisque pro expectatione ac desiderio satisfiant.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Chr</hi>. At dos convenit ne? ,</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Mny</hi>. Sat quidem secum apportat
    doctis hujusmodi quae modesta et morigera est muliebre.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phil</hi>. Nusquam ad dotem hereo.
    &quot;</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Chr</hi>. Ergo quid ni modo istuc
    agimus Mnymia?</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Mny</hi>. Maxume: sed eccum
    Doxiam.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Dox</hi>. Phroneus properans verbis
    Chronos edixit ut exirem.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Mny</hi>. Huc, Doxia anime mi, huc ad
    nos. Scin quid de Phemia, te absente, confecerit Chronos? Praestare
    ratus est, eam, uti res suadet, apud Fortunium conjugem dici, quam
    apud te vitiatam: idcirco petenti Fortunio despondit. Quid ais?</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Dox</hi>, Quando quidem in hunc locum
    adducta res est ut meliora expectare non liceat, minus quod adsit
    malorum eligere prudentis duco.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Mny</hi>. Non injuria semper admirari
    vehementer soleo prudentiam et humanissimam facilitatem tuam, cum
    coetera ob merita, tum vel maxima quod apud te his in rebus quae
    facto opus sint nostris aut precibus, aut longa persuasione minime
    indigeas quos nosti quidem pro tuis commodis et honore tuendis
    quantam et curam et diligentiam capiamus. Narravi praeterea quo in
    te animo Philodoxus affectus sit, quid exposcat: consulebam senem;
    is approbat sententiam, ob quam te accersivit ut certiores nos
    redderes, quid tibi animi sit in nuptias.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Dox</hi>. Scio vos ea virtute
    preditos ut possim tuto vobis et credula esse et morigera. Ego
    conjugem et quaevis omnia vestra ex voluntate atque sententia
    accipiam ac recusabo, quoad vobis ≤page=clxvi≥ id gratum et acceptum
    esse intelligam: vestrae sunt partes prospicere quo me loci
    constituatis.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phil</hi>. O dignum laude et amari
    cum isthac eloquentia atque mirifica modestia! Sed timeo hunc senem
    ne deficiat persuadendo.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Chr</hi>. Hoc velim scias me non ex
    toto approbare virginem, et eam quidem istius formae atque aetatis
    diu domi sedere; quod etsi plerumque fiat, tum quod non adsit cui
    digne connubat, tum quod in grandiorem familiam cupiant rem suam
    locare patres, non tamen id nunc abs te si fiat, laudo, vel quia
    sola sis, quod sane est sinistra non vacuum suspicione, vel quia
    coetera omnia quae in conubiis deliberandi tarditatem solent afferre
    longe cessent: nam neque dos, neque affines, neque mores ulla ex
    parte se se praebent, ut merito recuses nuptias. Dotem hic nullam
    petit, tum qualem maritum habitura sis specta.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Mny</hi>. Pulcherrimum sane atqui
    mehercle dixti Chronos ut res est quanlove magis magis quam cogito,
    tanto fit ut magis approbam, quod faustum ac felix sit inter vos
    esse conjugium. Denique necesse est has fieri nuptias, ac volo
    quidem fiant, bene agendi tempus nullum praescriptum est. Cedo
    manum, et tu manum: hic tibi sit vir, haec tibi sit uxor: vobis?</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phil</hi>. Volo.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Mny</hi>. Tuque id vis? Doxia annuit,
    ergo volt.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Dox</hi>. Volo.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Chr</hi>. Bene est</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phil</hi>. Dii immortales, gratias
    vobis habeo quod m me propitii fueritis longe magis quam fuerim
    optare ausus: o me beatum.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Mny</hi>. Viden improbi alicujus
    peccatum quantas interdum bonis afferat voluptates!</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Phil</hi>. Exuito laetitia, plaudite,
    spectatores, hoc meo bono plaudite: tuque tibicen praecine ymeneum,
    nos sequemur. Valete.</p>
  </div>
</div>
<div type="level1" xml:id="back">
  <head>Back</head>
  <p>Τελοσ</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
