<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title></title>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <p>Produced by pandoc.</p>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="level1" xml:id="front">
  <head>Front</head>
  <p>/</p>
  <p>EXODVS SIVE TRANSITVS MARIS RVBRI. COMOEDIA TRAGICA. Autore
  Cornelio Laurimano Vltraiectino.</p>
  <p>LOVANII, Impensis antonii Bergagne, qui per Hieronymum van Effen
  ibidem distrahi curat. Cum Gratia &amp; Priuilegio Regio.</p>
  <p>CAutum est Regiae Maiest. Priuilegio, ne quis tri¬</p>
  <p>bus proximis annis, praeter Antonium Bergagne,</p>
  <p>imprimat Exodum, siue Transitum maris rubri,</p>
  <p>Autore Cornelio Laurimano Vltraiectino: Sub poena in pri</p>
  <p>uilegio contenta.</p>
  <p>Datum Bruxellae anno 1562. 4. Maij.</p>
  <p>Subsig. Boudewyns.</p>
  <p>CORNELIVS LAVRI¬</p>
  <p>MANUS VLTRAIECTINVS</p>
  <p>viro modestißimo Balduino Hadriano</p>
  <p>à Creensteyn Iselstadio</p>
  <p>suo S. D.</p>
  <p>NVPER in postremo nostro</p>
  <p>colloquio modestè tu quidem,</p>
  <p>Balduine humaniss. mecum de</p>
  <p>emittenda Exodo nostra, quam</p>
  <p>fortè apud me latere iam tum au¬</p>
  <p>dieras, agebas, causamque quam¬</p>
  <p>obrem id facere recusarem pro</p>
  <p>tua modestia efflagitabas: ego</p>
  <p>verò, quantum memoria repetere possum, eam im¬</p>
  <p>maturam esse, &amp; nondum etiam satis recoctam</p>
  <p>verecundè respondebam, imò exactiorem limam</p>
  <p>desiderare, tutioremque fore in nostris scrinijs, quàm</p>
  <p>si in publicum exponatur. Quod tibi adeò non pla¬</p>
  <p>cuit, vt magis etiam instare visus fueris, ac multò</p>
  <p>mihi plura tribuere, quàm in me ex literatis grega¬</p>
  <p>rius quiuis comperire possit, etiamsi me vel ad assem</p>
  <p>totum expendat. An nescis, mi Balduine, &amp; pueros</p>
  <p>rhinocerotis habere nares, vt metuam ronchos?</p>
  <p>Quanquam non video quid meum scriptum habeat,</p>
  <p>quo magnoperè alios delectare possit, vt istud aut</p>
  <p>legant, aut pro animi generositate vnquam repre¬</p>
  <p>hendere velint: Non tamen defuturos auguror, qui</p>
  <p>nostros conatus si viderint, sinistrè interpretabuntur,</p>
  <p>quod ab nostra professione alienum quid aggressi</p>
  <p>in eam descendisse arenam videamur, vnde profe¬</p>
  <p>ctò abstinuisse multò mihi praesertim satius sit. Pu¬</p>
  <p>tabunt enim me vel insanire vel morbo quodam</p>
  <p>regio rursum teneri, qui aliena &amp; ab instituto vitae</p>
  <p>genere abhorrentia sectari maluerim, vt de me spissae</p>
  <p>risum tollant impunè coronae, quemadmodum sci¬</p>
  <p>tissimè ait quidam, quàm quae meo modulo vtcumque</p>
  <p>metiri ac tutum securumque intra meos lares conti¬</p>
  <p>nere. Siquidem quid familiarius hoc seculo plus satis</p>
  <p>exulcerato, quid vberius ac facilius habemus, quàm</p>
  <p>aliorum dicta factave calumniari? Cùm ipsi aut inertia</p>
  <p>aut certè inscitia nihil in Reip. commodum, Chri¬</p>
  <p>stianaeque religionis salutem adferre vtiliter possu¬</p>
  <p>mus, alijs impedire &amp; vt idem faciant, quod nos,</p>
  <p>nempe γνάθού τε δοῦλοι νηδύος θ’ ἡσσημένοι (Deum</p>
  <p>enim immortalem quanto suauius hoc?) manibus</p>
  <p>pedibusque obnixè hortari studemus. Quid hoc? si ne</p>
  <p>id quidem eo modo perficere possumus, Acheronta</p>
  <p>mouemus, illincque huc calumniae monstrum multa</p>
  <p>superstitione euocamus. Nunc iuuenilem illam ver¬</p>
  <p>borum luxuriem resecandam magno supercilio cen¬</p>
  <p>semus: In verbis etiam tenuis rebusque serendis dice¬</p>
  <p>tur, si quis parcè deducta vocabula ac rem ipsam</p>
  <p>breuiter prosequatur: Nunc inde obscuritatem, ali¬</p>
  <p>quando &amp; perspicuitatem nimis dilucidam, quasi</p>
  <p>rem istam aliquanto obscuriùs dictam oportuerit,</p>
  <p>causamur. Hoc lene, illud asperum. Hi versus malè</p>
  <p>tornati incedunt, illi nimis praecipites fluunt, proinde</p>
  <p>pressiùs eant oportet. In his nulla oeconomia aut</p>
  <p>partium συμμετρία obseruata est: in illis autem nulla</p>
  <p>decori habita ratio. Hîc remissè omnia ac negligen¬</p>
  <p>ter praescripta sunt: illic curiosa diligentia contem¬</p>
  <p>ptum parit. Hoc vt durum, obsoletum, affectatum,</p>
  <p>seuerum &amp; tragicum nimis: illud verò vt puerile,</p>
  <p>ineptum, absurdum, inusitatum, inuenustum ac fri¬</p>
  <p>≤page=2≥</p>
  <p>uolum languidumque culpatur. His tanquam incomptis</p>
  <p>atrum signum allinunt calamo transuerso: alia obe¬</p>
  <p>lis, asteriscis, cęterisque notulis tantum non onerant,</p>
  <p>iugulant ac miserrime conficiunt. Atqui toleranda</p>
  <p>haec aliquo modo sint, nisi &amp; subinde ad tertium</p>
  <p>quodque verbum pallescerent, vultu graui &amp; serio</p>
  <p>inclamarent identidem: τοῦτο τὸ ἀρετικὸν ἀκούει: Pu¬</p>
  <p>dendus hic error cum suis scriptis hominem confi¬</p>
  <p>ciet prorsus: indignus est, quem in manus sumant pij</p>
  <p>ac religiosi, adeoque hinc procul arcendi pueri cereum</p>
  <p>genus in vitia flecti. Denique nihil relinquitur, quod</p>
  <p>scriptori infamiam, aduersarijs risum concitare pos¬</p>
  <p>sit. Memini esse, qui nihil grauius ferant, putentque</p>
  <p>haud iniuria vix tribus Anticyris purgandum, quod</p>
  <p>iam quisque ferè professionis suae limites impudenter</p>
  <p>transiliat: cuius equidem temeritatis ne aliquando</p>
  <p>me traducant hi, quibus illud familiare est, summo¬</p>
  <p>perè vereor. Tametsi verò qui rem recta via secum</p>
  <p>deputauerit, facilè is comperiet Christianis homi¬</p>
  <p>nibus nihil magis indignum esse, quàm aliorum la¬</p>
  <p>bores seu iure, siue etiam iniuria suggillare: cùm ea</p>
  <p>vniuscuiusque professio sit, vt prosit plurimis, obsit</p>
  <p>autem nemini. Ad quam functionem Deus quemque</p>
  <p>vocârit, quóve munere donauerit, planè obscurum</p>
  <p>nobis est. Et fieri potest, vt ex ore infantium ac la¬</p>
  <p>ctentium sibi laudem subinde perfici velit. ad quod</p>
  <p>item non omnino absurdè adduxeris illud vulgo</p>
  <p>iactatum prouerbium: πολλάκι καὶ κήπωρος ἀνὴρ</p>
  <p>μάλα καίριον εἴπεν. Quemadmodum in ea domo,</p>
  <p>quae cùm instructissima sit, omnibus suis partibus</p>
  <p>non tantùm ad necessitatem, sed ad voluptatem etiam</p>
  <p>absoluta, infinitam penè diuersorum generum su¬</p>
  <p>pellectilem complectitur, vt ex his nihil sit quod vel</p>
  <p>cupiat vel possit aliud esse citra architecti aut pos¬</p>
  <p>sessoris voluntatem: Ita in ecclesia, in familia ac do¬</p>
  <p>mo Christi, cui perpetuò praeest spiritus Domini, di¬</p>
  <p>uersa diuersorum sunt munia, vt alij sint parietes,</p>
  <p>vestibula, limina, serae, atria, alij fenestrae, laquearia,</p>
  <p>coenacula, cellaria, culinae, cubicula: alij scalae, con¬</p>
  <p>tignationes, pauimenta, thermae: alij denique aliud:</p>
  <p>ipsum autem ostium Christus. quae omnia vnam ali¬</p>
  <p>quam optima harmonia basilicam extruunt, in qua</p>
  <p>&amp; potentia Dei celebretur, &amp; admirabile eius numen</p>
  <p>diuersarum vocum concentu extollatur. Huc illud</p>
  <p>adiungo, non vnius generis animalia in arcam Noe</p>
  <p>ingressa fuisse, verùm ex vniuerso genere speciatim</p>
  <p>quaelibet: neque inter ipsa abiectissimum quodque mi¬</p>
  <p>nori curae fuisse reparatori illi generis humani, quam</p>
  <p>quod nobilissimum ac generosissimum censebatur.</p>
  <p>Vult enim Deus illud semper intelligi, ecclesiam suam</p>
  <p>velut ex diuersis constare partibus, in qua tanquam opti¬</p>
  <p>mè constituta Repub. alij aliud munus exerceant,</p>
  <p>ita tamen, vt ad communem salutem sua conferant</p>
  <p>omnia. Quin si non aliunde id sciri potest, vel ex D.</p>
  <p>Paulo manifestissimè constabit, quemadmodum omnes</p>
  <p>quasi multarum partium ac membrorum in vnum corpus</p>
  <p>in Christo capite sumus coagmentati: nimirum eo mo¬</p>
  <p>do vt idem Deus sit, idemque spiritus efficiens omnia in</p>
  <p>omnibus. Vnicuique verò, inquit, datur manifestatio</p>
  <p>spiritus ad id quod expedit. Non igitur facilè pro</p>
  <p>pietate Christiana alij alijs dotes suas inuidebimus,</p>
  <p>dicta factáve aliorum inhumanissimè conuelle¬</p>
  <p>mus, aut omnino aliter de alijs existimabimus, ac</p>
  <p>de nobis aliquando fieri ipsi vicissim optemus. Di¬</p>
  <p>uisiones, inquit Paulus, donorum sunt, sed idem</p>
  <p>spiritus. Hoc est, variè quidem impartitur sua mu¬</p>
  <p>≤page=3≥</p>
  <p>nera Dominus, verum eodem ipsa conseruat spiri¬</p>
  <p>tu amoris, spiritu concordiae ac dulcedinis, ne huc</p>
  <p>aliquando contumeliae lutum, tumoris phlegma,</p>
  <p>calumniae coenum, iracundiae bilis, pus rancoris &amp;</p>
  <p>inuidiae, sanies obtrectationis subrepant: sed omnia</p>
  <p>in vna vnius Domini voluntate, in tranquillissima</p>
  <p>pace conquiescant. Enimuerò hoc illud est, quod de</p>
  <p>sponsa sua sorore, amica sua, columba sua ardentis¬</p>
  <p>simo ille animo semel iterumque decantat: Fauus di¬</p>
  <p>stillans labia tua, mel &amp; lac sub lingua tua &amp; odor</p>
  <p>vestimentorum tuorum sicut odor thuris. Nullam</p>
  <p>duritiem, nullam virulentiam, nullam διαβολὴν, ni¬</p>
  <p>hil denique caninum huius sponsae labia habere o¬</p>
  <p>portet, sed lacte ac melle, hoc est, suauiloquentia tum</p>
  <p>pueros, tum grandiores in sana doctrina ac religio¬</p>
  <p>ne formare, educare &amp; continere. Hoc sepimentum</p>
  <p>charitatis inter nos plerique iam corruptissimo hoc</p>
  <p>seculo sic ensibus perfodiunt, sic sceleratè perrum¬</p>
  <p>punt, vt credibibe sit eos nihil minus cogitare, quam</p>
  <p>illo vineam Domini circumseptam esse. Non habet</p>
  <p>profectò Christiana religio munimentum aut prae¬</p>
  <p>sidium quicquam aduersus hostium insultus chari¬</p>
  <p>tate ipsa fortius accommodatiusque. Hic murus fue¬</p>
  <p>rit ahenius, si in ea omnes amicabili illo vinculo vinci¬</p>
  <p>untur. Hac panoplia aduersarij adeò deterrentur, vt</p>
  <p>ne eminus quidem contendere nobiscum ausint. adeoque id</p>
  <p>solùm student, quibus artibus illud sepimentum sub¬</p>
  <p>uertant, rati viam se tum optimam fecisse ad reliqua fidei</p>
  <p>propugnacula demolienda, vt vniuersum Christi reg¬</p>
  <p>num aut prorsus excindant, aut ex maxima parte caedibus</p>
  <p>dissidijs ac foedissimis schismatibus corruptum in sum¬</p>
  <p>mum discrimen adducant. Atque haud scio, an ideo ad illam</p>
  <p>charitatem hominumque societatem, qui inter ipsos est,
  euertendam</p>
  <p>adiungant etiam literarum contemptum, optimarum artium ac</p>
  <p>disciplinarum quandam obliuionem, quum tamen</p>
  <p>apertissimè constet Deum ab orbe condito semper</p>
  <p>in sua ecclesia &amp; literas &amp; literatos omnes mirificè</p>
  <p>conseruasse &amp; magnis honoribus insuper exornasse.</p>
  <p>Vbi mihi non modò in coniunctionem vitae grauis¬</p>
  <p>simè peccare videntur, sed &amp; maximè in ipsum vni¬</p>
  <p>uersi autorem, eiusque sempiternam voluntatem.</p>
  <p>Nunquam enim Deus humano generi adeò infestus</p>
  <p>fuit, vt si non diuinam, saltem humanam sapientiam</p>
  <p>huic ostenderit. Cuius rei testes tot nobis scriptores</p>
  <p>hactenus extiterunt, vt pro insano ferè explodatur,</p>
  <p>qui secùs arbitretur. Quid enim est rerum coelestium,</p>
  <p>hoc est, earum quae in coelo nobis conspicuae sunt,</p>
  <p>quaeque in aere &amp; gignuntur &amp; ad nostrum siue aspe¬</p>
  <p>ctum siue auditum quodam impetu feruntur? Quid,</p>
  <p>inquam, est horum omnium, quae in nostro orbe</p>
  <p>infra lunae globum assiduò fiunt, cuius non aliqua</p>
  <p>ratio apud homines inueniatur? Sagacissimum certè</p>
  <p>illud animal homo abstrusa inuestigare, recondita</p>
  <p>perscrutari nunquam desinit. Intelligit nimirùm ideò</p>
  <p>se natum &amp; in tantam rerum diuersitatem inductum</p>
  <p>esse, vt singula complectatur &amp; his se interim oble¬</p>
  <p>ctet, ne cùm hinc reuocabitur, inanis &amp; ociosus dis¬</p>
  <p>cedat. Sed hoc beneficium ille non aliunde se acce¬</p>
  <p>pisse videt, nisi ab isto rerum omnium opifice Deo,</p>
  <p>cuius ea est bonitas, vt velit mortales hac sapientia</p>
  <p>perpetuò donare. Vnde mihi tot artes &amp; inuentae,</p>
  <p>&amp; ad summum perductae videntur, vt propè nihil sit,</p>
  <p>quod mens humana partim non attigerit, partim</p>
  <p>etiam attingere non laborauerit. Quin non ad coelos</p>
  <p>modò, sed &amp; per tot geniorum myriadas ad ipsum</p>
  <p>Deum subuolare ac penetrare ausa non destitit.</p>
  <p>≤page=4≥</p>
  <p>Proinde in his omnibus neminem maledictis pro¬</p>
  <p>uocabimus, neminem calumniabimur, nemini quo¬</p>
  <p>uis modo inuidebimus, nullius nomen apud alios</p>
  <p>impiè proscindemus, ne videamur impedimento</p>
  <p>fuisse, quo minus ille dotes sibi à patre luminum (vt</p>
  <p>Iacobi verbo vtar) benignè concessas exerceat, &amp;</p>
  <p>communi bono nos ex ea re malignè obsistamus.</p>
  <p>Huius certè animus laudabilis est, qui alijs suo la¬</p>
  <p>bore conatur prodesse, vtcunque ceciderit euentus,</p>
  <p>nec quicquam efficere potuerit, quod animo respon¬</p>
  <p>deat. Ad me autem quod attinet, non video quomo¬</p>
  <p>do deprehendendus sim, quasi praeter professionem</p>
  <p>fecerim, quod in Comoedijs scribendis operam col¬</p>
  <p>locauerim: quum is labor &amp; honestus sit &amp; in sum¬</p>
  <p>mis Theologis, eruditissimisque hominibus haudquaquam</p>
  <p>improbatus. Sed quod hîc mihi dixerint (liberè apud</p>
  <p>te loquor mi Balduine) facilè video: hoc scripti ge¬</p>
  <p>nus aut vires ingenij nostri superare, aut ad nos mi¬</p>
  <p>nimè pertinere, qui erudiendis pueris occupamur,</p>
  <p>&amp; optimum quemque quiduis malle suscipere, quàm</p>
  <p>deserere vllam officij partem. Equidem dum viri¬</p>
  <p>culas meas expendo, nihil magis ineptum re ipsa com</p>
  <p>perio: nisi quod vnum hoc me rursum soletur, quae¬</p>
  <p>cunque hac in parte aggredior, me bono &amp; iuuandi</p>
  <p>quidem animo facere omnia. Iam verò quis mihi ne¬</p>
  <p>gauerit Comoediarum tractationem non potius ad</p>
  <p>ludimagistros quàm ad alios attinere, cum in illis</p>
  <p>vitae exempla quae pueri imitentur, proponuntur,</p>
  <p>cumque an instituendam pietatem &amp; ad bene beateque</p>
  <p>viuendum praecepta luculenter illic praescribuntur?</p>
  <p>Atqui in omni bono ac prudenti magistro, duo po¬</p>
  <p>tissimum requiruntur: formatio linguae, ac fidelis</p>
  <p>morum institutio, quam posteriorem adeò non con¬</p>
  <p>temnimus, vt ipsam iure priorem arbitremur. Neque</p>
  <p>enim disertos solùm homines, sed viros etiam bo¬</p>
  <p>nos è scholis prodire volumus. Danda opera est</p>
  <p>optimo cuique praeceptori, vt rudis illa &amp; imperita</p>
  <p>aetas ad veram pietatem assuescatur, vt existimet Dei</p>
  <p>timorem vel cum primis literarum rudimentis con¬</p>
  <p>iungendum esse, alioqui omnem laborem, qui vel in</p>
  <p>vita vel in studijs suscipitur, inanem &amp; inutilem fo¬</p>
  <p>re, imò infelicem &amp; perniciosum. Praeclarè monet</p>
  <p>grauissimus autor Sophocles:</p>
  <p>ὡς τ’ ἄλλα πάντα δεύτερ’ ἡγεῖται πατὴρ</p>
  <p>Ζεὺς. ἡ γὰρ ἑυσέβεια συνθνῃσκει βροτοῖς,</p>
  <p>Κἄν ζῶσι, κἄν θάνωσιν, οὐκ ἀπόλλυται.</p>
  <p>Vt itaque pro ratione officij, quos semel in nostram</p>
  <p>disciplinam admiserim, rectè ac fideliter instituantur:</p>
  <p>duxi necessarium fore, vt cum literarum studio pie¬</p>
  <p>tatem etiam coniungerem, ne nostra iuuentus his pe¬</p>
  <p>riculosis temporibus à pura religione desciscat. Illud</p>
  <p>enim futurum esse facilè prospicio, inter hos pueros</p>
  <p>Reipub.semina conseruari, quorum consilijs atque ope il¬</p>
  <p>la olim administrabitur. Et omninò nisi stupidi ac caeci</p>
  <p>sumus, satis animaduertimus Reipub. salutem versari</p>
  <p>potissimum in tribus hominum ordinibus, videli¬</p>
  <p>cet in principibus &amp; magistratibus qui illorum vi¬</p>
  <p>ces gerunt, in episcopis atque horum vicarijs sacerdo¬</p>
  <p>tibus, &amp; in ijs denique, qui primam illam aetatem ru¬</p>
  <p>dem adhuc &amp; ad omnia sequacem instituunt. Quare</p>
  <p>mihi praeter professionem haudquaquam fecisse videor, si</p>
  <p>non tam verbis (quanquam nec illud sanè negligitur) quam</p>
  <p>exemplis ex sacrarum literarum fontibus religiosissimè</p>
  <p>desumptis ad pietatem ac Dei timorem pueros nostrae</p>
  <p>fidei commissos admonuerim. Nulla autem res id potest</p>
  <p>efficaciùs perficere, quam Tragoediarum aut Comoediarum</p>
  <p>≤page=5≥</p>
  <p>actio, quod ea sic puerorum animis inhaereat, vt cum ipsis</p>
  <p>quoque coalescat, &amp; cum prouectiores illi fuerint, eius</p>
  <p>aliquam speciem etiam tum de se praebeant. Hac ratione nos</p>
  <p>quidem, mi Balduine, hanc Exodum conscribendam sumpsi¬</p>
  <p>mus, vt vel hinc pueri mei exempla habeant, quae ipsi</p>
  <p>imitentur, &amp; quibus admoniti vitam ac mores suos chri¬</p>
  <p>stianè ad puram religionem componant. Nam in illa (nisi me</p>
  <p>animus fallit) habebunt, vnde potentiam Dei eiusque for¬</p>
  <p>tissimum numen admirentur, suspiciant ac vereantur, vt</p>
  <p>discant in spe ac timore cum silentio ad aeternam illam fęli¬</p>
  <p>citatem aspirare. Videbunt quis vitae finis sit eorum qui Deo</p>
  <p>ac suis ministris obstinatè repugnant, qui praefracto animo</p>
  <p>Verbum Dei contemnunt. Videbunt quae &amp; quanta interim</p>
  <p>hîc veris Abrahami filijs sufferenda sint, donec sub</p>
  <p>Pharone in Aegypto, hoc est, in hac vita sub mundi</p>
  <p>huius principe peregrinamur. Videbunt denique quomodo</p>
  <p>per fidem B. Moses renuit vocari filius Pharaonis filiae,</p>
  <p>potius eligens simul malis affici cum populo dei, quam tem¬</p>
  <p>porarijs peccati commodis frui, maiores arbitratur di¬</p>
  <p>uicias (vt Paulus ait) probrum Christi quam Aegyptiorum the¬</p>
  <p>sauros. Praeterea haud omninò parergôs, neque oculis con</p>
  <p>niuentibus illud in ea obseruabunt, quomodo in verissima</p>
  <p>ecclesia concordes ac tranquillè viuant, quomodo ipse Deus</p>
  <p>in medio suorum semper versetur ac benedicat cetui suo:</p>
  <p>quomodo angeli protectores &amp; ministri sanctae
  congregationis</p>
  <p>magna frequentia summaque reuerentia pios tutentur:</p>
  <p>quomodo mirificè Dominus suam ecclesiam contra hostium assultus</p>
  <p>perpetuò conseruet. In summa hinc discet iuuentus, qua</p>
  <p>felicitatis spe fruuntur, qui non in haereticorum atrijs ni¬</p>
  <p>dulantur, at in speciosis catholicae ecclesiae tabernaculis</p>
  <p>toti conquescunt. Quanquam enim hi foris videntur alijs atque
  a¬</p>
  <p>lijs armis oppugnari, intus tamen contrà atque hostes &amp;</p>
  <p>haeretici veram animi quietem possident, quòd dominus</p>
  <p>EPISTOLA</p>
  <p>virtutum sit, qui pugnet pro ijs. Alij interim cruci¬</p>
  <p>antur varijs plagis, alijs post alias: hoc est, in turpis¬</p>
  <p>simis suis tabernaculis à veris foedissimè conuulsis</p>
  <p>atque abruptis torquentur nunc his opinionibus op¬</p>
  <p>pidò quàm insulsis, interdum illis etiam flagitijs, er¬</p>
  <p>roribus ac schismaticis paradoxis, vt quocunque se</p>
  <p>vertant, nidum tranquillum non inueniant. Aedifi¬</p>
  <p>cant enim exemplo nostri Pharaonis inuito Do¬</p>
  <p>mino exercituum immemores istius cantici: Nisi do¬</p>
  <p>minus aedificauerit domum, in vanum laborauerunt</p>
  <p>qui aedificant eam. Certè quilibet hinc admirabitur,</p>
  <p>quàm amabilia sint tabernacula domini virtutum,</p>
  <p>quàm bonus Deus Israel sit his, qui recto sunt cor¬</p>
  <p>de, vt siue ethnicus, siue Iudaeus, siue etiam haereti¬</p>
  <p>cus sit, conspectis catholicae atque orthodoxae Ec¬</p>
  <p>clesiae tabernaculis cogatur nolit velit cum Balaamo</p>
  <p>propheta licet impio exclamare: Quàm pulchra ta¬</p>
  <p>bernacula tua Iacob, &amp; tentoria tua Israel. Nam in</p>
  <p>his nullae dissentiones, nullae contentiones, nullae</p>
  <p>prodigiosae opinationes piorum animos inquietant,</p>
  <p>sed vt fratres in vnum habitant, nec se extra quae¬</p>
  <p>runt, aut supra humanum captum sapere volunt,</p>
  <p>quemadmodum in haereticorum conuenticulis fi¬</p>
  <p>eri videmus. Vbi aliquando vt &amp; ipsi cautiores ac</p>
  <p>proinde foeliciores euadant Pharaonis &amp; impiorum</p>
  <p>exemplo, itemque pertinacia Ioannis &amp; Mambris opta¬</p>
  <p>mus, si horum infoelicem successum penitus in ani¬</p>
  <p>mos immiserint. Qui scrutator est (inquit Solomon)</p>
  <p>maiestatis, opprimetur à gloria. De quibus item ait</p>
  <p>Esaias: Qui dat secretorum scrutatores, quasi non sint.</p>
  <p>Caeterùm quod in eadem Exodo nostra pro neces¬</p>
  <p>sitate historiae frequenter legitur Deum Pharaonis</p>
  <p>animum indurasse, ne quis ipsum mali autorem arbi¬</p>
  <p>≤page=6≥</p>
  <p>tretur: non enim duxi operae precium esse rem per</p>
  <p>se spinosam &amp; parum vtilem atque alioqui satis ab</p>
  <p>alijs excussam aggredi, ne brassicam recoctam repe¬</p>
  <p>tere videamur. Restat igitur, mi humanissime Bal¬</p>
  <p>duine, vt in hanc Exodum nostram, quae de filiorum</p>
  <p>Israelis egressu ex Aegypto non tam Comicè, hoc est,</p>
  <p>artificiosè, quam iuxta historiae fidem agit, sic animum</p>
  <p>veri amici induas, vt citra nominis nostri iacturam</p>
  <p>in lucem prodire possit. Id autem tum maximè fieri</p>
  <p>poterit, quum illam seuerissimè tuo iudicio exer¬</p>
  <p>cueris: tametsi sciam te pro innata illa tua modestia</p>
  <p>semper arbitrari id abs te quam alienissimum esse. Verum</p>
  <p>eam ego vim atque naturalem exacti iudicij notionem</p>
  <p>animo tuo inscitam animaduerti, vt te iudicem ha¬</p>
  <p>bere scriptorum meorum minimè refugiam. Hanc</p>
  <p>itaque Exodum tibi tuisque liberis optimis ac studio¬</p>
  <p>sissimis adolescentibus dicatam consecratamque per¬</p>
  <p>petuò habeas, ita tamen, vt pro tuo iudicio ad ex¬</p>
  <p>actam discussionem aut stet aut cadat. Vale.</p>
  <p>Ex VItraiecto. 15. Calend. Iunij,</p>
  <p>Anno 1562.</p>
</div>
<div type="level1" xml:id="main">
  <head>Main</head>
  <div type="level2" xml:id="actorum-nomina.">
    <head>Actorum nomina.</head>
    <p>Moses Pharo Aegyptiorum rex.</p>
    <p>Aaron Hebraeorum duces. Symbulus à Consiliis Pharoni.</p>
    <p>Iudas Zoroastres</p>
    <p>Simeon Iamnes</p>
    <p>Henochus Principes Israelis. Mambres Magi 3. Maria soror Mosis.
    Demarchus</p>
    <p>Eliabus Israelita. Desmophylax Exactores populi Israelis.</p>
    <p>Pua Amalechus</p>
    <p>Siphira obstetrices hebraeor. Dromo</p>
    <p>Aminadabus Israelita. Thodopis</p>
    <p>Siphra altera ex Hebraeis. Spudaea pedissequa.</p>
    <p>Elohim Deus siue genius. Droma famula</p>
    <p>Populus Israelis. Hydrophila</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Chorus ex filiis Israelis Polyhydria
    ancillae</hi></p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="epilogus.-populus-aegyptius.-demus.">
    <head>Epilogus. Populus Aegyptius. Demus.</head>
    <p>≤page=7≥</p>
    <p>Perioche seu Argumentum in</p>
    <p>Exodum.</p>
    <p>T errae Aegypti inquilinos gnatos Israhel</p>
    <p>R ex seruitute premit Pharo: timens ne nimis</p>
    <p>A ugescerent, in partu masculos iubet</p>
    <p>N ecari, atque inde in profluentem mittier.</p>
    <p>S ub tempus idem &amp; Moses nascitur. hunc clàm diu</p>
    <p>I ocobela celatum mittit in aquam, extrahit</p>
    <p>T hermuthis, pro suo educat. Vbi euasit in</p>
    <p>V irum, fugit in Madian. Hîc quom pasceret oues</p>
    <p>S oceri, videt eminus ardenti ex rubo Elohim.</p>
    <p>M ittitur in Aegyptum Israelem vt liberet.</p>
    <p>A t Pharo negare, Moses signa ostendere,</p>
    <p>R ex durus insuper populum premere. inde pòst</p>
    <p>I dentidem recusans plagis caeditur.</p>
    <p>S ed his magis indurescit. Elohim docet</p>
    <p>R itum caedendi agni, &amp; moritur primogenitus.</p>
    <p>V erubus assum hinc comestur Phase, ac cum suis</p>
    <p>B onis migrat ex Aegypto Israel per mare</p>
    <p>R ubrum: hos Pharo insequens mox vnda mergitur.</p>
    <p>I srael laetus canticum Domino canit.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="prologvs.">
    <head>PROLOGVS.</head>
    <p>Iamb. Trimetri.</p>
    <p>MIrantur aliqui (vt audio) quae causa sit,</p>
    <p>Cur hactenus ex nostris nemo processerit</p>
    <p>In hoc proscenium, viri integerrimi</p>
    <p>Iidemque spectatores candidissimi.</p>
    <p>≤line=5≥ Nam iam ferè annus est, nisi fallor, aut eo</p>
    <p>Plus, quod nos ludiones nemo hinc viderit,</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">COMOEDIA</hi></p>
    <p>Nemo hinc spectârit aliquam à nobis fabulam.</p>
    <p>Id cur factum siet, si operam mihi dabitis</p>
    <p>Primùm eloquar, deinde nunc quid venerim</p>
    <p>≤line=10≥ Paucis dicam, quod in rem erit vestram omnium,</p>
    <p>Si vultis auribus aequis animaduortere.</p>
    <p>Cùm primùm noster autor Comicus animum</p>
    <p>Ad fabulas scribendas appulisset id</p>
    <p>Sibi putauit facilè impetrari ab omnibus</p>
    <p>≤line=15≥ Vt quod scriberet, interpretentur candidè</p>
    <p>Omnes, nec maleuoli in partem rapiant malam.</p>
    <p>Id nunc multò aliter euenire intelligit.</p>
    <p>Fuere enim quidam scioli atque aliquot leues</p>
    <p>ΚρIτικὸι, qui in Esthera, quam nuper egimus</p>
    <p>≤line=20≥ Calumniantur nescio quid, quasi prius</p>
    <p>Ab alio facta sit, quasi noster simia</p>
    <p>Cuiuspiam alterius fuerit didascalus.</p>
    <p>In hoc iam disputant, factumque vituperant.</p>
    <p>Verùm itáne sit, illi vt autumant, aduertite.</p>
    <p>≤line=25≥ Extat quidem in superiori Germania</p>
    <p>Hamanus ab Naogeorgo scripta Tragicè,</p>
    <p>Quam qui cum nostra Esthera conferat satis</p>
    <p>Comperiet, herclè has non mage conuenire, quàm</p>
    <p>Δίς δὶα πασῶν. adeò sunt disimili stilo</p>
    <p>≤line=30≥ Oratione item dissimili prorsus, &amp;</p>
    <p>Quod praecipuum est, adeò argumento dißident</p>
    <p>Toto, vt fatebitur qui vtranque nouerit.</p>
    <p>Taceo illam Tragoediam &amp; hanc nostram Comoediam</p>
    <p>Esse, vt discrimen hoc defendat nos satis.</p>
    <p>≤line=35≥ Iam &amp; noster hic sanctè iurare poßiet</p>
    <p>Se nunquam Hamanum vidisse vspiam anteà.</p>
    <p>Imò sciße se aliquod scriptum extare huiusmodi,</p>
    <p>≤page=8≥</p>
    <p>Si est fortè qui dicat, constanter pernegat.</p>
    <p>Agè demus scisse. quid autem? suggillauerit</p>
    <p>≤line=40≥ Quando illo neminem nec isthunc alterum</p>
    <p>In aliquo voluerit reprehendere. neque enim</p>
    <p>Istuc vnquam in animum induxit suum. Putat</p>
    <p>Licere id sibi, quod fecere alij plurimi,</p>
    <p>Quorum multae de eadem re Comoediae</p>
    <p>≤line=45≥ Paßim extant, &amp; lubentes nos admittimus.</p>
    <p>Sua cuique laus, meritaque existimatio</p>
    <p>Relinquitur: siquidem &amp; olim palma posita est</p>
    <p>Omnibus in medio, qui artem tractant musicam.</p>
    <p>Nunc igitur hîc vos noster fecit iudices,</p>
    <p>≤line=50≥ Arbitrium vestrum, vestra existimatio</p>
    <p>Porrò valebit, si quod isti maleuoli</p>
    <p>Vitio vortant, apud bonos habeat locum.</p>
    <p>Habetis optimi viri, quur hactenus</p>
    <p>Vobis nihil exhibuimus. Nunc quid adferam</p>
    <p>≤line=55≥ Denuò, si graue non est, porrò cognoscite.</p>
    <p>Apportamus vobis è Biblijs sacris</p>
    <p>In hoc theatron Exodum, quam vt fabulam</p>
    <p>Non fabulam acturi nos sumus hodie ita enim</p>
    <p>Voluit choragus &amp; imperator histricus,</p>
    <p>≤line=60≥ Qui orationem hanc scripsit. Nec verò ampliùs</p>
    <p>Quid alij de se dictitant, curauerit:</p>
    <p>Quando neque Terentius neque Plautus Zoilis</p>
    <p>Careant suis, ad quos nihil hîc se comparat.</p>
    <p>Nam certò iam multis ab hinc annis sibi</p>
    <p>≤line=65≥ Obseruauit rebus praeclaris defore</p>
    <p>Nunquam suas pestes, &amp; optimis viris</p>
    <p>Suas satanas. Ecce igitur denuò nouam</p>
    <p>Hanc Exodum suam exhibendam tradidit</p>
    <p>B</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">COMOEDIA</hi></p>
    <p>Ciuis cliensque vester Laurimanus, vt</p>
    <p>≤line=70≥ Vostris vbique commodis inseruiat.</p>
    <p>Nouam inquio, qua si qui rem considerant</p>
    <p>Nulla est antiquior. eam nunc fecit nouam,</p>
    <p>Vt qui velint, habeant veterem simul &amp; nouam.</p>
    <p>Nec hinc vicißim aliud petit, nisi vt animo</p>
    <p>≤line=75≥ Aequo adsitis, detis potestatem, vt modò</p>
    <p>Eam agere nobis liceat per silentium.</p>
    <p>Non putat operaeprecium esse vt hîc exponerem</p>
    <p>Vobis argumentum, quòd adeò sit Exodi</p>
    <p>Notum vocabulum, vt vel partem maximam</p>
    <p>≤line=80≥ Vestrum inde rem ipsam scire satis existumet.</p>
    <p>Quis enim nescit Deum olim per Mosen suos</p>
    <p>Ex Aegypto Israelitas duxisse per</p>
    <p>Mare Rubrum, ac liberasse de tyrannidè</p>
    <p>Pharaonis? quis non nôrit ceu digitos suos</p>
    <p>≤line=85≥ Signa isthaec ac prodigia, fecit quae Elohim</p>
    <p>Prius, Pharo Israelem quàm dimitteret?</p>
    <p>Haec omnia hic nunc vobis exhibebimus,</p>
    <p>Et hinc hodie agemus Tragicocomoediam hanc.</p>
    <p>Nam vt fieret Comoedia, per ista non licet</p>
    <p>≤line=90≥ Prodigia, nec aliter fieri voluit Pharo,</p>
    <p>Aut Elohim omnium horum iustus arbiter.</p>
    <p>Nihil verò autor hic me iußit proloqui,</p>
    <p>Cur dißita loca &amp; interualla temporum</p>
    <p>Coegerit in vnam ferè scenam &amp; in idem</p>
    <p>≤line=95≥ Proscenium, nisi quod bonorum exemplum habet,</p>
    <p>Quo exemplo sibi licere omninò existimat</p>
    <p>Quod illi fecere: in quo numero &amp; Plautus est.</p>
    <p>Quapropter arbitratur aequiores vos sibi</p>
    <p>Fore, qui eam sic fecit vobis. Proinde si</p>
    <p>≤page=9≥</p>
    <p>≤line=100≥ Quid fors per imprudentiam erratum siet</p>
    <p>Ab ludijs, in re difficili ignoscite.</p>
    <p>Spectate, adeste quilibet, iuuate nos</p>
    <p>Vestro silentio, &amp; actiones scenicas</p>
    <p>Nunc pergite pro virili amare seriò.</p>
    <p>≤line=105≥ Ita fiet, vt nos alacriores deintegro</p>
    <p>Simus daturi alias, quas facimus fabulas:</p>
    <p>Et vestra aequanimitas augebit plurimùm</p>
    <p>Dehinc aliorum etiam ad scribendum industriam.</p>
    <p>Sed ne quid praetereà addam, quaeso aduortite,</p>
    <p>≤line=110≥ Vt pernoscatis quam Deus mirabilis</p>
    <p>Sit &amp; potens in omnibus operibus suis.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">FINIS PROLOGI.</hi></p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="actus-primi-scena-prima.">
    <head>Actus primi Scena prima.</head>
    <p>Eliabus solus. Trimetri Iamb.</p>
    <p>VT dura res est, proh fidem Dei, modò</p>
    <p>Seruom dici pro libero: sic obrui</p>
    <p>≤line=115≥ Heu, seruitute peßima, ab re vt ocij</p>
    <p>Detur nihil. Necesse enim est (nisi mortui</p>
    <p>Prorsus velimus esse) in fundo Aegyptio aut</p>
    <p>Arare, aut fodere, aut ferre semper aliquid, aut</p>
    <p>Etiam in coquendis lateribus in luto nimis</p>
    <p>≤line=120≥ Miserè vitam exercere. Denique temporis</p>
    <p>Nihil remittitur, quod ab labore sit</p>
    <p>Vacuum, vt mori praestaret, quàm sic viuere.</p>
    <p>Nae ille haud norit quantas in vita poßidet</p>
    <p>Opes, cui contigit libertas aurea,</p>
    <p>≤line=125≥ Cui, vt lubet, quae volt facere, impunè licet.</p>
    <p>Ad hoc malum accedit etiam illud: incidi</p>
    <p>In herum, qui non humanitùs, &amp; vt captus est</p>
    <p>Bonorum, nos habet, sed vti mulos: neque</p>
    <p>Quid aequum vel iniquum sit prorsus cogitat.</p>
    <p>≤line=130≥ Modò non desit, quod in pistrino perfici</p>
    <p>Dignum putat, nihil ille pensi quicquam habet.</p>
    <p>Heri in figlinam vt fortè venit, laterculos</p>
    <p>Videt subalbidos &amp; adhuc cineraceos.</p>
    <p>Ibi coepit homo insanire adeò, vt crudos quasi</p>
    <p>≤line=135≥ Minusque percoctos plus quingentos mihi in</p>
    <p>Caput fregerit, ac totum tuber fecerit.</p>
    <p>Hem, itan’ (inquit) negligens tu, vt non aliter tibi</p>
    <p>Sit curae fornax? non tu istuc debebas mihi</p>
    <p>Praecauisse, vt ne quid damni persentiscerem?</p>
    <p>≤line=140≥ Ad ocia omnes estis plus quam strennui,</p>
    <p>Nati fruges consumere: ad negocia</p>
    <p>Manus habetis non nisi papyraceas.</p>
    <p>Mox hinc me extrudit ad meos conseruulos,</p>
    <p>Vt visam, si fortè officia faciant sua.</p>
    <p>≤line=145≥ Deus bone, quam ibi miseriam vidi? piget</p>
    <p>Meminisse. illinc postquam reuertor, ilicò</p>
    <p>Citra moram ceu per ferias fossas iubet</p>
    <p>Tergerier, fodi hortum, expinsi far, simulque <note>
      <p>In margine: Hypere.</p>
    </note></p>
    <p>Runcari spinas &amp; virgas vincirier.</p>
    <p>≤line=150≥ Ad alias inde operas me mittit, inde item</p>
    <p>Ad alias, rursus in fodinas: hîc opu’st</p>
    <p>Argillam luteam bene elaboratam</p>
    <p>Conficere, vt optimae informentur ollulae,</p>
    <p>Quas denuo in me primus ipse experiar, ac</p>
    <p>≤line=155≥ Meo me conficiam gladio, si quippiam</p>
    <p>≤page=10≥</p>
    <p>Per imprudentiam fors erratum siet.</p>
    <p>Breuiter, non hora est vlla, quam non vrgeat</p>
    <p>Suus labor. quid posteà autem? quantulus</p>
    <p>Labor est, si non cutis liueret verbere?</p>
    <p>≤line=160≥ Vtcunque feceris omnia quàm scitißimè,</p>
    <p>Nihil egeris, si non contusae sint magis</p>
    <p>Scapulae, quàm piscis qui baculo tundi solet.</p>
    <p>Iam &amp; vix datur nostrum demensum, vt viuere</p>
    <p>Foeliciùs dicas in regno Cerberi,</p>
    <p>≤line=165≥ Quàm nos sub hoc Parhone miseri viuimus.</p>
    <p>O si nunc noster ille Iosephus adsiet,</p>
    <p>Non sic pateretur nos premi, non vilia</p>
    <p>Vt mancipia haberent nos nostri Aegyptij.</p>
    <p>Sed frustrà ego has rationes mecum deputo.</p>
    <p>≤line=170≥ Ferendum est, quod aliter mutari non potest:</p>
    <p>Quandoquidem nil temerè Deus faciat, feras.</p>
    <p>Scitum est, vti in medijs malis animo bono, &amp;</p>
    <p>Partem malorum adimere nobis maxumam.</p>
    <p>Sed quas matronas video huc ire mihi obuiam?</p>
    <p>≤line=175≥ Hebraae sunt, quid adferant, herclè audiam.</p>
    <p>Scena 2a. Senarii.</p>
    <p>Pua, Siphra obstetrices. Eliabus.</p>
    <p>Ain’tu? Siph. sic est. Pu incredibilia sunt mihi</p>
    <p>Quae narras. tantúmne facinus? ne audiueram</p>
    <p>Quidem. Sip. imò, quò tu credas magis, sanctißimè</p>
    <p>Dedimus fidem, atque ex nostris nemo est, quae secus</p>
    <p>≤line=180≥ Facere ausit. Pu. obsecro, nemo ausit? Sip. ab
    Pua,</p>
    <p>Vin’ tu cum Dijs pugnare? vide, ne feceris</p>
    <p>Tibi iratum Iouem. Pu. dicas potius Apin. <note>
      <p>In margine: Scaz.</p>
    </note></p>
    <p>Sed dic sodes cur non? Sip. interminatus est</p>
    <p>Nobis noster seu Iuppiter, siue hic Apis.</p>
    <p>≤line=185≥ Pu. Regem putas. Sip. ita est. Hic nos ad se
    vocat:</p>
    <p>Acceßimus: semoti alij: nos foeminae</p>
    <p>Solae: incipit: Vos huc iußi accersirier</p>
    <p>Ad me obstetrices Hebraeae: dicam tribus</p>
    <p>Verbis quid vos velim. Expectamus quid dicat. <note>
      <p>In margine: Scaz.</p>
    </note></p>
    <p>≤line=190≥ Nouistis arbitror in quo regno aut oppido</p>
    <p>Hic viuitis, inquit: ego sum Pharo, volo mihi</p>
    <p>Quod iussero ratum seruari, quando ita</p>
    <p>Lubet. Vocate ergo ad grauidas Hebraeas, vt <note>
      <p>In margine: Scaz.</p>
    </note></p>
    <p>His parturientibus adsitis, videbitis</p>
    <p>≤line=195≥ Vbi partum illae approperant, foetúsne masculus</p>
    <p>Sit: &amp; si ita sit, in ipso partu non mora</p>
    <p>Vos hunc necabitis. parcetis nemini.</p>
    <p>Nolo mihi gentem hanc luxuriare amplius.</p>
    <p>Abundè enim populosa est, praeter caeteras.</p>
    <p>≤line=200≥ Proinde ita facite, nî poenas contemnitis</p>
    <p>Prorsus, quas alioqui certò sperabitis.</p>
    <p>Id visus dicere est, abite ac vos citò</p>
    <p>Suspendite. an cuiquam homini tanta ferocitas</p>
    <p>Innata sit? Pu. vel hoc quis regium dicat?<note>
      <p>In margine: Scaz.</p>
    </note></p>
    <p>≤line=205≥ Ah Siphra. tun’ putas aliquem esse qui ita semel</p>
    <p>Omnem exuit hominem, vt nihil humani, neque</p>
    <p>Iuris, neque aequi quicquam in hoc sit relliquum?</p>
    <p>Elia. Aufert omnia ventus, nec quid hae garriant</p>
    <p>Audire commodè satis queo: attamen</p>
    <p>≤line=210≥ Si quam coniecturam facere liceat mihi</p>
    <p>Ex gestibus, non omnino vanum est, quod inter <note>
      <p>In margine: Hyper.</p>
    </note></p>
    <p>Se versant adeò sollicitae. adibo, alloquar.</p>
    <p>≤page=11≥</p>
    <p>Saluebitis vos matronae quantum datur.</p>
    <p>Siph. Eadem opera tu vmbras &amp; fumos hîc mihi</p>
    <p>≤line=215≥ Vendas. El. quid ita quaeso? Sip. precaris quo
    frui</p>
    <p>Nunquam licet. apage, tu nobis hîc somnias</p>
    <p>Salutem, quae datur nulli. El. quid? salueas</p>
    <p>Tamen quantum datur. Siph. id quidem nihil est bone</p>
    <p>Vir, &amp; tu itidem salue, si modò perire vis.</p>
    <p>≤line=220≥ Elia. Id dixeris verè nobis Hebraeis. Pu. nos <note>
      <p>In margine; Scaz.</p>
    </note></p>
    <p>Vides Hebraeas, quod quidem nobis malè</p>
    <p>Vortitur. El. existumem sanè clementiùs</p>
    <p>Apud Proserpinam manes tractarier,</p>
    <p>Quàm hîc nos habent Aegyptij, si Dijs placet,</p>
    <p>≤line=225≥ Nostri domini. Pu. hoc tu verè dixti. voluimus</p>
    <p>Omnes idem saxum. El. miseria miseriam, &amp;</p>
    <p>Labor laborem vt vnda vndam aßiduè trahit:</p>
    <p>Ita cathenatim succedunt sibi mutuò.</p>
    <p>Vt hae manus &amp; hi pedes satis indicant,</p>
    <p>≤line=230≥ Quae plus quàm callum aprugnum iam callent mihi.</p>
    <p>Siph. Nisi in Deo nostro spes aliqua sit, nihil</p>
    <p>Video salutis. El. quae tandem salus potest</p>
    <p>Sperari sine libertatis spe aut gratia?</p>
    <p>Pu. Est seruitus onus graue &amp; miserum. Deus</p>
    <p>≤line=235≥ Ipse voluit nos omnes nasci liberos.</p>
    <p>Elia. Quid nos igitur seruimus? Pu. fecit iniquitas</p>
    <p>Hominum, quae multa saepè consulit praua. <note>
      <p>In margine: Scaz.</p>
    </note></p>
    <p>Elia. Sed qui sermo vobis dudum fuit? videbam</p>
    <p>Enim adueniens nescio qua de re vos loqui.</p>
    <p>≤line=240≥ Siph. Rogas? quasi alius esse poßit, ac is, in</p>
    <p>Quem venimus modò. Vulgo fit, quod quis malum</p>
    <p>Perfert, vt id ore saepé verset: nam iuuat</p>
    <p>Animum interdum miserias cum aliquo identidem</p>
    <p>Conferre. El. ita res est, vt dicis. solatij</p>
    <p>≤line=245≥ Genus est habere cuius in sinum tuam</p>
    <p>Subin aegritudinem euomas sed hinc domum</p>
    <p>Concessero, ne fustis me post ianuam</p>
    <p>Expectet, qui insigne mihi lumbifragium duit.</p>
    <p>Pu. Forti feras animo, quae dura perferes,</p>
    <p>≤line=250≥ Aderit Deus nobis vbi non putabimus.</p>
    <p>Elia. Ita faxit. Sip. indigna patimur. ò factum bene</p>
    <p>Quod nihil huic dixti de necandis foetibus.</p>
    <p>Pu. Dicto haud opus erat, ne miseris Siphra ad malum</p>
    <p>Hoc etiam. Sip. nos tacitae feramus. Pu. obsecro</p>
    <p>≤line=255≥ Mea tu feramus? Vin’ tu facere quod iubet</p>
    <p>Rex: Sip. tu non? Pu. nulláne misericordia, nulláne</p>
    <p>Te pietas commouet? Sip. quid autem, si mouet?</p>
    <p>Regi obluctari inscitia est. Pu. non id nego.</p>
    <p>Sed nil Deum tu cogitas? non feceris,</p>
    <p>≤line=260≥ Quod hic non viderit, &amp; consultum est hunc
    magis</p>
    <p>Vereri, quam regem. Siph. siquidem ille adhuc viuit. <note>
      <p>In margine: Scaz.</p>
    </note></p>
    <p>PPu. Au Siphra, istud nunquam animum induxeris tuum.</p>
    <p>Viuit, breuique nos illum videbimus.</p>
    <p>Quod hactenus opem &amp; se nobis substraxerit,</p>
    <p>≤line=265≥ Factum aliundè putato: nos nos culpabiles</p>
    <p>Sumus, nostra omnium id meruere crimina.</p>
    <p>Siph. Certè facis, vt nolim scelus committere.</p>
    <p>Nunc demum intelligo quid conetur rex, timet</p>
    <p>Sibi, ne aliquando nostri Pharios opprimant,</p>
    <p>≤line=270≥ Et ea nunc gratia sobolem omnem masculam</p>
    <p>Interficit. Pu. rectè putas. &amp; ne sibi</p>
    <p>Desint mancipia, quibus pro iure proque iniuria</p>
    <p>Aegyptij vtantur, seruabit filias, <note>
      <p>In margine: Sept.</p>
    </note></p>
    <p>Vt est audacia. Verùm noster nos Deus</p>
    <p>≤page=12≥</p>
    <p>≤line=275≥ Magis nunc stimulet, quàm impia iussa Principis.</p>
    <p>Si quid resiscat hîc, poterimus ilicò</p>
    <p>Quid comminisci, aut suggeret facilè Deus</p>
    <p>Quod respondebimus. Nil tam est difficile, quod</p>
    <p>Narrando non facile reddi queat. Siph. scio.</p>
    <p>≤line=280≥ Causabimur nostras ad partum quemlibet</p>
    <p>Procliuiores foeminis Aegyptijs.</p>
    <p>Ac in pariundo adeò esse faciles, vt prius</p>
    <p>Exierit foetus, quam illas nos accedimus.</p>
    <p>Pu. Placet commentum. tu istuc optumè Siphra</p>
    <p>≤line=285≥ Dixisti, quòd non omnibus sit foeminis</p>
    <p>Eadem natura: alijs aliter successerit.</p>
    <p>Haec vel citra dolorem laxat inguina,</p>
    <p>Sibique ipsa obstetricatur: illa vix potest</p>
    <p>Euadere, vt hactenus quidem expertae sumus.</p>
    <p>≤line=290≥ Sed hinc domum iam concedamus. Sip. Vt lubet.</p>
    <p>Scena 3a. Septenarii cum quibusdam octon.</p>
    <p>Pharo, Zoroastres magus.</p>
    <p>HAEc natio mihi fit indies numerosior:</p>
    <p>Ne quicquam ego iußi de suffocandis masculis</p>
    <p>In partu. Adeon’ contemnor? obstetrices singulas</p>
    <p>Ad me vocaui, causam praetexunt hae nescio</p>
    <p>≤line=295≥ Quam. proinde tu dic si vlla id ratione fieri
    queat.</p>
    <p>Zor. Rex causam loquere vt audiam, &amp; tibi respondero.</p>
    <p>Pha. Vt depraehendi filios viuos seruarier,</p>
    <p>Rem sciscitatus sum acrius, cur aut qua gratia</p>
    <p>Fecissent, dicut non Hebraeas esse vt caeterae</p>
    <p>≤line=300≥ Sunt foeminae, sed vegetas &amp; ad partum
    quemlibet</p>
    <p>B ν COMOEDIA</p>
    <p>Faciles, vt pariant prius, ad eas quàm accedat obstetrix.</p>
    <p>At mihi verisimile non fit, tu quomodo haec ratio tibi</p>
    <p>Constet, dispice. putásne id ita posse fieri? Zor. puto</p>
    <p>Equidem posse: nec enim natura est omnibus</p>
    <p>≤line=305≥ Eadem. id quod in nostris cuiuis facilè est videre.
    non</p>
    <p>Lucina fert ex aequo opem quibuslibet, sed huic</p>
    <p>Citius, illi tardius: alij autem vel nuquam, prout</p>
    <p>Vocata abesse etiam volt. Ph. memini quidem.</p>
    <p>Zor. Vidésne quibus ostia naturae sunt restricta, vel nimis</p>
    <p>≤line=310≥ Arctata, his esse rarò partum sine periculo?</p>
    <p>Pha. Audiui. Zor. contra quibus sunt ampla, plana, patentia,</p>
    <p>Vt vel citra negocium pariant? Agè hoc tibi</p>
    <p>Lucidius atque tam clarum, quàm hic sol est fecero.</p>
    <p>Aßimulato vterum foeminae cuiuis vasculo.</p>
    <p>≤line=315≥ Pha. Probè. Zor. hoc si adductum, obliquum et
    angulosum tibi siet</p>
    <p>Distortum, anfractuosum &amp; implicatum plurimis</p>
    <p>Inuolucris, vt quam massulam infuderis tibi. <note>
      <p>In margine: Troch. Oct. Cat.</p>
    </note></p>
    <p>(Quae in hoc sensim coalescat in modum coaguli)</p>
    <p>Post id locorum tu non facilè extraxeris, neque citra</p>
    <p>≤line=320≥ Iacturam vasculi exierit. rem sic putato, si</p>
    <p>Sint in vtero anfractus, obices, aut quae infantem foras</p>
    <p>Nitentem impediunt, haec partum diu morarier.</p>
    <p>Pha. Dicis verisimilia. Zo. imò sic verisimilia, vt his
    verius</p>
    <p>Nihil sit. quid enim non faciant meatus si nimis fuant</p>
    <p>≤line=325≥ Astricti? Atque haud scio, nec ausim verè dicere</p>
    <p>An vel ideò illud inter ἀδύνατα vulgatum siet:</p>
    <p>Locusta si Lucam bouem pariet. tu quid velim</p>
    <p>Satis tenes. Ph. probißimé. Zor. iam nec adeò rudis</p>
    <p>Es, aut rerum imperitus, vt non facilè intelligas</p>
    <p>≤line=330≥ Quid sit, puellam parere, quantumuis adsit male
    viro.</p>
    <p>Ph. Intelligo, et adducis me vt tibi credam. Zor. certé non hac
    via</p>
    <p>≤page=13≥</p>
    <p>Quicquam promoueris, aliâ istud tentandum est tibi.</p>
    <p>Pha. Zorastre, non patiar hanc multitudinem magis</p>
    <p>Augerier, etiamsi omnes homines mihi. <note>
      <p>In margine: Sen.</p>
    </note></p>
    <p>≤line=335≥ Inimicos capiundos sciam. Zor. Nae tu si semina</p>
    <p>Naturae obstipas, omninò verendum est, ne tibi</p>
    <p>Contingat quasi cum Coryco quodam luctarier.</p>
    <p>Phar. Habeo aliud, quod tu facilè probabis optimum.</p>
    <p>Zor. Quod istud est? Ph. Statui prorsus recutitos hos semel</p>
    <p>≤line=340≥ Delere, ne quod nominis Hebraei vestigium</p>
    <p>Relinquatur residuum. Pharo ego sum. solùm meos</p>
    <p>Fouebo Pharios, donec haec sceptra administrabo mea.</p>
    <p>Zor. Aequum dicis, nec hîc tecum pugnauero. Pha. proin</p>
    <p>Edictum promulgabo omni populo, omnem vt masculam</p>
    <p>≤line=345≥ Prolem à partu mittant in profluentem sine mora:</p>
    <p>Sed omnem foeminam sibi permittant viuere.</p>
    <p>Zor. Prouinciam duram iubebis. at aequum erit exequi.</p>
    <p>Phar. Siue aequum, siue iniquum, susque deque habeò, mihi</p>
    <p>Quando sic lubitum est. contra me si vixero, pedem</p>
    <p>≤line=350≥ Nullus mouebit. Sed tu istud curabis. Zor.
    optumen.</p>
    <p>Scena 4a Trimetri.</p>
    <p>Maria. Iocobela.</p>
    <p>BOno animo sis mater: Deus fraterculum</p>
    <p>Meum seruauit, lamentari desine.</p>
    <p>Iocob. Hei miserae mihi, itan, perijt, quod fuit charissimum?</p>
    <p>Ah mi filiole, deliciae meae vnicae:</p>
    <p>≤line=355≥ O gnate gnate mi, quem vtero tuli meo,</p>
    <p>Quem multis peperi miserijs, quem clam Parhone</p>
    <p>Occului menseis tres. ô si liceat adhuc</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">COMOEDIA</hi></p>
    <p>Te occultum habere. Nunc autem quid me, imò puer</p>
    <p>Miselle quid te fiet, quem iam viuere</p>
    <p>≤line=360≥ Non arbitror? Deus te mi dulcißime</p>
    <p>Fili seruaßit. Ma. mater mitte lacrumas.</p>
    <p>Ego tibi tuum gnatum seruatum nuncio.</p>
    <p>Sola es, quam diligit Deus. Ioc. quid tu mihi</p>
    <p>Misera loqueris? Ma.te &amp; filium tuum saluum. <note>
      <p>In margine: Scaz.</p>
    </note></p>
    <p>≤line=365≥ Bono animo es. Ioc. scio, vti tu me soleris. Ma.
    bono</p>
    <p>Animo es inquam. Vidi eductum de flumine.</p>
    <p>Iocob. Obsecro num ludis me? Ma. mater tene ego?</p>
    <p>Ne viuam, si quid falsi dixerim tibi.</p>
    <p>Vt obseruabam quo secundo flumine</p>
    <p>≤line=370≥ Tuus iste laberetur infans, commodùm</p>
    <p>Huc mox descendit propter amnem filia</p>
    <p>Regis, videt cistellam, extrahi iubet.</p>
    <p>Ego statim ad te prosilui. atque eccam. viden</p>
    <p>Quid portet? abi tu intro, ego te illi mater nutricem</p>
    <p>≤line=375≥ Adduxero: ne vbi opus erit in mora sies.</p>
    <p>Scena 5a. Eiusdem generis cum superiorib.</p>
    <p>Thermuthis, Palaestra, locobela, Maria.</p>
    <p>PEr pol scitus est puer Palaestra, commodè</p>
    <p>Nos lotum abiuimus. Pal. Hera inspiciebam procul</p>
    <p>E littore rectà ad nos cistellam appellere.</p>
    <p>Ther. Ah puer ah, ne lacruma. Palaestra vide obsecro</p>
    <p>≤line=380≥ Vt scitulè membra omnia sunt? vt formosula,</p>
    <p>Vt pinguiuscula? heu tenelli digituli,</p>
    <p>Labella heu rosea, infantule heu puposule,</p>
    <p>Quis in te adeò ferus fuit, vt sic mitteret</p>
    <p>≤page=14≥</p>
    <p>Te in profluentem aquam? Palaestra non mihi</p>
    <p>≤line=385≥ Fit dubium, quin sit ex Hebraeis masculis.</p>
    <p>Palae. Ita pol facilè credo. Ther. ab pater, quid misera
    dicam?</p>
    <p>Hoccine tibi est humanum factum? aut hoccine</p>
    <p>Est officium &amp; inceptum regis? quid tibi</p>
    <p>Fecere hi paruuli, quos pro certo scio</p>
    <p>≤line=390≥ Esse extra omnem culpae aleam? quem miselluli</p>
    <p>Huius non commiserescat? hunc quis perduit?</p>
    <p>Pal. Hera inspice quaeso hanc arculam, miraberis</p>
    <p>Artificium. Ther. ex arundine est. Sed dic bona</p>
    <p>Fide, nihil hîc vidisti conclusum magis?</p>
    <p>≤line=395≥ Nullan’ crepundia, aut signa aliqua, quae solent</p>
    <p>Matres piae addere, vt si fors extracti ex aqua</p>
    <p>Viuant, expertes non sint liberi patris sui <note>
      <p>In margine: Sept.</p>
    </note></p>
    <p>Bonorum? Pal quid me hera istuc rogitas, tute quom</p>
    <p>De flumine excepisti? aecastor nil ego</p>
    <p>≤line=400≥ Vidi nisi arculam hanc, quam nunc manibus tenes</p>
    <p>Bitumine &amp; pice oblitam ita vti nunc habes,</p>
    <p>Et hunc miserum puellum ad ripam fluminis</p>
    <p>Sic in carecto expositum. Ther. pol minimè hic siet</p>
    <p>Misericors, quisquis hos miseros sic abijcit.</p>
    <p>≤line=405≥ Indigna matris nomine est, quae non suum</p>
    <p>Lactat foetum: quanquam istuc inuitae modò</p>
    <p>Faciant matres Hebraeae. non illa impia</p>
    <p>Prorsus fuit, quae sic compegit in arculam</p>
    <p>Infantem hunc, quae simulare mortem maluit</p>
    <p>≤line=410≥ Verbis &amp; ipsa re aliquam vitae spem dare,</p>
    <p>Quam simul animum maternum negligere ac statim</p>
    <p>Aliquo modo interimere, quales olim apud</p>
    <p>Seclum prius fuere, quales nunc quoque</p>
    <p>Nostra videt aetas. Pal. quid hera mea hîc te maceras?.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">COMOEDIA</hi></p>
    <p>≤line=415≥ Ther. Palaestra discrucior animo, qui regibus</p>
    <p>Ex omnibus vnicè vnus perhibetur probus,</p>
    <p>Eum nunc improbi viri officio vtier.</p>
    <p>Pal. Au, malè dicis patri. Ther. quòd hic iniurias</p>
    <p>His atque huiusmodi innocentibus facit</p>
    <p>≤line=420≥ Immeritò, Palaestra me vitae modò * poenitet.<note>
      <p>In margine: saturat.</p>
    </note></p>
    <p>Vtinam Dij faxint vt aliquando ad se miser</p>
    <p>Redeat. Pal. facient, quiesce tu. Th. Est in principe</p>
    <p>Difficile, qui plerumque quod alij suadent, <note>
      <p>In margine: Scaz.</p>
    </note></p>
    <p>Nimis facilè credunt, atque in sententias</p>
    <p>≤line=425≥ Horum subinde iurant, qui neque ius, neque</p>
    <p>Bonum aut aequum sciunt: qui siue melius seu <note>
      <p>In margine; Scaz.</p>
    </note></p>
    <p>Peius, prosit an obsit, nihil quicquam vident,</p>
    <p>Nisi quod lubet. Pal. maecastor sic est. attamen</p>
    <p>Quid faciemus puero? Ther. at etiam mea tu rogas?</p>
    <p>≤line=430≥ Tollam. Pal. quid ais? Th. tollam, inquam, &amp;
    habebo pro meo.</p>
    <p>Pal. Tantillum puerum? Ther. Adeon’ me inhumanam putas,</p>
    <p>Adeò ignauam, vt quem sors animo obiecit meo,</p>
    <p>Quem sustuli semel, non porrò alam? Pal. licet</p>
    <p>Hera. Mar. salue domina mea, puerne hic est tuus?</p>
    <p>≤line=435≥ Ther. Quid autem? Mar. quia te habere video. Ther. pro
    meo</p>
    <p>Posthac habebitur, qualem qualem vides,</p>
    <p>Mar. Elegans est. sed vin’ huc adducam nutricem tibi <note>
      <p>In margine: Sept.</p>
    </note></p>
    <p>Quae lactet ipsum? Ther. prorsus, ex nutricibus</p>
    <p>Hebraeis. atque etiam puellula tempus est,</p>
    <p>≤line=440≥ Abi, voca hinc ex proximo mihi quam optimam.</p>
    <p>Mar. Eo. Ther. non possum quin fleam, vbi intuor</p>
    <p>Hos molliculos lacertos, hoc corpusculum</p>
    <p>Tenellum sic abiectum. tace, tace obsecro</p>
    <p>Infantule, meus eris, tace ne lachruma.</p>
    <p>≤line=445≥ Ioco. vin verò eductum fratrem, quem sustulit</p>
    <p>≤page=15≥</p>
    <p>Thermuthis filia Pharaonis? Ma.eminus</p>
    <p>Quod vidi. atque illud mater sperabam fore.</p>
    <p>Ioco. Et quaerere nutricem? Mar. hac causa ad te missa sum.</p>
    <p>Iocob. Dij gnatae regis optata omnia offerant.</p>
    <p>≤line=450≥ Vbi ea est? Mar. eccam tibi. Iocob. salus tibi
    regia</p>
    <p>Filia, men’ vis? Ther. te bona mulier, quod vtrique Dij</p>
    <p>Vortant bene. Hunc vides infantem paruolum?</p>
    <p>Iocob. Video recentem à partu, ab quasi biduanus est.</p>
    <p>Ther. Hunc ego tuae mando fidei, vti non secus</p>
    <p>≤line=455≥ Lactes, habeasque, quàm si ex te natus siet.</p>
    <p>Iocob. Equidem dabo operam, ne in me officium sedulae</p>
    <p>Nutricis defuisse vnquam dicas, Ther. curato sic, <note>
      <p>In margine: Sept.</p>
    </note></p>
    <p>Quasi tu mater sis, &amp; quasi hîc sit filius</p>
    <p>Tuus: impensas ac mercedem auferes tibi</p>
    <p>≤line=460≥ A me. Iocob. benignè dicis, habeo gratiam.</p>
    <p>Ther. Habebis me parentem huius, nec tu secus</p>
    <p>Opinabere. Iocob. cuius cuius sit filius,</p>
    <p>Id prorsus nil refert mea, huic ego faciam</p>
    <p>Quod aequom est, ac reddam tibi eductum, vt quidem</p>
    <p>≤line=465≥ Teque &amp; tuis dignum est. Ther. ita pol faxint
    Dij.</p>
    <p>Adultum autem vocabis apto nomine</p>
    <p>Mosen, quòd ipsum ex flumine sic extraxerim.</p>
    <p>Iocob. Et id curabo maximè. Ther. Dij dent vt in</p>
    <p>Virum euadat opera tua, quando puer</p>
    <p>≤line=470≥ Forma est sat liberali. Ioc. id aedepol fore</p>
    <p>Speramus: à me non erit periculi</p>
    <p>Quicquam puero. hac parte velim vti secura sis.</p>
    <p>Ther. Panniculos, linteola. tenues subuculas,</p>
    <p>Et fasciolas, quibus ipsum fasciabis: haec</p>
    <p>≤line=475≥ Omnia petes à me, ac dabuntur ilicò.</p>
    <p>Postideà tuniculas, interulam, caligulas,</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">COMOEDIA</hi></p>
    <p>Calceolos, bullas aureas, crepundia,</p>
    <p>Et quibus haec prima aetas sese oblectat, tibi</p>
    <p>Vltro suppeditabo, atque horum omnium nihil</p>
    <p>≤line=480≥ Desiderabis. Ioc. dicis optumè. Ther. proin</p>
    <p>Arrae loco hunc à me accipe aureum, vide</p>
    <p>Vt huius curam gnauiter habeas: bene</p>
    <p>Tecum fuisse actum dices. Ioc. non deseram</p>
    <p>In educando officium nutricis bonae.</p>
    <p>≤line=485≥ Ther. Vale ergo mea nutrix, vale dulcis pusio.</p>
    <p>Iocob. Vale Domina. Ther. atque audin’? Iocob. quid est? Ther.
    caue dixeris</p>
    <p>Cuiquam, ne ad patrem aliquâ permánet, ac mihi</p>
    <p>Irritatus siet. Ioc. nemo ex me nouerit.</p>
    <p>Ther. Palaestra puerum esse mihi ab Hebraeis; ne pater</p>
    <p>≤line=490≥ Resiscat, cautio est. Pal. rectè spero aedepol.</p>
    <p>Clàm quoi pietas adest, meretur propalàm.</p>
    <p>Ther. Haec ipsa abundè praemium sibi duit.</p>
    <p>Sed intrò nos, ne cui oriatur suspectio.</p>
    <p>Scena 6a. Trimetri vt superiores.</p>
    <p>Demarchus, Eliabus.</p>
    <p>HEm cessator, triuenefice, viden’ in manu</p>
    <p>≤line=495≥ Fustem? hunc mox in caput tuum librauero.</p>
    <p>Hoccine ages, an non? Nequeon’ te ego verbis meis</p>
    <p>Semel audientem facere? quin mihi ocyus</p>
    <p>Laboras? El. Ego verò laboro mi here. Dem. Vide</p>
    <p>Vt os putidum sibi distorsit carnufex.</p>
    <p>≤line=500≥ Quid ita istuc facis? eho, vin’ hîc cerebro tuo</p>
    <p>Vias dispergier? propudium hominis, scelus</p>
    <p>≤page=16≥</p>
    <p>Vt stat, quasi filo consutas habeat manus.</p>
    <p>Eliab. Identidem hoc iam saepius feci, inspice</p>
    <p>Quaeso an gleba haec tibi sic satis subacta sit.</p>
    <p>≤line=505≥ Dem. Sceleste, sic tibi, sic tibi subacta sit.</p>
    <p>Men’ istuc tu roges? El. hoi, hei, vt durus es</p>
    <p>Mihi praeter aequum, qui caedis me ob verbulum.</p>
    <p>Dem. Quid murmurat scelestus, odiosè sin’</p>
    <p>Tu vt res tibi sese habeat? caue quicquam hîc mutias</p>
    <p>≤line=510≥ Hodie, ne si libuerit, continuo tibi</p>
    <p>Hic pugnus in mala haereat. Quid nunc? eho,</p>
    <p>Quò nunc abis trifurcifer? heus tu plumbee,</p>
    <p>Fugitiue, malè conciliate, an te poenitet</p>
    <p>Quantum hîc sit operis? hem, dico, edico tibi,</p>
    <p>≤line=515≥ Si quid cessare te hodie depraehendero,</p>
    <p>Continuò te tam mollem faxo fustibus,</p>
    <p>Quàm vllus cynaedus est. El. hei, nostri te Deus</p>
    <p>Aliquando misereat. Dem. scelus quid murmurat</p>
    <p>Adhuc? El. mori malim, quàm vt hoc pacto diu</p>
    <p>≤line=520≥ Apud te seruiam. Dem. morere, morere miser</p>
    <p>Et vapula. El. nam cur me iam verberas? Dem. tibi</p>
    <p>Ego rationem reddam stimulorum seges?</p>
    <p>Vt sis miser, teque enecem: opera tua</p>
    <p>Mihi est, non oratio conducta. denique</p>
    <p>≤line=525≥ Te seruom hominem esse cogita, me liberum:</p>
    <p>Te viuere alieni iuris &amp; iniuriae,</p>
    <p>Me autem facere, quodcunque collubitum est semel.</p>
    <p>Proin tace ac labora, ne totum caput</p>
    <p>Tibi fißile faxo, neve hos lapides sanguine</p>
    <p>≤line=530≥ Tuo mox bellè purpurißitos feras.</p>
    <p>Vos alij sultis isthaec intrò auferte. dein</p>
    <p>Hos lateres in metas simul componite.</p>
    <p>C</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">COMOEDIA</hi></p>
    <p>Curate plostra, in vicis ac pomerijs</p>
    <p>Fimum legite, columbinum stercus mih</p>
    <p>≤line=535≥ In segetem adferte, aut si non poterit, bubulum.</p>
    <p>Postremò facite isthaec simul omnia, ne domum</p>
    <p>Quom ego reuertor post vberes virgidemias</p>
    <p>In pistrinum dedam vos discipulos cruci.</p>
    <p>Elia. Deum immortalem, quae haec est miseria? hoccine</p>
    <p>≤line=540≥ Est esse seruom, hoccine seruire liberis?</p>
    <p>Malim herclè in Aegypto canis quàm seruolus</p>
    <p>Dici, adeò nos indignis exercent modis,</p>
    <p>Qui coria nostra pro incude sibi ferrea</p>
    <p>Habent, quibus nusquam alibi sunt manus, nisi</p>
    <p>≤line=545≥ Ad verbera: quibus aedepol quantò aequius</p>
    <p>Foret, si meminerit miseris nobis dare</p>
    <p>Demensum, vt quot Calendis nos petimus quidem.</p>
    <p>Hîc fraudant, flagris indulgent nimis: famem</p>
    <p>Et fustes qui esse poßit, lautè hîc vixerit.</p>
    <p>≤line=550≥ Sed ô Deus, an iusta haec patimur? nunquam in te</p>
    <p>Nos miseri velut è machina videbimus?</p>
    <p>Nascere semel ô salus, surge in medijs malis,</p>
    <p>Tuosque liberali assere causa manu,</p>
    <p>Ne vsque in carnificinis his consenescamus. <note>
      <p>In margine: Scaz.</p>
    </note></p>
    <p>≤line=555≥ Sed haec mei tergi loquor fiducia,</p>
    <p>Quòd interim in labore proficio parum.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Chorus I. Ex pueris &amp; puellis
    Israelitarum</hi></p>
    <p>Iambici Dimetri omnes.</p>
    <p>Nil seruitute est durius,</p>
    <p>Plagasque heriles perpeti:</p>
    <p>Potißimùm qui libero</p>
    <p>≤line=560≥ Natus parente huc cogitur.</p>
    <p>≤page=17≥</p>
    <p>Primi parentes liberi</p>
    <p>Fuere, ducti non quidem</p>
    <p>In tantali, Hesperiosve, sed</p>
    <p>In hortulos Paradiseos.</p>
    <p>≤line=565≥ Hîc quod libebat pro suo</p>
    <p>Licebat arbitrio: Deus</p>
    <p>Hos liberos voluit datis</p>
    <p>Bonis fruisci perpetim.</p>
    <p>Mox negligentes iussuum</p>
    <p>≤line=570≥ Dei rebelles incidunt</p>
    <p>In seruitutem, quam suis</p>
    <p>Item dedere posteris</p>
    <p>Quicunque perfractarius</p>
    <p>Sequitur rebellionem Adae,</p>
    <p>≤line=575≥ Hic sentiet quod in suo</p>
    <p>Expertus ille est corpore.</p>
    <p>Fit culpa cuique seruitus,</p>
    <p>Seruire virtus non potest.</p>
    <p>Laxata cunctis vinculis</p>
    <p>≤line=580≥ Vagatur huc &amp; huc frequens.</p>
    <p>Hic seruus est, qui crimini</p>
    <p>Obnoxius foedo iacet:</p>
    <p>Qui seruit vnicè Deo</p>
    <p>Hic praeter alios liber est.</p>
    <p>≤line=585≥ Non peior vlla est seruitus,</p>
    <p>Seruire quàm vel daemoni,</p>
    <p>Vel carnis illecebras suae</p>
    <p>Vltrò sequi per omnia.</p>
    <p>Iam quisque in Aegypto duci</p>
    <p>≤line=590≥ Seruit Pharhoni, cum suis</p>
    <p>Humeris miser non excutit</p>
    <p>Peccati onus miserabile.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="actus-secundi-scena-prima.">
    <head>Actus secundi Scena prima.</head>
    <p>Moses solus. Trimetri.</p>
    <p>EQuidem hodie per desertum compendij</p>
    <p>Feci parum, postquam huc &amp; huc soceri mei</p>
    <p>≤line=595≥ Oues sollicitus cogo, vt cùm venerit hesperus</p>
    <p>Pastae domum redeant. de monte autem hoc sinam</p>
    <p>Eas pendere, nec porrò procedere.</p>
    <p>Hîc ego viridi in vmbra quiescam, &amp; quod pecus</p>
    <p>Nostrum facit, interim (meminisse quoad potis</p>
    <p>≤line=600≥ Sum) ruminabo anteactam vitam, quae vt fuit</p>
    <p>Varia, varijs obnixa semper casibus,</p>
    <p>Non possum quin variè animum cruciem meum.</p>
    <p>Istuc esse sapere aiunt, ad praecedentia</p>
    <p>Vitae subin respicere, atque ex his regulam</p>
    <p>≤line=605≥ Habere, ad quam mentem ac mores formes tuos,</p>
    <p>Quò velut ad Cynosuram tuus limet oculus.</p>
    <p>Proinde à puero quantam miseriam pertuli?</p>
    <p>Sept. Sum in ipsa natus, perditione media, vbi quom multos
    quidem</p>
    <p>Iam annos patres nostros Pharao durißimè</p>
    <p>≤line=610≥ Exercuisset foetus masculos iubet</p>
    <p>In profluentem mittier: hîc matercula</p>
    <p>Mea Iocobela miserta aetatulae meae,</p>
    <p>Vt animus suasit maternus, me clàm domi</p>
    <p>Menseis treis nutrit, inde item exponit metu</p>
    <p>≤line=615≥ Pharaonis in fiscella vndique pice oblita,</p>
    <p>Expositum tollit regis filia, pro suo</p>
    <p>Habet, curandumque instituendum rectissumè</p>
    <p>In disciplinis omnibus ac scitis Aegyptijs. <note>
      <p>In margine: Septenarij.</p>
    </note></p>
    <p>Hîc non ignauam nauaui operam, vt siue in literis</p>
    <p>≤page=18≥</p>
    <p>≤line=620≥ Vulgarioribus, siue in hieroglyphicis</p>
    <p>Periculum faciant, solertem me duint.</p>
    <p>Postidea quadraginta annos natus venit</p>
    <p>In mentem Israelitas cognatos meos</p>
    <p>Visere. quò postquam veni, ex his vidi ilicò</p>
    <p>≤line=625≥ Iniuria quendam affici. id nimio aegrae tuli,</p>
    <p>Illum haud humanitùs tractari: Aegyptium</p>
    <p>Percußi ratus illum esse me, per quem Deus</p>
    <p>Salutem Israeli daturus aliquando siet. <note>
      <p>In margine: Sept.</p>
    </note></p>
    <p>Ibi postero die in certantes incido</p>
    <p>≤line=630≥ Alios duos, quos vt verbis lenissumis</p>
    <p>Studebam conciliare, fratres esse eos,</p>
    <p>Nec aequum vt alter alterum laedat: statim</p>
    <p>Iniurius ille maledicta ingerit omnia,</p>
    <p>Quis me sibi Principem statuisset, quis me item</p>
    <p>≤line=635≥ Illis fecisset iudicem: velimne perimere</p>
    <p>Ipsum, velut hesterno die illum Aegyptum.</p>
    <p>Vt sensi caedem manifestam, nec amplius</p>
    <p>Celari posse: ego illinc fugere in Madianitidem, <note>
      <p>In margine: Sept.</p>
    </note></p>
    <p>Peregrinari vsque, donec Sephoram mihi</p>
    <p>≤line=640≥ Det filiam suam nuptum Ietro meus.</p>
    <p>Ex hac mihi nati filij duo. Quamlibet</p>
    <p>Peregrinum interim fuisse sit graue,</p>
    <p>Multò mihi grauißimum est sic Isaaci</p>
    <p>Nepotes, germen hoc Deo lectißimum</p>
    <p>≤line=645≥ Laboribus macerari, flagris confici,</p>
    <p>Vt mortuos eos quàm viuos dixeris</p>
    <p>Potius. quibus tamen ille ad Abrahamum patrem</p>
    <p>Nostrum praedixit, fore quidem hos in terra non sua <note>
      <p>In margine: Sept.</p>
    </note></p>
    <p>Peregrinos, pressos iri atque afflictos graui</p>
    <p>≤line=650≥ Miseraque seruitute, &amp; id annos perpetim</p>
    <p>Quadringentos, olim tamen fore liberos.</p>
    <p>Enimuerò gentem hanc, cui seruient, inquit Deus, <note>
      <p>In margine: Sept.</p>
    </note></p>
    <p>Ego puniam, exibuntque laeti posteà.</p>
    <p>Nunc qui annorum numerum exactè vocauerit</p>
    <p>≤line=655≥ Ad calculos, comperiet is breui adfore</p>
    <p>Quom liberabimur ex Aegyptia manu.</p>
    <p>Quod vt fiat, per has te lacrumas Deus Abrahae,</p>
    <p>Deus Isaci, Deus Israelis oro, cui</p>
    <p>Miserere proprium est, miserisque opitularier.</p>
    <p>≤line=660≥ Papae, quid illic eminus? quid intuor?</p>
    <p>Rubúsne ista est? an flamma? flamma certè. <note>
      <p>In margine: Cat.</p>
    </note></p>
    <p>Sed &amp; rubus. flagrátne? sed quo fomite?</p>
    <p>Profectò flagrat maximè. quid? non potest.</p>
    <p>Nam nil rubus consumitur. integra en adhuc</p>
    <p>≤line=665≥ Prorsus manet. tamen &amp; flammam video, rei</p>
    <p>Quid sit? miror si non prodigium aliquod siet.</p>
    <p>Illuc concessero, vt visam cur non rubus</p>
    <p>Comburatur. stupenda res, quam non queo</p>
    <p>Mente assequi, nisi quid praesidij sit magis</p>
    <p>≤line=670≥ In oculis, rem quibus explorabo veriùs.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="scena-2.-septenarii-octonarii.">
    <head>Scena 2. Septenarii &amp; Octonarii.</head>
    <p>Elohim. Moses.</p>
    <p>Moses, Moses. hem, cuia vox? Eccum me adsum. El. caue</p>
    <p>Accesseris propius nî tibi soccos prius detraxeris:</p>
    <p>Locus enim, in quo tu stas, sacer est. En ego Deus patris
    tui,</p>
    <p>Deus Abraham, deus Isaac, deus Iacob. Mos. atat.</p>
    <p>≤line=675≥ Vereor recto atque aperto obtuta contuerier</p>
    <p>Deum meum. El. vidi, vidi, inquam, in Aegypto mei</p>
    <p>≤page=19≥</p>
    <p>Populi miserias &amp; seruitutes non ferendas: <note>
      <p>In margine: Cat.</p>
    </note></p>
    <p>Audiui eorum gemitus, eiulatus vsque ad me graues</p>
    <p>Ob exactores quos habent: quòd item dolores <note>
      <p>In margine; Cat.</p>
    </note></p>
    <p>≤line=680≥ Horum mecum tacitus notauerim ac norim probè.</p>
    <p>Descendi itaque ipsus huc, vt eos ex carnificina liberem</p>
    <p>Aegyptiorum, ducamque hos illinc ex Pharaonis manu</p>
    <p>Ad terram aliam bonam, amplam, spatiosam, ad terram (inquio)</p>
    <p>Fluentem lacte &amp; melle: nimirùum ad fines, vbi</p>
    <p>≤line=685≥ Cananaei, Hitthaei, Amorrhaei, Pheresaei nunc
    habent</p>
    <p>Cum Hiuaeis ac Iebusaeis. animum aduortito.</p>
    <p>Hinc ergo ad me Israelis gnatorum improbus</p>
    <p>Clamor ijt coelo, quamque duriter atque immaniter hos premant</p>
    <p>Aegyptij, vidi. Qua gratia tu nunc mihi</p>
    <p>≤line=690≥ Eris ad Pharaonem delegatus, vt populum meum</p>
    <p>Aegypto educas. Mos. Ecquis ego Domine vt Parhonem <note>
      <p>In margine: Cat.</p>
    </note></p>
    <p>Adire ausim, populumque tuum Israelem educere?</p>
    <p>Eloh. Moses, vocaris ad ardua: Verum me vide. Ego tibi comes</p>
    <p>Semper adero. atque istuc esto tibi argumento te fuisse</p>
    <p>≤line=695≥ A me legatum: Vbi ex Aegypto illos eduxeris,</p>
    <p>Mihi hoc in monte seruietis. I quò te vocat</p>
    <p>Deus. nihil verere: abundè sat erit tibi mea</p>
    <p>Autoritas. Deus cui adest, hic praestat multis millibus.</p>
    <p>Mos. En haec si sic subiero, &amp; illi ex me rogauerint</p>
    <p>≤line=700≥ Vicissatim nomen tuum, quod esse dixero?</p>
    <p>Elo. Sum qui sum. imò sic dixeris: Sum me ad vos misit, aut</p>
    <p>Potius: Deus patrum vestrorum, Deus Abraham, Deus</p>
    <p>Isaac, Deus Israel me misit huc. Hoc est enim</p>
    <p>Nomen meum perenne &amp; hoc memoraculum meum</p>
    <p>≤line=705≥ In secula, quo omnibus in aeuum velim innotescere.</p>
    <p>Quid autem cunctaris? agè ito saltem ac senioribus</p>
    <p>Isacidis ad te conuocatis, missum te esse dicito</p>
    <p>A me: quemadmodum hinc ex dumo apparuerim tibi,</p>
    <p>Quemadmodum item decreuerim ipsos tandem respicere ac semel</p>
    <p>≤line=710≥ Omnibus istis miserijs liberare, quibus Aegyptii</p>
    <p>Eos vsque opprimunt, atque auehere hinc in fertilem</p>
    <p>Terram aliam, abundantem lacte &amp; melle, ita vt dixi modò.</p>
    <p>Hi vbi te audiuerint (enimuerò libenter audient)</p>
    <p>Adibitis simul omnes regem Aegypti. hunc admonebitis,</p>
    <p>≤line=715≥ Vobis fuisse visum Hebraeorum Deum, <note>
      <p>In margine: Senarij 3.</p>
    </note></p>
    <p>Orare igitur vt vos sinat proficiscier.</p>
    <p>Triduanum iter per desertum vt vestro Deo</p>
    <p>Illic sacruficetis. Scio profectò maximè</p>
    <p>Non illum permissurum, ne coactum vi quidem.</p>
    <p>≤line=720≥ Ego verò ob id miris modis Aegyptun afflixero,</p>
    <p>Vt victus his tandem vos rex missos faxit lubens.</p>
    <p>Quin hoc audi, non prorsus vacui illinc exibitis.</p>
    <p>Nam conciliabo vos in gratiam cum Aegyptijs,</p>
    <p>Efficiamque vt vestrae egressurae foeminae, &amp; hospites</p>
    <p>≤line=725≥ Et vicinas exorent vasa aurea &amp; argentea</p>
    <p>Vestemque in vsum sacrificij, quibus corrasis vndique</p>
    <p>Per liberos vestros cuncta exportabitis,</p>
    <p>Totamque Aegyptum fraude compilabitis. <note>
      <p>In margine: Senar. 2.</p>
    </note></p>
    <p>Mos. At enim non mihi credent, negabunt te visum mihi.</p>
    <p>≤line=730≥ Eloh. Eho tu, nam quid istud est, quod tibi gestas
    manu?</p>
    <p>Mos. Virga est. El. humi istanc abijce abs te. Mos. hem. El. sic.
    quid nunc, quid est?</p>
    <p>Mos. Perij domine, serpens mihi. Elo. ne fugito quò pedem</p>
    <p>Retrahis? manum exere, ac praehende caudam. quid? Viden’</p>
    <p>Rursum tibi virgam, vt fuisse me credant visum tibi?</p>
    <p>≤line=735≥ Agè nunc secundò tu mihi signo quopiam instruendus
    es.</p>
    <p>Insere manum in sinum tuum. Mos. hem. El. iam educito. viden’</p>
    <p>Albam adeò lepra quam nix est? Mos. video &amp; paueo miser.</p>
    <p>≤page=20≥</p>
    <p>Elob. Reduc manum in sinum. Mos. licet. El. educ denuò. Mos.
    Licet.</p>
    <p>Eloh. Viden, esse tam glabram quam corpus caeterum? Proin</p>
    <p>≤line=740≥ Si non priori signo adducier poterunt, tibi vt</p>
    <p>Credant: certè altero. Sin ne duobus his quidem,</p>
    <p>Sumes aquam de flumine, quam si in terram fuderis,</p>
    <p>In sanguinem tibi extemplò mutabitur. <note>
      <p>In margine: Senar.</p>
    </note></p>
    <p>Mos. Obsecro te mi domine. nam vt nec anteà, ita ne nunc
    quidem</p>
    <p>≤line=745≥ Post colloquium tuum quicquam poßum à facundia:</p>
    <p>Quid praepeditus lingua multos offendo titubantia.</p>
    <p>Eloh. Nam quis dedit homini os? aut quis mutum et surdum
    facit?</p>
    <p>Ecquis videntem aut caecum? an non is ego I modò, <note>
      <p>In margine: Sen.</p>
    </note></p>
    <p>Ego tibi adero, vt linguae tuae organa dirigam, ac tibi quae
    sies</p>
    <p>≤line=750≥ Dicturus vltrò suggeram. Mos sodes Pomine, alium</p>
    <p>Mitte idoneum magis. Elo. enimuerò multùm odiosus es.</p>
    <p>An non tibi est frater leuita Aharon? hic sat scio</p>
    <p>Disertè loquitur. atque adeò ipsus obuiam tibi</p>
    <p>Procedet, ac viso te penitus ex animo laetabitur.</p>
    <p>≤line=755≥ Tu illi fac sis verba isthaec dixeris sic, vt loquar
    tibi:</p>
    <p>Ego in tuo atque illius ore insidebo, &amp; quid vobis siet</p>
    <p>Facto opus vtrique suggeram. illic ad populum tuo</p>
    <p>Nomine verba faciet, tibique erit paßim loco</p>
    <p>Oris: sed contrà tu illi eris vice cuiusdam Dei.</p>
    <p>≤line=760≥ Cape in manum virgam hanc, qua edes portenta isthaec
    tibi.</p>
    <p>Moses abi sanè. Mos. facesso Domine, quando ita</p>
    <p>Vis: quando me illum esse in animum induxti prorsus tuum.</p>
    <p>Inscitia quidem est obstipo capitè cum Deo luctarier,</p>
    <p>Nec velle, quod vti volumus, non cauere possumus.</p>
    <p>≤line=765≥ Ietron adibo socerum meum, qui conueniendus est
    mihi,</p>
    <p>Vt cum pace illius liceat in Aegyptum proficiscier.</p>
    <p>Scena 3a Trimetri Iambici.</p>
    <p>Demarchus exactor solus.</p>
    <p>IAm ego istuc mox ad vos reuertar pessumi,</p>
    <p>Nequissumique plagipatidae, ac faxo vos</p>
    <p>Ex seruulis boues mihi clitellarios.</p>
    <p>≤line=770≥ Facite sultis quod imperaui, ne domum</p>
    <p>Reuersus ostendam imparata esse omnia.</p>
    <p>Volo mihi in officinis perpetuò operae</p>
    <p>Caleant, nisi voltis corium vestrum magis</p>
    <p>Rigere fustibus, quàm est vllum bubulum.</p>
    <p>≤line=775≥ Non aedepol vos ociosos vsque alam.</p>
    <p>Nimio mihi estis empti, nimio per Iouem,</p>
    <p>Quàm vt in opere faciundo non sumptus supra</p>
    <p>Decimam partem vsque exerceatis hîc mihi.</p>
    <p>Nemo huc in Aegyptum seruos adducitur,</p>
    <p>≤line=780≥ Vt conchas sibi vel vmbelicos de mari</p>
    <p>Legat, &amp; manus vsque ad laborem contrahat.</p>
    <p>Faceßite omnem ignauiam, faceßite.</p>
    <p>Vah, quid opus est verbis? nimium vobis loquor.</p>
    <p>Nisi seu fodinae seu officinae mihi domum</p>
    <p>≤line=785≥ Reuerso desudauerint laboribus,</p>
    <p>Ornabo lumbifragio dignißumè.</p>
    <p>Nec mihi manus deesse ipsa re experiemini.</p>
    <p>Ibo ad forum, vt visam illhic si quid publicae</p>
    <p>Cessent operae: ego sarta tecta esse omnia</p>
    <p>≤line=790≥ Volo, ne quid nostram deturpet Rempublicam.</p>
    <p>Causabor omnium inertiam, si quid oculis</p>
    <p>Doleat meis. atque hi quidem Hebraei viderint</p>
    <p>≤line=21≥ Lubentius cacodaemonem, quàm me:. adeò eos TRAGICA.</p>
    <p>Vt cimex mordacißimus è nidis suis</p>
    <p>≤line=795≥ Noctu ad labores excitabo. Quis ferat</p>
    <p>Ex mancipijs hisce nihili &amp; frugiperditis</p>
    <p>Quemquam ocio, inertiaque consenescere?</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="scena-4.-scazontes.">
    <head>Scena 4. Scazontes.</head>
    <p>Moses solus.</p>
    <p>VErbum profectò hoc verum est, quod ferunt vulgo:</p>
    <p>Deum vel vltrò bona largirier saepè</p>
    <p>≤line=800≥ Mortalibus, tametsi intelligant ipsi</p>
    <p>Nihil. Vt enim ille est vnicum &amp; bonum summum,</p>
    <p>Extra quem qui quaerat aliud bonum tota</p>
    <p>Errat via, capitque pro bono saepè</p>
    <p>Malum: ita eius bonitas arenam maris longè</p>
    <p>≤line=805≥ Superat. sexcenta sunt exempla, si id vellem</p>
    <p>Hac luce clarius docere. Si summè</p>
    <p>Bonus est, nihil nisi bonum de bono gigni</p>
    <p>Potest. Sed nunc Deus bone, quid boni porto?</p>
    <p>O foelices Hebraei bona si sua norint.</p>
    <p>≤line=810≥ Nam delegatus huc eo, vt Israelitas</p>
    <p>Meos educam ex seruitute, quae totos</p>
    <p>Iam penè quadringentos annos infoelicem</p>
    <p>Populum exercet, laniat, prorsusque discerpit.</p>
    <p>Non magnus ille Zoroastres Aegypto</p>
    <p>≤line=815≥ Tantum boni attulit, quantum modò Israel</p>
    <p>Ex me audiet. At quem nam virum? quem Aegyptij tanti <note>
      <p>In margine: Sep. Iamb.</p>
    </note></p>
    <p>Faciunt, cuius prudentia atque ope infoelix</p>
    <p>Alitur Aegyptus. Vah quanto satius foret <note>
      <p>In margine: Iamb. Trim.</p>
    </note></p>
    <p><hi rendition="simple:bold">COMOEDIA</hi></p>
    <p>Si notitiam veram veri Dei seruet.</p>
    <p>≤line=820≥ Nae tum mihi sapientißima videretur:</p>
    <p>In qua fuere tot annos inquilini</p>
    <p>Nostri patres, vt sapere veriùs vel tum</p>
    <p>Potuisset quàm facillimè, &amp; Dijs falsis</p>
    <p>Nullum exhibere cultum. Frustrà ego id mecum</p>
    <p>≤line=825≥ Deputo. quid si hoc ita voluit Deus noster?</p>
    <p>Quid si vel ideo mittat me ille in Aegyptum, haec</p>
    <p>Quòd perseueret in idolis suis. quantoque</p>
    <p>Diutius hîc agit Israel, magis tanto</p>
    <p>Quòd in suis erroribus senescat. Quis</p>
    <p>≤line=830≥ Osiris, quis Serapis, Apis aut Memphis?</p>
    <p>Quis item est Annubis? quos omnes Deos caeci</p>
    <p>Aegyptij colunt, postquam vnicum numen</p>
    <p>Sit supra infraque lunarem globum, curat</p>
    <p>Regitque quod omnia, quod agnoscit Israel</p>
    <p>≤line=835≥ Solus. sapientes sunt Aegyptij, verùm</p>
    <p>Vana est illa sapientia, quae Deumnescit.</p>
    <p>Nunc porró in Aegyptum redeo haud bonis (volgò</p>
    <p>Quod dicunt) auibus, sed Deo auspice ac duce.</p>
    <p>Quando is qui me pridem necare conatus</p>
    <p>≤line=840≥ Fuit, diem modò obijt, ac Pharo regnet</p>
    <p>Alter. Fratrem moror, quem nunc mihi dixit</p>
    <p>Fore obuium Deus. atque eccum ipse adest inter</p>
    <p>Vepres. Deus vsque verus est. mihi hunc sumam</p>
    <p>Itineris comitem, &amp; fidum interpretem linguae.</p>
    <p>Scena 5a Iamb. Senarii.</p>
    <p>Aaron. Moses.</p>
    <p>≤line=845≥ NIsi me animus fallit, fratrem hîc iam adesse, qui</p>
    <p>Me praestoletur, praedixit dudum Deus.</p>
    <p>TRAGICA.</p>
    <p>Mos. Adest tibi frater. pax. Aa. nostrum vtrique pax.</p>
    <p>In sancto hoc osculo laetißimus mihi</p>
    <p>Tuus est aduentus. Mos. &amp; te ego frater gaudeo</p>
    <p>≤line=850≥ Venisse mihi obuiam. Aa sic me huc vocat Deus,</p>
    <p>Vt in hunc tibi desertum eam obuius. proin</p>
    <p>Venisti solus? adestne vxor cum liberis?</p>
    <p>Mos. Adest. sed audi quid nobis in itinere.</p>
    <p>Aar. Quid? Mercuriale aliquod? Mos. non Mercuriale nos</p>
    <p>≤line=855≥ Vllum afficit: est aliud quod tu mirabere.</p>
    <p>Aar. Narra istuc quid sit. Mos. fortè in diuersorium</p>
    <p>Vt veni cum meis, ecce Dominus mihi</p>
    <p>Adest, mecumque ille grauiter luctatus est,</p>
    <p>Adeò vt me interemisset. Aa. quid? interemisset? Mos. ac</p>
    <p>≤line=860≥ Fecisset, nî Vxor. Aa.hem, quid Vxor? Mos. Sephora</p>
    <p>Mea arrepto silice acuto gnati mei</p>
    <p>Praeputium praecidit, applicuitque ante hos meos</p>
    <p>Pedes. Heus, inquit, tu mihi sponsus sanguinis.</p>
    <p>Aar. Quid ille? Mos. destitit. Aa. nae indignum feceras.</p>
    <p>≤line=865≥ Mos. Quidum? Aa. non tu aspernabere, quae Deus
    dedit</p>
    <p>In signamortalibus. an excidit animo</p>
    <p>Tandem tuo, quod ille foedus cum patre</p>
    <p>Nostro Abrahamo percußit, atque in foederis</p>
    <p>Signum voluit circuncîdi omnes masculos?</p>
    <p>≤line=870≥ Mos. Memini frater. Aa. res nulla adeò animum Dei</p>
    <p>Perstringit, ac si sacra videat negligi,</p>
    <p>Et se prophanari. Sed nunc quid venimus,</p>
    <p>Loquamur. Mos. visus mihi Deus est. Aa. &amp; visus est</p>
    <p>Mihi. Mos. ex rubeto ad me eminus locutus est.</p>
    <p>≤line=875≥ Et vox eius meis intonuit auribus.</p>
    <p>Aar. Videlicet descendit, vt iam liberet</p>
    <p>Israel. Mos. &amp; videlicet per me ducem,</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">COMOEDIA</hi></p>
    <p>Et te mihi ad Pharonem linguae interpretem</p>
    <p>Aar. Vt nunquam deserit suos. Abyssus est</p>
    <p>≤line=880≥ Miserantis animi Deus. Mos. en hunc baculum mihi</p>
    <p>Dedit in manum. Aa. vt illo nos illinc ducas. Mos. imò</p>
    <p>Portenta vt edam. Aa. quî (malum) portenta? Mos. quae</p>
    <p>Populum moueant, vt si verbis tuis minus</p>
    <p>Credant, signis huc compellantur. Aar. optimè</p>
    <p>≤line=885≥ Dicis. Nam dantur signa non credentibus.</p>
    <p>Mos. Et haec tametsi viderit Pharo, nihil</p>
    <p>Credet. Aar. quid ita verò? Mos. Sic dominus ad me ait:</p>
    <p>Reuersus in Aegyptum, videsis omnia</p>
    <p>Pharaoni prodigia facias, quae tibi in manum</p>
    <p>≤line=890≥ Dedi: Ego verò tum indurabo animum illius ac</p>
    <p>Retinebo, ne quò dimittat populum meum.</p>
    <p>Tu itaque frater sic ad Pharonem dicito:</p>
    <p>Sic inquit Dominus: Israel est filius</p>
    <p>Mihi primigenus. Equidem ad te dixi, vt mitteres</p>
    <p>≤line=895≥ Hunc filium, vt mihi seruiat: quem quia negas</p>
    <p>Dimittere, ecce ego occidam tibi filium</p>
    <p>Omnem primigenum. Aar. duram cepimus viam.</p>
    <p>Sed hac ducit nos Deus: ἔπου frater θεῷ,</p>
    <p>Et denique clauam Pharaoni aegrè extorseris.</p>
    <p>≤line=900≥ Mos. Quid restat, vt eamus? Aar. frater nihil,
    nisi</p>
    <p>Vt conuocemυs ex Israel optimos</p>
    <p>Ac seniores, quibus haec narremus ordine.</p>
    <p>Mos. Rectè mones. siquidem hinc quicquid tandem boni</p>
    <p>Est gaudij aut salutis, ad hos defertur. hi</p>
    <p>≤line=905≥ Soli sunt quos Deus iam noster respicit.</p>
    <p>≤page=23≥</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Chorus 2. hexastrophos filiorum
    Israelis.</hi></p>
    <p>Ex Psalmo 113.</p>
    <p>Dimetri.</p>
    <p>Poterisne ferre diutius</p>
    <p>In seruitute nos Deus?</p>
    <p>Aut qui tuos sic verberant,</p>
    <p>Flagrisque caedunt duriter?</p>
    <p>≤line=910≥ Nam &amp; exprobrant nomen tuum,</p>
    <p>Dum quaeritant: qui sit Deus.</p>
    <p>Deus sed ille noster est,</p>
    <p>Coelos supremus qui tenet.</p>
    <p>Hinc ille quicquid fecerit,</p>
    <p>≤line=915≥ Perficiet arbitrio suo.</p>
    <p>Et expoliuit omnia</p>
    <p>Quae totus orbis continet.</p>
    <p>Simulachra verò gentium</p>
    <p>Quae vos &amp; ipsa extollitis:</p>
    <p>≤line=920≥ Imagines sunt aureae,</p>
    <p>Aut plumbeae atque argenteae,</p>
    <p>Humana quas industria</p>
    <p>Effingit atque perficit.</p>
    <p>Illis figuram viuide</p>
    <p>≤line=925≥ Insculpitoris artifex:</p>
    <p>Sed oris vsum negligit,</p>
    <p>Nam non potest hunc addere.</p>
    <p>Hinc fit, tacentes perpetim</p>
    <p>Vt non queant vel hiscere.</p>
    <p>≤line=930≥ Caelator illis addidit</p>
    <p>Oculos, quibus nihil vident.</p>
    <p>Aures habent, nec audiunt:</p>
    <p>Nares habent, sed his nihil</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">COMOEDIA</hi></p>
    <p>Odoris ipsae sentiunt</p>
    <p>≤line=935≥ Sint perforatae quamlibet.</p>
    <p>Sic exhibent manus suas,</p>
    <p>Verùm quibus nil palpitant.</p>
    <p>Pedes habent, nec ambulant.</p>
    <p>Et stant aperto gutture,</p>
    <p>≤line=940≥ Vocem sed illo neutiquam,</p>
    <p>Sonumue possunt edere.</p>
    <p>His conferatur, qui facit</p>
    <p>Tales imagines sibi.</p>
    <p>Et differunt ab his nihil,</p>
    <p>≤line=945≥ Simulachra quotquot factitant,</p>
    <p>In ista qui vel impij</p>
    <p>Omnem locant fiduciam.</p>
    <p>Israel in Deo tuo</p>
    <p>Tu spem fidemque colloca.</p>
    <p>≤line=950≥ Solus is opem tibi feret,</p>
    <p>Et liberabit his malis.</p>
    <p>Confide: nam te proteget</p>
    <p>Scuto suae potentiae.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="actus-3.-scena-1a-senarii.">
    <head>Actus 3. Scena 1a Senarii.</head>
    <p>Moses. Aaron.</p>
    <p>CErtò Israelitis iam nostris persuasimus</p>
    <p>≤line=955≥ Deum nobis fuisse visum, &amp; supplices</p>
    <p>Credunt, natio alioqui dura atque incredula.</p>
    <p>Aar. Nisi manifesta hîc adsit gratia numinis</p>
    <p>Vt sic velit fieri, nae tu frater mihi</p>
    <p>Laterem laueris, &amp; quod iam illis persuaseris,</p>
    <p>≤page=24≥</p>
    <p>≤line=960≥ Ne sic persuaseris quidem. Mos. Mirabilis</p>
    <p>Dei bonitas, mirabilis in factis suis.</p>
    <p>Tantúmne ignaris gratiam addi? itan malis</p>
    <p>Populo heu duris oppresso vltrò opitularier?</p>
    <p>Hem illuc vide frater, fortis vt à forti <note>
      <p>In margine: Cat.</p>
    </note></p>
    <p>≤line=965≥ Praedam auferet, qui multò illo sit fortior.</p>
    <p>Aar. Et nunc mihi in mentem venit, quod ad Abraham</p>
    <p>Olim Deus percusso foedere dixit: En</p>
    <p>Ego sum El Schadai, te gentes in plurimas</p>
    <p>Patrem dedi, ex te sceptra posteritas tua</p>
    <p>≤line=970≥ Mirabitur, tibique &amp; semini tuo</p>
    <p>Ero Deus. Me autore poßidebitis</p>
    <p>Terram hanc, in qua tu modò peregrinus &amp; aduena es.</p>
    <p>Mos. Quae verba dixti, sint cuiusmodi, tenes.</p>
    <p>Sed eius esse vterque nouimus, suos</p>
    <p>≤line=975≥ Qui amat semper, qui verbo fallit neminem.</p>
    <p>Citius hic sol neget diem, aut coelum ruat,</p>
    <p>Quàm non promißis ille maneat suis.</p>
    <p>Aar. Verus Deus est. proinde confidentiùs</p>
    <p>Parhonem adeamus. Mos. adeamus, &amp; quam sumus</p>
    <p>≤line=980≥ Nacti spartam, exornemus sedulò ac piè.</p>
    <p>Aderit Deus suis ministris, nec (licet</p>
    <p>Pharo aduersabitur) dubito, quin prouinciam</p>
    <p>Coeptam secundabit. Aar. quid ais frater? quasi</p>
    <p>Non iam sumus certi, quid ille dixerit</p>
    <p>≤line=985≥ Nobis. imò amplius spero, amplius scio</p>
    <p>Praestabit, quam dixit, qui in verbis fidus est.</p>
    <p>Hic fabulae totius erit choragus optimus, <note>
      <p>In margine: Sept.</p>
    </note></p>
    <p>Et ludiones nos suos non adiuuet?</p>
    <p>Nos delegati mittimur, an non memor erit</p>
    <p>≤line=990≥ Nostri qui misit? cuius agitur causa, num</p>
    <p>D</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">COMOEDIA</hi></p>
    <p>Hanc ille deserat? Et quis est, qui sic iubet,</p>
    <p>Nos ire qui compellit, qui prouidentia</p>
    <p>Sua tyrannidem regis pertaesus, hinc</p>
    <p>Liberat Israelem? an non is Deus est patrum</p>
    <p>≤line=995≥ Nostrorum? Proin duce qui proficiscitur Deo,</p>
    <p>Non infoeliciter ire hunc censeo, nec malè</p>
    <p>Rem constabiliuit suam. Mos. verißima</p>
    <p>Frater loqueris. En commodum huc sese ingerunt</p>
    <p>Nobis Iudas ac Simeon, hósne adducimus</p>
    <p>≤line=1000≥ Vna ad Pharonem, vt dictorum testes sient</p>
    <p>Ac factorum? Aa. ah, minimè frater non est opus.</p>
    <p>Ne si fors durius is nobis respondeat,</p>
    <p>Illi interim desperent, &amp; animos statim</p>
    <p>Mutent. Est nanque genus nostrum irritabile,</p>
    <p>≤line=1005≥ Durae ceruicis, nisi quid aliud seruitus</p>
    <p>Communis omnium haec docuit: quàm languida</p>
    <p>Autem spes ista sit, vides. Natura non</p>
    <p>Facilè cedit, sicubi iam insederit semel.</p>
    <p>Et seruitute mores plerumque in malum</p>
    <p>≤line=1010≥ Mutantur. caeterùm illi abeant ad sua. Mos. probe</p>
    <p>Dicis. Aar. pro certo scimus ex monitu Dei,</p>
    <p>Quàm Pharo grauatim nos feret, quamque audiet</p>
    <p>Inuito animo nos sollicitare vt liberum</p>
    <p>Permittat ire Israelem. Mos. sic est. tamen</p>
    <p>≤line=1015≥ Permittet, licet inuitus. tandem sentiet</p>
    <p>Tyrannus, viuátne alius se potentior.</p>
    <p>Nunc ad fores palatij propè adsumus:</p>
    <p>Tu pulsa grauiter, vt in Dei Israelis nomine <note>
      <p>In margine: Sept.</p>
    </note></p>
    <p>Nostrum emittamus arietem. machaera</p>
    <p>≤line=1020≥ Pharoni est, &amp; nobis esse in nostro Deo</p>
    <p>Verninam intelliget. agè pulsa liberè.</p>
    <p>≤page=25≥</p>
    <p>Scena 2a Trimetri.</p>
    <p>Aaron. Dromo. Moses. Pharo.</p>
    <p>Demarchus. Desmophylax.</p>
    <p>APerite nobis aliquis. Dro heus, quis impete</p>
    <p>Tam vasto ambas fores conuolsit cardine</p>
    <p>Toto? quae vos (malum) intemperiae exercitant,</p>
    <p>≤line=1025≥ Vt sic perfingeretis has fores? Mos frater <note>
      <p>In margine: Scaz.</p>
    </note></p>
    <p>Videlicet bona hic dat principia. Aa tui</p>
    <p>Nos nil quicquam perfregimus, sed quaerimus</p>
    <p>Regem, si fors queamus conuenire eum.</p>
    <p>Dro. Itáne eum vos? Aar. nos, siquidem licet. Est graue</p>
    <p>≤line=1030≥ Negocium, quod hîc communicabimus.</p>
    <p>Et regis interest, si ad illum admittimur.</p>
    <p>Mos. Ne saeui tantopere, nos regem quaerimus.</p>
    <p>Dro. Nempè scio. arcem facietis è cloaca apud</p>
    <p>Regem. Aa res indicabit. Dro. hîc moramini,</p>
    <p>≤line=1035≥ Visam an regi vacat. Aar. Vise obsecro. Superbum</p>
    <p>An petulans hoc genus hominum est, nisi quis sciat</p>
    <p>His commodè loqui, sunt portae ferreae.</p>
    <p>Mos. Hoc tu dixti verè frater sed interim</p>
    <p>Memineris nunc tuum esse ad regem expromere</p>
    <p>≤line=1040≥ Verbum Dei nostri, verbum quod in meo</p>
    <p>Tuoque ille ore dudum statuit, ne mea</p>
    <p>Titubantia ipsum offendam: post istuc tamen</p>
    <p>Ego succenturiatus adero tibi quoque.</p>
    <p>Dro. Vbi estis vos? ehodum intrate, accedite huc</p>
    <p>≤line=1045≥ In atrio sedet Pharo. Aar. tibi Pharao</p>
    <p>Rex salua omnia faxit Deus. Mos &amp; sapienter vt</p>
    <p>Tuos regas rex Pharo. Pha. quid adfertis noui?</p>
    <p>Men’ voltis vos? cedo quid causae est, vt sciam?</p>
    <p>Aar. Nos huc legati venimus iussu Dei</p>
    <p>≤line=1050≥ Israelis: ne suspicare quid mali.</p>
    <p>Non adferimus bellum, nec quod regnum tuum</p>
    <p>In aliquo labefactet, si modo vis pius</p>
    <p>Huic acquiescere. Misit porrò orare te</p>
    <p>Dominus Deus Israelis vt populum suum</p>
    <p>≤line=1055≥ Patienter hinc dimittas, vt festum diem</p>
    <p>In deserto celebrent sibi: pius annue.</p>
    <p>Phar. Quid ais impurè? hem credo quis est ille Dominus</p>
    <p>Vt ego audiam eius vocem &amp; illi debeam</p>
    <p>Israelem? Simpliciter tibi</p>
    <p>≤line=1060≥ Pro illo nunc respondeo: Dominum ego nescio</p>
    <p>Vllum, nec Israelem aliquo hinc dimisero.</p>
    <p>Aar. Ab ne putes venisse nos nostra ipsius</p>
    <p>Sponte, aut hoc quicquid est tandem negocij</p>
    <p>Sic perfici ex composito: longè aliter est.</p>
    <p>≤line=1065≥ Vocauit enim nos huc ille Hebraeorum Deus:</p>
    <p>Huius iam nos ad te ministros hîc vides.</p>
    <p>Eia sodes, quaeso vt pace liceat tua,</p>
    <p>Vt eamus inquam hinc ad trium dierum iter,</p>
    <p>Nec verò amplius, &amp; sacruficemus dein Deo</p>
    <p>≤line=1070≥ Domino nostro in deserto, ne fors ingruat</p>
    <p>Nobis aliqua pestis, ferrumve hostile, quo</p>
    <p>Serui tui spreto Domino miserè cadant.</p>
    <p>Phar. Vin’ tibi paucis iam denuò respondeam?</p>
    <p>Ne aliquam vobis camerinam istis moueas vide,</p>
    <p>≤line=1075≥ Aut excitaßis crabrones si sic loqui</p>
    <p>Pergis Mos. quàm vereor, ne imprudens isthaec sibi</p>
    <p>Dixerit. O Pharo, quae hic tibi narrant vera sunt.</p>
    <p>Eia dimitte igitur. ita enim iubet Deus,</p>
    <p>Cui tu obluctari si velis, inscitia est,</p>
    <p>≤page=26≥</p>
    <p>≤line=1080≥ Et iuxtà rem tibi hoc modo promoueris,</p>
    <p>Ac si aduorsum stimulum sciens calcaueris.</p>
    <p>Phar. Pròh Iuppiter, hi me adigent ad aliquam insaniam.</p>
    <p>O quanta, quanta in voltu confidentia est?</p>
    <p>Num cogitant quid dicant?num pudet viros</p>
    <p>≤line=1085≥ Triobolares haec ad me gerris Siculis</p>
    <p>Vaniora adferre serio? apagite sultis hinc</p>
    <p>Apinas vestras, has ego tricas parui aestumo.</p>
    <p>Mos. Quid autem ò rex Pharo? Ph. rogitas etiam? Quia</p>
    <p>Tu Moses &amp; Aaron, cur ab operibus suis</p>
    <p>≤line=1090≥ Populum abstrahitis? eho consultiùs mihi</p>
    <p>Feceritis, ite ad vestra etiam, ite opera ilico,</p>
    <p>Et vos aliquid laboris hîc faceßite.</p>
    <p>Quid desit interim vobis, pulchrè scio,</p>
    <p>Torpetis ocio omnes. Aar. au, ne istuc Pharo</p>
    <p>≤line=1095≥ Falsò de nobis arbitrere. Ph scilicet</p>
    <p>Falsò: vide quàm falsò. Est terrae huius frequens</p>
    <p>Populus, &amp; vos vestris nugis nunc facitis vt</p>
    <p>Cessent paßim ab oneribus suis. <note>
      <p>In margine: Dimet.</p>
    </note></p>
    <p>Nulla adeò ex re istuc fit, nisi ex nimio ocio.</p>
    <p>≤line=1100≥ Mos. Si me audias tandem Pharo, non rectè
    accipis.</p>
    <p>Pha. Ego audiam? quid ego audiam? non audio.</p>
    <p>Quin efficiam fortunae vestrae quo loco</p>
    <p>Fuerint hactenus intelligatis, quando sic</p>
    <p>Boni ocij vos satias ceperit semel.</p>
    <p>≤line=1105≥ Hem nunc cornutam vos petijstis bestiam,</p>
    <p>Vbi me vestro differre studuistis Deo.</p>
    <p>Nunc videro, quis illhic &amp; quantus siet.</p>
    <p>Qui gratiam nescit ferre, offensam ferat.</p>
    <p>Aar. Rex obsecro bona verba. Mos. mitius agito.</p>
    <p>≤line=1110≥ Ne tu Deum faxis tibi iratum. Ph. tibi</p>
    <p>Iratus sit. Credin’ me dictis proteles tuis? <note>
      <p>In margine: Sept.</p>
    </note></p>
    <p>Agite huc Demarchum, Desmophylacem &amp; caeteros</p>
    <p>Exactores populi, vt quid mandem in posterum</p>
    <p>Sciant; illi quod volo, probè curauerint.</p>
    <p>≤line=1115≥ Dem. Nos adsumus Pharao rex illustrißime.</p>
    <p>Phar. Videtis has aues? Desm. videmus maximè.</p>
    <p>Phar. Occasionem fugiendi hae captant sibi,</p>
    <p>Quae si data est semel, satis est: nam nunquam eas</p>
    <p>Post illa poßis prendere. Dem. narras optimè.</p>
    <p>≤line=1120≥ Phar. Proin has ego in caueam dabo, singularias</p>
    <p>Illis cathenas demite, &amp; actutum indite</p>
    <p>Maiores, vt mihi asseruentur sedulò.</p>
    <p>Pertaesus ocij Israel duras dabit,</p>
    <p>Huic posthac nullas paleas suppeditabitis</p>
    <p>≤line=1125≥ Ferundis lateribus velut hactenus quidem</p>
    <p>Fecistis: ipsi eant, paleasque colligant sibi. <note>
      <p>In margine: Sept.</p>
    </note></p>
    <p>Nihilo tamen minus perficiant pristinum.</p>
    <p>Demensum laterum, aut certe amplius imponite,</p>
    <p>Neque hinc quicquam minuite: torpent ocio.</p>
    <p>≤line=1130≥ Adeoque nunc clamant: Ibimus hinc &amp; Deo</p>
    <p>Nostro sacruficabimus. At porrò seruitus</p>
    <p>Illis apud nos est iusta ac clemens nimis.</p>
    <p>Aequom est hanc aggrauarier vt sit his labor</p>
    <p>Labore laboriosior, ne ad res vanas suos <note>
      <p>In margine: Sept.</p>
    </note></p>
    <p>≤line=1135≥ Adiungant animos. Desm. aedepol isthuc bellè
    habet.</p>
    <p>Dem. Hanc regis nostri aequissumam sententiam</p>
    <p>Et alijs indicabimus collegis, vt seruent ratam.</p>
    <p>Hi quid adimant suis laboribus, ilicò</p>
    <p>Contundam fustibus, ac vapulabunt durius.</p>
    <p>≤line=1140≥ Aar. Huic mandes, si quid rectè curatum velis.</p>
    <p>Agè tu instiga, si non hic insanit satis.</p>
    <p>≤page=27≥</p>
    <p>Phar. Curate sic. in eam partem si quid siet</p>
    <p>Peccatum, ignoscitur. Mos. Pharo non aequom facis.</p>
    <p>Pha. Abundas ocio Moses penuriam</p>
    <p>≤line=1145≥ Melius feretis quàm saturitatem. Mos. Itan’ ais?</p>
    <p>Nos iudicet Dominus. Pha. abite &amp; dicite</p>
    <p>Haec nunc iam Domino vestro, vt quantus sit Pharo</p>
    <p>Ex vobis norit &amp; quantae potentiae.</p>
    <p>Mos. Hoc illud est frater quod dudum inquit mihi</p>
    <p>≤line=1150≥ Dominus, induruisse cor Pharonis, &amp;</p>
    <p>Nunquam fore vt dimittat hunc populum lubens.</p>
    <p>Vereor tamen ne ex hoc odio Israel statim</p>
    <p>Mutet animos, nolitque nos audire, si</p>
    <p>Negantur paleae, id quod futurum iam scio.</p>
    <p>≤line=1155≥ Aar. Curae id Deo sit: Ille animum dat &amp;
    adimit.</p>
    <p>Videndum quid iam nobis dicturus siet.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="scena-tertia-senarii.">
    <head>Scena tertia Senarii.</head>
    <p>Iudas, Simeon, Henochus, Moses, Aaron, Pharo.</p>
    <p>EHeu, tuam fidem Domine. Sim. proh, prò Deum</p>
    <p>≤line=1160≥ Immortalem. He. ò Iehonah, noster ò Deus.</p>
    <p>Iud. Vah carnificinam, sceleratam tyrannidem.</p>
    <p>Mos. Quis clamor hic? quis eiulatus? Aar scilicet</p>
    <p>Hi principes sunt Israelis, fortè iam</p>
    <p>De paleis audiuere, id illis nunc dolet.</p>
    <p>≤line=1165≥ Iud. Quis vnquam audiuit contumeliosiùs</p>
    <p>Factam cuiquam iniuriam? Sim. dira patimur,</p>
    <p>Crudelia sunt, quae rex iubet tyrannus. Hen. ò</p>
    <p>Saeuitiam hominis, ò mala quae toleramus impia.</p>
    <p>Hoccine seruire est? hoccine esse liberum?</p>
    <p>≤line=1170≥ Mos. Frater cedamus hinc, videamus, quónam eant.</p>
    <p>Hen. Quanto melius esset, si apertis ensibus</p>
    <p>Inuadant nos, &amp; frustulatim dissecent?</p>
    <p>Sim. An non satis erat perpetuis laboribus</p>
    <p>Cruciari, noctesque diesque obnixè agere omnia,</p>
    <p>≤line=1175≥ Nisi insuper paleae negentur, heu, quibus</p>
    <p>Vitam sustentemus miseram? Iud. durißimum</p>
    <p>Telum fames. Ad haec quis sufferat miser</p>
    <p>Tot verbera, tot fustes? ò iras plumbeas.</p>
    <p>Sed recta nos petamus aulam. hanc supplices</p>
    <p>≤line=1180≥ Expostulemus cum Parhone iniuriam.</p>
    <p>Heno. Sanè vero. haeccine indigna fieri? ò fidem</p>
    <p>Dei Israelis, quid commeruerunt tui?</p>
    <p>Imò fac meruisse, satin haec dura seruitus</p>
    <p>Pro supplicio graui? satin verberarier,</p>
    <p>≤line=1185≥ In latomijs pendentes virgis plectier</p>
    <p>Et indignis vsque exercerier modis?</p>
    <p>Ah pro paleis sibi ipsis stipulas colligunt,</p>
    <p>Quibus in opere faciundo non magae percitur,</p>
    <p>Quàm si in manibus lupos habeant. Frustra haec ego.</p>
    <p>≤line=1190≥ Tu Iuda nihil time, nihil aut verere, rem</p>
    <p>Nostram Parhoni apertè ita vt est exponito.</p>
    <p>En prodit ipsus, accedamus alacriter.</p>
    <p>Aar. Adeunt regem. hem oportunè ipsus exijt.</p>
    <p>Iud. Viuat rex Pharao. Ph. quid acturi venistis huc?</p>
    <p>≤line=1195≥ Aut quibus de causis me acceditis? effare. <note>
      <p>In margine: Troch.</p>
    </note></p>
    <p>Iud. Miramur equidem quid regi in mentem modò</p>
    <p>Venire potuerit, vt ita faciat suis</p>
    <p>Seruis. Pha. quas tu (malùm) ambages mihi occipis?</p>
    <p>Nil circuitione opus est, rem ipsam mihi</p>
    <p>≤line=28≥ 1200 Loquere. Iud. rex Pharao, non datur palea seruis
    tuis TRAGICA.</p>
    <p>Nec interim quicquam licet cessare ob operibus <note>
      <p>In margine: Sept.2.</p>
    </note></p>
    <p>Quin aßiduè dicunt: hem ducite lateres,</p>
    <p>Ducite. super his fustes &amp; verbera ingerunt.</p>
    <p>Flagris iuxtà ac fame conficimur serui tui.</p>
    <p>≤line=1205≥ Phar. Odiosi, an vos quantum hîc fit operis
    poenitet?</p>
    <p>Vacatis ocio, vacatis ocio</p>
    <p>Inquam vos &amp; ob id dicitis modò: Ibimus</p>
    <p>Ac sacruficabimus Domino. Sim. nil dicimus.</p>
    <p>Phar. Hanc vestri vobis impetrarunt gratiam</p>
    <p>≤line=1210≥ Legati. his similes, si sint, alios mittite.</p>
    <p>Proinde vos ite &amp; operamini: nihil</p>
    <p>Agitis, palea vobis non dabitur vt solet.</p>
    <p>Nihilominus tamen demensum reddite</p>
    <p>Lateritium, secùs meritò vapulabitis.</p>
    <p>≤line=1215≥ Heno. Ah Iuda mortuus quàm viuos sim, malim. <note>
      <p>In margine: Scaz.</p>
    </note></p>
    <p>Itan’ semel in nos toto Erinnys impetu</p>
    <p>Fuerit? quae dirae hanc nobis excitant Tragoediam? <note>
      <p>In margine: Sept.</p>
    </note></p>
    <p>Sim. Quid nunc ais Iuda? aut quid demum cogitas?</p>
    <p>Sunt hae promißiones illae splendidae,</p>
    <p>≤line=1220≥ Quas fecit olim patri nostro Abraham Deus?</p>
    <p>Quid est, nisi montes pollicerier aureos?</p>
    <p>Aar. Nimirum frater hi peccant grauiter Deo.</p>
    <p>Succurre, ne patiare sic vulgus rude</p>
    <p>Et imperitum errare. Iud. Verùm Henoche quid</p>
    <p>≤line=1225≥ Moses, quid Aaron? vbi sunt? ob iam. Aa visus es.</p>
    <p>Iud. Vah egregium verò columen populi Dei.</p>
    <p>Heno. Vah peßimi duces. Sim. impostores nequam.</p>
    <p>Itáne lepidum atque gloriosum ducitis</p>
    <p>Hiantem coruum miserè adeò deludere?</p>
    <p>≤line=1230≥ Mos. Ne tam quidem fratres animus commotus esto:</p>
    <p>Compescite iram, animos regite atque audite me.</p>
    <p>D ν</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">COMOEDIA</hi></p>
    <p>Iud. Ten’ verò nos? Hen. Viden’ nos consilijs tuis</p>
    <p>Miseros esse impeditos? Mos. iam expediet Deus.</p>
    <p>Iud. Expediet? nempè vt modò. Mos.imò Spero illius. Sim. ob,</p>
    <p>≤line=1235≥ Tibi vt credamus? hem quo nos freti sumus?</p>
    <p>Tu nos hodie ex re tranquillißima probè</p>
    <p>Coniecisti in miseriam multò pessumam.</p>
    <p>Pro vita mortem commutauimus opera</p>
    <p>Tua. Aar. eia, non rectè putatis filij</p>
    <p>≤line=1240≥ Heno. Videat Dominus super vos atque iudicet,</p>
    <p>Foetere qui fecistis odorem Israelis</p>
    <p>Coram Parhone &amp; illius ministris, <note>
      <p>In margine: Cat.</p>
    </note></p>
    <p>Quom his in manus gladium dedistis, quo indies</p>
    <p>Nos iugulent ac miserè trucident. pergite</p>
    <p>≤line=1245≥ Et rem impeditam restituite scilicet.</p>
    <p>Mose. Tu frater abi, sed nusquam longius. Deum</p>
    <p>Ego conuenero, si quid spei duit.</p>
    <p>Aar. Amabo te, ita faxis frater. vale. Mos. vale.</p>
    <p>Scena 4a Octonarii Iambici.</p>
    <p>Moses. Elohim. Aminadabus. Populus Israelis. DEus Araham, Deus
    Isaac, Deus Israel. Deus patrum</p>
    <p>≤line=1250≥ Nostrorum, ò mi domine, quod in istas me miserias
    conijcis</p>
    <p>Frustra? quid peccaui aut commerui, quod in his me implicas
    malis?</p>
    <p>Ego audiens dicto acceßi Pharonem nomine in tuo</p>
    <p>Ac cur tam iniquè agis tuo cum populo? quae tibi sedet</p>
    <p>Sententia? nam cur me misisti?num verò me vt perderes?</p>
    <p>≤line=1255≥ Ex illo enim tempore, quo adij Pharonem ac sum
    locutus, en</p>
    <p>Populum magis magisque afflixit, nec sua à tyrannide</p>
    <p>Cessauit, nec tu quoque populum tuum hinc eripuisti mihi.</p>
    <p>≤page=29≥</p>
    <p>Eloh. Heus Moses, Moses heus. Mos. domine quid vis? adsum tibi.
    El. modò Videbis quod facturus sum Pharoni: per validam manum</p>
    <p>≤line=1260≥ Eos dimittet, atque per manum robustam eijciet è</p>
    <p>Terra sua. credin’ tu isthaec? Mos. noui domine quod sis
    bonus,</p>
    <p>Nec si velis, poßis, nec si poßis, velis quicquam mali</p>
    <p>Facere. Eloh. haec si sic putas, agè, me vide, ego dominus ero
    tuus.</p>
    <p>Apparui Abrahamo, Isaaco atque Iacobo in deo <note>
      <p>In margine: Sept.</p>
    </note></p>
    <p>≤line=1265≥ Schadai, &amp; in nomine meo Iehoua non sum factus
    notior</p>
    <p>Illis. huc illud etiam accedit, quod foedus statui meum</p>
    <p>Cum ijsdem, vt traderem his terram Chanaan, terram nimirum
    eam,</p>
    <p>In qua ipsi peregrini fuere &amp; incolae. <note>
      <p>In margine: Senar.</p>
    </note></p>
    <p>Nunc verò filiorum Israel lacrumas &amp; planctus graues</p>
    <p>≤line=1270≥ Inaudij, quos seruitute Aegyptij modò premunt,</p>
    <p>Venitque in mentem foederis mei mihi. Itaque dicito</p>
    <p>Sic filijs Israelis: Ego Pominus, vosque eduxero</p>
    <p>Ex oneribus istis Aegypti, atque ex seruitute extraxero,</p>
    <p>Vos liberali vt asseram causa manu.</p>
    <p>≤line=1275≥ Vos mihi populus, vicißatim ero vester Deus: nec clam
    siet</p>
    <p>Vobis, quin ego dominus deus vester sim, qui vos libero</p>
    <p>De oneribus hisce Aegyptijs. Denique (fidant modo mihi)</p>
    <p>Inducam vos in eam terram, olim cuius gratia manum</p>
    <p>Meam leuaui, vt Abrahe, Isaac, Iaacob darem: &amp; dabo hanc</p>
    <p>≤line=1280≥ Vobis vt poßideatis. Ego enim dominus. Nunc igitur
    citò</p>
    <p>Te confer hinc ad Israelem, &amp; non mora isthaec dicito.</p>
    <p>Mos. Abeo domine iam rursus, visam quid modò profecero.</p>
    <p>Sed ecce oportune ad laborem accinctus obuiam venit</p>
    <p>Israel, compellabo viros: verum timeo nimis malè</p>
    <p>≤line=1285≥ Pop. Me vt audiant faciam tamen. Fratres viri quò
    pergitis?</p>
    <p>Ad opera, nos quibus exemistis scilicet. Am sed heus vbi</p>
    <p>Nunc Moses ille, qui erat tibi in falso ore plurimus deus?</p>
    <p>Mos. Audi Israel, vobis loquatur per me dominus vester. Pop.
    hem</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">COMOEDIA</hi></p>
    <p>Nósne audiamus adhuc? Mos. parumper sistite, sic ait Deus</p>
    <p>≤line=1290≥ Vester: se Dominum esse, educturum de Aegyptijs vos
    oneribus,</p>
    <p>Vt vos manu Pharonis mißi, sitis populus illius,</p>
    <p>Se item fore Dominum Deum vestrum &amp; malorum vindicem.</p>
    <p>Sic credite, nec animum aliter induxeritis: me videte, si</p>
    <p>Falsus sit ille, quem non scio posse quenquam fallere.</p>
    <p>≤line=1295≥ Popul. Vah, nos credamus? hem nunquam nobis tam dices
    commodè.</p>
    <p>Vt terga nostra iterum tuam in fidem committamus. Am. vide</p>
    <p>Sodes quid postules, vt si volumus tibi acquiescere,</p>
    <p>Vna pro seruitute geminam nobis confestim pares.</p>
    <p>Proinde Moses alios quaere, quos illudas, nos face</p>
    <p>≤line=1300≥ Missos. Mos. ah mi Domine, siccine contemnor? quis
    videor modò?</p>
    <p>Hem, repudiatus repetor. Adeon’ hominem quempiam <note>
      <p>In margine: Sen.</p>
    </note></p>
    <p>Esse inuenustam, aut infoelicem vt ego sum? spretus quò
    petam?</p>
    <p>Eloh. Moses. Mo.eccum me Domine Eloh. ingredere denuò ad
    Pharonem. <note>
      <p>In margine: Cat.</p>
    </note></p>
    <p>Vt filios meos Israëlis permittat è sua</p>
    <p>≤line=1305≥ Terra exire aliò. Mos. quid ais Domine? En filij
    Israel nihil</p>
    <p>Iam me audiunt, quidum Pharo me patienter audiat obsecro?</p>
    <p>Cùm sim labijs quoque incircuncisus? Elo. Aaron adest tibi,</p>
    <p>Respice. quin me vide modò: te iamdudum constitui Deum</p>
    <p>Parhoni: &amp; hic frater tuus Aaron, propheta erit tuus.</p>
    <p>≤line=1310≥ Tu cuncta loqueris, quae ego tibi praecipio: Aaron
    frater tuus</p>
    <p>Loquetur ad Parhonem, Israelem vt dimittat è sua</p>
    <p>Terra. Interim ego animum Parhonis egregiè indurabo, nec</p>
    <p>Volet signis ac portentis sibi editis auditis vos.</p>
    <p>Enimuerò multis modis manum extendam meam super</p>
    <p>≤line=1315≥ Aegyptum, &amp; educam populum meum Israel
    validissima</p>
    <p>Vi, vt quom istuc fecero, me Dominum certò norint Aegyptij.</p>
    <p>Mose. Facesso domine denuò, quando ita vis. ius postulas
    tuum.</p>
    <p>Eloh. Si sibi portentum aliquod Pharo volet per vos
    ostendier,</p>
    <p>≤page=30≥</p>
    <p>Dices tuo fratri, vt tuum baculum sustolllat ac statim</p>
    <p>≤line=1320≥ Serpens fiat, si abiecerit coram Pharone, Mose. nempè
    sic</p>
    <p>Curabimus. nunquid aliud vis Domine? Elo. nihil abi modo.</p>
    <p>Scena 5a Trimetri.</p>
    <p>Moses. Aaron.</p>
    <p>QVid restat vt eamus frater, quò mittimur?</p>
    <p>Aar. Vbi vis, in me nulla erit mora. non ego</p>
    <p>Patiar vllum in me commodum tibi claudier,</p>
    <p>≤line=1325≥ Vt prosim Israelitis nostris. Mos. quid? Deum</p>
    <p>Non nos sequamur? Aar. ducem sequitur Deum</p>
    <p>Non cespitat, non, si in tenebris versabitur</p>
    <p>Plusquam cimmerijs. Sed putásne eduxerit</p>
    <p>Aegypto Israelem? Mos. certè non fit mihi</p>
    <p>≤line=1330≥ Dubium nam qui secùs autumant, neque hi satis</p>
    <p>Norunt Deum, neque ille hos semper respicit</p>
    <p>Frater: quod ibi fit, vbi non verè viuitur.</p>
    <p>Aar. Tamen si Pharao. Mos ah, quid? fremat iratus licet,</p>
    <p>Volet tandem inuitus populum dimittere.</p>
    <p>≤line=1335≥ Ponunt feroces animos tigres, quom velit</p>
    <p>Deus: subitò ima summis mutare hic valet.</p>
    <p>Dominatur tumidus, spiritus altos gerat:</p>
    <p>Sequitur superbos victor à tergo Deus.</p>
    <p>Memini vidisse, quo quidem sum iniquior</p>
    <p>≤line=1340≥ Parboni, duros animos nullis flectier</p>
    <p>Potuisse precibus, nullis portentis Dei:</p>
    <p>Quin arctiùs spumabant ore feruidi</p>
    <p>Ignem, bellumque vltrò ciebant efferi.</p>
    <p>Aar. Quid? maneátne similis Pharonem hunc exitus?</p>
    <p>≤line=1345≥ Mos. Quis vitae finis sit futurus nescio,</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">COMOEDIA</hi></p>
    <p>Apparet hunc conari sedulò, dies</p>
    <p>Noctésque laborare, omnem denique</p>
    <p>Lapidem mouere, qui nos non dimittat hinc.</p>
    <p>Et quantum ego eius animum perspexi satis,</p>
    <p>≤line=1350≥ Non faciet: experietur extrema omnia</p>
    <p>Potius, quàm deserat populum sic est homo,</p>
    <p>Cum placas: aduorsatur sedulò, nihil</p>
    <p>Vt impetres cum gratia. Aar. Videre tu</p>
    <p>Mihi frater prospicere, quae futura sunt.</p>
    <p>≤line=1355≥ Ain’ tot motus, tot nobis perîcula</p>
    <p>Etiamnum restare? Mos. hoc illud videlicet</p>
    <p>Est, quod animum indurauit Pharaonis Deus,</p>
    <p>Ne quò patiatur hinc sibi populum abripi.</p>
    <p>Deus per ardua volet innotescere</p>
    <p>≤line=1360≥ Suis, ne vnquam leuis sequatur gratia,</p>
    <p>Statimque id animis excidat, quod ceu minus</p>
    <p>Difficile factum est, quid difficile tamen Deo?</p>
    <p>Ac sic sunt mortales ferè omnes, vt quibus</p>
    <p>Quid benefacias, sit pluma leuior gratia.</p>
    <p>≤line=1365≥ Aar. O quàm libenter audio te frater, nisi</p>
    <p>Aliud praesens modò vrgeret negocium.</p>
    <p>Scena 6a Eiusdem farinae versus.</p>
    <p>Pharo. Symbulus. Aaron. Moses. Magi 3.</p>
    <list type="ordered:arabic">
      <item n="3">
        <p>Zoroast. Iamnes &amp; Mambres.</p>
      </item>
    </list>
    <p>≤line=1370≥ SEcutus consilium tuum Symbule, non</p>
    <p>Omnino ineptè mihi pol fecisse videor,</p>
    <p>Vt me noster Osiris bene amet. Sym. nam tu Pharo</p>
    <p>Nisi omnem funem sic praesecuisses semel,</p>
    <p>Machaeramque hoc tibi retorsisses ariete,</p>
    <p>≤page=31≥</p>
    <p>≤line=1375≥ Iamdudum ad te scio redijssent. Pha. commodùm</p>
    <p>Mihi in mentem suggesseras, &amp; laudo te.</p>
    <p>Symb. Si tibi quid feci aut facio, quod placet Pharo, &amp;</p>
    <p>Id gratum aduorsum te fuisse gaudeo.</p>
    <p>Phar. Fex hominum méne cogeret? Sym. quid? cogeret?</p>
    <p>≤line=1380≥ Malum malo adde potius: si non sufficit</p>
    <p>Simplex malum, pepererint mox sibi geminum.</p>
    <p>Nae viceris. oderint, dum metuant. quid tua?</p>
    <p>Si quod habes, seruas: si potiris interim</p>
    <p>Voto tuo, ne aliquis aduersus te queat</p>
    <p>≤line=1385≥ Vel ausit hiscere. Thar. aedepol idem arbitror.</p>
    <p>Aar. Hem Moses ante aulam tibi noster Pharo.</p>
    <p>Mos. Profectò is est, nunc accedundi tempus est.</p>
    <p>Tu loquere, orationi ego subseruiam.</p>
    <p>Aar. Salus tibi Pharo. Pha. vah, vósne ad me homines nequam?</p>
    <p>≤line=1390≥ Quam nunc mihi adfertis technam? Aar. Dominus
    Deus</p>
    <p>Nos denuò ad te misit (pace quod tua</p>
    <p>Liceat nobis) vt proficiscamur ac sacra</p>
    <p>Faciamus in deserto: sic enim iubet</p>
    <p>Deus ille Israelis, veluti antè diximus.</p>
    <p>≤line=1395≥ Phar. Hem nugas Siculas. Dij vobis malum duint.</p>
    <p>Sym. Tantine fit vobis vestra salus, vt fuit</p>
    <p>Quae iam semel periclitata, redire nondum</p>
    <p>Etiam pudeat? Ph. Symbule quid tu existimas?</p>
    <p>Egóne vt saepius de eadem re audiam?</p>
    <p>≤line=1400≥ Sym. Non audias. Mos. at rex Pharo quid agas,
    vide.</p>
    <p>Dominus est qui mittit: sapienter feceris,</p>
    <p>Si cum illo verbum nullum commutaueris.</p>
    <p>Phar. Vide temeritas quò ducat homines malè</p>
    <p>Prouidos: insanit qui nequit hanc compescere.</p>
    <p>≤line=1405≥ Dixi, &amp; quoties dicam? nusquam dimisero.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">COMOEDIA</hi></p>
    <p>Sym. Illhaec res est. proin potius amolimini</p>
    <p>Vos hinc. insania est sequi pericula.</p>
    <p>Aar. Insania est Deo obluctarier &amp; manum</p>
    <p>Conserere cum potentiori. postulat</p>
    <p>≤line=1410≥ Dominus suum ius, nemini negaueris.</p>
    <p>Missum face Israelem rex Pharo. Ph. quis est</p>
    <p>Dominus, vt rursus iam idem interrogem? Aa. Deus</p>
    <p>Ille Israel, qui vtrique nostrum visus est.</p>
    <p>Pha. Gerrae germanae. Sym. nugae, somnia, fabulae.</p>
    <p>≤line=1415≥ Pha. Symbule sic est. Vah, men’ sycophanticis</p>
    <p>Sutelis posse capi? Mos. arbitrare nos Pharo</p>
    <p>Tibi sycophantas, id non est. Pha. non? qui mihi</p>
    <p>Studetis per fallaciam imponere, meos</p>
    <p>Seruos inuito me hinc longè alio abducere?</p>
    <p>≤line=1420≥ Sed ne me inhumanum putetis, aut qui non velim <note>
      <p>In margine: Sept.</p>
    </note></p>
    <p>Ratione vobiscum vtier, sic fecero.</p>
    <p>Si vos dominus aliquis misit, si visus est</p>
    <p>Idem vobis, agitè portenta aliqua edite</p>
    <p>Vt credam, dictis facite mihi compendium.</p>
    <p>≤line=1425≥ Mose. Si signis, monstris aut rerum miraculis</p>
    <p>Docendus es, licet his nihil moueberis,</p>
    <p>Agè sis Aaron proijce baculum ad pedes</p>
    <p>Huius, sanè proijce. Aar. baculum hem tibi. Ph. perij.</p>
    <p>Video serpentem. Sym. quid (malùm) extimescis? hei</p>
    <p>≤line=1430≥ Iocularia sunt. hic fascinator est nequam. <note>
      <p>In margine: Scaz.</p>
    </note></p>
    <p>Sic fascinat oculos, vt esse rem putes.</p>
    <p>Mos. O nugamentum hominis. Ph. quid? fascinator hic</p>
    <p>Siet? iube vocari actutum ad me magos</p>
    <p>Nostros, si &amp; ipsi praestare queant artibus</p>
    <p>≤line=1435≥ Suis. &amp; virgas secum singuli ferant.</p>
    <p>Mose. Crede Pharo id Deum facere praestigijs</p>
    <p>≤page=32≥</p>
    <p>Nullis, neque enim huic opu’st, virtute cuius in</p>
    <p>Formam redibit pristinam, si prenderit</p>
    <p>Caudam. Pha. videre istud cupiam. Aar. Hem tibi Pharo.</p>
    <p>≤line=1440≥ Symb. Adsunt magi, vt specimen artis faciant
    suae.</p>
    <p>Zoroast. Viuat Rex Pharao nos iußi aduolamus huc:</p>
    <p>Loquere, si nostra ars tibi aliquid efficere queat.</p>
    <p>Phar. Si rem citra dolum facitis, aut adeò si</p>
    <p>Fallacia nulla subest, idem iam denuò</p>
    <p>≤line=1445≥ Coram his tentate, vt quis Deus vester siet,</p>
    <p>Intelligam. Mos. tu Aaron abijce baculum in</p>
    <p>Dei Israëlis nomine. Pha quid? videtis hunc</p>
    <p>Colubrum, quantus sit? Iamn. Phy, quàm difficile hoc? quasi</p>
    <p>Idem &amp; nos incantare non nouerimus.</p>
    <p>≤line=1450≥ Ita illi hunc baculum veneficis suis tibi</p>
    <p>Tantum alligarunt. Mamb. astant hi tibi Pharo</p>
    <p>Magicis dolis: nos si vis te in simili quoque</p>
    <p>Deludemus. Non fur furem magis, aut lupus</p>
    <p>Lupum, quàm nosmet norimus inter nos. Ph. probè.</p>
    <p>≤line=1455≥ Sed vos proijcite baculos. Sym. proijcite verò.</p>
    <p>En rex Pharo, totidemne colubri? Ph. per Deos</p>
    <p>Totidem. at at, quid video? huius illic omnes deuorat. <note>
      <p>In margine: Sept.</p>
    </note></p>
    <p>Nil iam vides noui. incantamentis sibi <note>
      <p>In margine: Iamn.</p>
    </note></p>
    <p>Ista omnia faciunt, &amp; nobis facile factu est. <note>
      <p>In margine: Hyperc.</p>
    </note></p>
    <p>≤line=1460≥ Zor. Eadem opera tibi baculos istos citò</p>
    <p>Curaßint in taurum, asinum, ceruum vel suem</p>
    <p>Abire si velis: &amp; nos poterimus quidem.</p>
    <p>Sym. Proinde quantum audio, cauendum ab his tibi</p>
    <p>Erit Pharo rex, ne te si pergis auscultare, mox <note>
      <p>In margine: Sept.</p>
    </note></p>
    <p>≤line=1465≥ Magicis susurris hinc aliquo insigni multent
    malo.</p>
    <p>Nam pariter incantant homini vesaniam,</p>
    <p>Pariter etiam excantant omnem prudentiam.</p>
    <p>E COMOEDIA</p>
    <p>Mamb. Cauendum tibi erit rex Pharo. Ph. fit sedule.</p>
    <p>Abite hinc vos plani, impostores pessumi,</p>
    <p>≤line=1470≥ Auferte nugas istas sycophanticas.</p>
    <p>Hercle posthac si vos hic sed non est opus</p>
    <p>Verbis. eamus intrò, vbi nugabimur</p>
    <p>Magis super his nebulonibus. Iamn. Rex Pharo licet.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="scena-7.-scazontes.">
    <head>Scena 7. Scazontes.</head>
    <p>Moses. Elohim.</p>
    <p>PRò summe Deus tuam fidem obsecro: tandem</p>
    <p>≤line=1475≥ aut muta odium Pharonis, aut tuam cernat</p>
    <p>Potentiam: tametsi nil tuis verbis</p>
    <p>Omnino diffidam. nos liberabis de</p>
    <p>Manu Aegypti, atque vt stipulam sole perfringes</p>
    <p>Excoctam nostros aduersarios. Elo. Moses.</p>
    <p>≤line=1480≥ Grauatus est animus Parhonis, &amp; durus</p>
    <p>Negat dimittere populum. ecce vesper iam</p>
    <p>Adest, sed ito cras diluculo summo</p>
    <p>Ad hunc Parhonem, qui egredietur ad amnem: tu</p>
    <p>Illi obuiam stabis prope fluminis ripam,</p>
    <p>≤line=1485≥ Et sumes in manum virgam tibi versam</p>
    <p>In colubrum, atque ita confidenter effare:</p>
    <p>Dominus ille Hebraeorum Deus tibi rursus</p>
    <p>Me misit hisce mandatis: Feras tandem</p>
    <p>Aequo animo, vt eat populus ac seruiat longè</p>
    <p>≤line=1490≥ In deserto mihi. &amp; hactenus quidem durus</p>
    <p>Renuisti audire, quamobrem Dominus haec dicit:</p>
    <p>In eo cognosce quod Dominus siem solus.</p>
    <p>En ego feriam vndas fluminis, &amp; mihi extemplò</p>
    <p>≤page=33≥</p>
    <p>Omnes abibunt in cruorem, vt hinc pisces</p>
    <p>≤line=1495≥ Moriantur: atque ex putrido flumine Aegyptus</p>
    <p>Defessa non bibet, vna sitis premet totam.</p>
    <p>Sic Moses dixeris statim ac redibit lux</p>
    <p>Crastina. Mos. sic dixero, me vt seruet tuum numen.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="scena-8.-trochaici-trimetri.">
    <head>Scena 8. Trochaici Trimetri.</head>
    <p>Eliabus. Siphra altera.</p>
    <p>≤line=1500≥ QVàm laboriosa res est seruitus, cui</p>
    <p>Liber est animus, pudicè &amp; honestè eductus.</p>
    <p>Quod quidem in me vno, vt mittam interim alios nostros</p>
    <p>Conseruos, acerbè satis experior, multos</p>
    <p>Quom iam annos hîc seruio: nec quot mihi sint</p>
    <p>≤line=1505≥ Domini, scire possum. vnus quod imperat, mox</p>
    <p>Prohibet alter, vt quid inceptem primùm, herclè</p>
    <p>Nesciam: sic prorsus inter sacrum &amp; saxum stans</p>
    <p>Plector vsque vtrinque. Siph. Eliabe. iustus ille</p>
    <p>Est dolor, nec frustrà conqueri potestis.</p>
    <p>≤line=1510≥ Sed sic est ratio mea, vt Deum istud ipsum</p>
    <p>Autumem voluisse, aerumnam hanc exequi nos.</p>
    <p>Nam quod &amp; paleae negantur, seruitute</p>
    <p>Ipsa est durius. Eli. fateor. Siph. quamobrem decet nos</p>
    <p>Haec pati animo aequo. quod si Eliabe faciemus,</p>
    <p>≤line=1515≥ Hic labos leuior erit. cogitabis nos</p>
    <p>Vel peccasse, vel Deum conari quod non</p>
    <p>Quimus assequi, iuuat malis in rebus</p>
    <p>Si bono vtare animo. Eli credo te dixisse</p>
    <p>Vera. Sed quàm indignè nos habent? quot demum</p>
    <p>≤line=1520≥ Heu, contemnimur modis? Siph. indigna digna</p>
    <p>Sunt habenda, quae facit herus, certò crede:</p>
    <p>Hisce vinculis nos aliquando eximemur.</p>
    <p>Quas gestamus compedes semel exuemus.</p>
    <p>Et iuuabit meminiße olim, quos labores</p>
    <p>≤line=1525≥ Exantlauimus. Eli. Malum ad malum si accedit,</p>
    <p>Homini misero fit furor. spero certè idem</p>
    <p>Confore, vt non semper seruiamus: verùm.</p>
    <p>Spes dilata affligit pectus aerumnosum.</p>
    <p>Siph. Vera isthaec res est. At quod ferunt de Mose,</p>
    <p>≤line=1530≥ Tene nil solatur? Eli nostri aiunt solamen</p>
    <p>Istud languidum esse. Siph quîdum amábo? constans</p>
    <p>Fama est, iam Parhonem meditari nescio quid.</p>
    <p>Elia. Nostri inimici non ferunt ita famam, vt nata est.</p>
    <p>Tum autem metuo, ne sit auxilium post hellum.</p>
    <p>≤line=1535≥ Siph. Quid Eliabe multa ego tibi misera dicam?</p>
    <p>Aerumnas forti feramus animo: nunquam</p>
    <p>Dominus noster obliuiscitur suorum.</p>
    <p>Eliab. Faxo vt libeat mihi, quod est necesse. Sip. spera</p>
    <p>In Deo nostro, melius curas fortè habebis.</p>
    <p>Scena 9a Iambici Trimetri.</p>
    <p>≤line=1540≥ Thodopis. Spudaea. Droma.</p>
    <p>ITame Dij nostri ament, Spudaea, quantum ego</p>
    <p>Vidi Pharonem, nonnihil timeo misera,</p>
    <p>Ne quam ille insanus regno turbam faciat, aut</p>
    <p>Vim Israelitis his. Spu quid ita verò mea tu? Tho. quia</p>
    <p>≤line=1545≥ Postquam iste Moses dux Israel semel</p>
    <p>Iterumque aduenit, Pharaonem rogat, vt sibi</p>
    <p>Populum dimitti iubeat: ille continuò TRAGICA.</p>
    <p>Huic irasci &amp; negare pertinaciter,</p>
    <p>Velle retinere, &amp; onera augere plurimùm.</p>
    <p>≤line=1550≥ Spud. Quid iste Moses? Tho. abijt tristis, nescio</p>
    <p>Quid secum murmurans. portenta etiam audio</p>
    <p>Fuisse visa: quae si sunt, vt arbitror</p>
    <p>Duras etiam nos dabimus. Sp. Dij isthaec prohibeant.</p>
    <p>Thodopis ominare melius. Th. quid ego aliud</p>
    <p>≤line=1555≥ Tibi dicam nescio. Pharo crudelis est,</p>
    <p>Durus, seuerus atque inexorabilis,</p>
    <p>Pol Israeli iniurius multis modis:</p>
    <p>Qui sic pergit, vti coepit, illum iam mihi.</p>
    <p>Diem videre videor, quo grandi malo</p>
    <p>≤line=1560≥ Huiusce olim conficiemur tyrannide.</p>
    <p>Spud. Dij dent vt vana sint, quae loqueris. Th. vana sint.</p>
    <p>Sed nisi mens laeua sit, quae illhic facit, vides.</p>
    <p>Spud. Video, &amp; me Israelis miseret pigetque <note>
      <p>In margine: Cat.</p>
    </note></p>
    <p>Thod. Aecastor lenta est ira Deorum: sed tamen</p>
    <p>≤line=1565≥ Grauitate supplicij compensant tarditatem.</p>
    <p>Spud. Ita est. lento gradu vindicta Deûm suas</p>
    <p>Poscit poenas, &amp; grauiores possit quidem.</p>
    <p>at quid properans accurrit Droma? Th. quid, hem? Droma?</p>
    <p>Spud. Ellam, tibi adest. Dro. parumper hera ad me respice.</p>
    <p>≤line=1570≥ Thod. Sodes Droma quid adfers? Dro. aduesperascit,
    &amp;</p>
    <p>Pharo iam dudum coenat intus cum suis,</p>
    <p>Viso, an velis venire. Th. hui, coenat tam citò?</p>
    <p>Drom. Rectè hera, videlicet cras summo diluculo</p>
    <p>Exibit, quò sanè nescio. Tho.iam iam Droma</p>
    <p>≤line=1575≥ Istic adero, cura parentur singula.</p>
    <p>Dro. Vt aiunt mea hera, iam dudum sunt parata, te</p>
    <p>Solam expectant, &amp; coena si cessas diu,</p>
    <p>Corrumpitur. Th. tune. quid hic sollicita sis.</p>
    <p>Veniam statim. concinnabis lectum mihi,</p>
    <p>≤line=1580≥ Vt si fors non vocauerit me Pharo, cubem in</p>
    <p>Nostro cubili. Dr. hera curauero. Tho. Spudaea, non</p>
    <p>Potest, quin isthaec regis pertinacia,</p>
    <p>Qua sic repellit Israelem, &amp; sic premit,</p>
    <p>Aliquando in neruum ibit. Spu. fieri certè potest.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Chorus tertius. Ex Psalmo
    105.</hi></p>
    <p>Iamb. acatal. &amp; cat.</p>
    <p>≤line=1585≥ Extollite Israel Deum,</p>
    <p>Celebrate Iouem vestrum. ˂Iovam</p>
    <p>Huius sonoris vocibus</p>
    <p>Vocate nomen sacrum:</p>
    <p>Vt nouerint &amp; audiant</p>
    <p>≤line=1590≥ Hunc exteri popelli,</p>
    <p>Ab orbe nostro condito</p>
    <p>Quae fecit ille nobis.</p>
    <p>Hunc canite voce blandula,</p>
    <p>Hunc canite &amp; vsque &amp; vsque.</p>
    <p>≤line=1595≥ In cymbalis aut nablijs</p>
    <p>Hic audiatur vnus.</p>
    <p>Quàm multa sint, exponite,</p>
    <p>Quae fecit Israeli.</p>
    <p>Vt praedicentur posteris</p>
    <p>≤line=1600≥ Sunt digna quae patrauit.</p>
    <p>In nomine illius sacro</p>
    <p>Iam gratulamini omnes,</p>
    <p>Cuius potiti numine</p>
    <p>Hunc millies probastis.</p>
    <p>≤page=35≥</p>
    <p>≤line=1605≥ Gaudete toto pectore,</p>
    <p>Laetetur animus vester:</p>
    <p>Gaudete vos qui quaeritis</p>
    <p>Deo placere semper.</p>
    <p>Hunc quaerite, hinc vobis opem</p>
    <p>≤line=1610≥ Roburque postulate.</p>
    <p>Huius fauorem perpetim</p>
    <p>Vobis studete habere.</p>
    <p>Portenta quanta fecerit</p>
    <p>Memineritis per aeuum,</p>
    <p>≤line=1615≥ Quàm vera sint, quae dixerit</p>
    <p>Vnquam ad suos fideles.</p>
    <p>Coluere perpetim Deum</p>
    <p>Hunc Abrahae nepotes.</p>
    <p>Elegit ipse filios</p>
    <p>≤line=1620≥ Vt seruiant Iacob.</p>
    <p>Hic noster est dominus Deus,</p>
    <p>Qui iudicat tyrannos,</p>
    <p>Et vniuersos dirigit</p>
    <p>Terrae, polique tractus.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="actus-4.-scena-i.-senarii-iamb.">
    <head>Actus 4. Scena I. Senarii Iamb.</head>
    <p>Polyhydria. Hydrophila. Demus.</p>
    <p>≤line=1625≥ QVò fers situlam mea tu? Hyd. sanán’, quid me id
    roges?</p>
    <p>Hem, quò soleo? nempe hauriam meis aquam.</p>
    <p>Poly. Domum redi, non hauries. Hyd. prohibueris</p>
    <p>Tu? Poly. ego verò. non semper fert fluuius tibi</p>
    <p>Secures. Hyd. nescio quid istuc aenigmatis</p>
    <p>≤line=1630≥ Sit. loquere apertè, vt quid velis, intelligam.</p>
    <p>Polyph. Nempè hoc vis? hem, Hydrophila talem haurito tibia
    aquam.</p>
    <p>Hyd. Papae. Quid? sanguinémne? Poly. sanguinem vides:</p>
    <p>Aliam si quaeris aquam, inuenies nusquam. Hyd. an tibi</p>
    <p>Digna videor, vt me tuis ludas dolis?</p>
    <p>≤line=1635≥ Polyh. Neque te ludo, neque quos dicis dolus,
    scio.</p>
    <p>Credin’ mihi? faxint Dij vana sim modò,</p>
    <p>Et quod loquor tibi, non verum sit magis,</p>
    <p>Quàm nunc ego has hydrias manibus gesto meis.</p>
    <p>Hydr. At omne etiam tentasti flumen? Poly. nulla vix</p>
    <p>≤line=1640≥ Ripa est, quam non acceßi: nullus puteus aut</p>
    <p>Lacus, in quem non immiserim hydrias meas:</p>
    <p>Verùm quid postea? non aquam, sed sanguinem</p>
    <p>Hausi, vt vides. nec sola ego, sed &amp; alij</p>
    <p>Toto manè, vt qui armenta, gregesque de more <note>
      <p>In margine: Scaz.</p>
    </note></p>
    <p>≤line=1645≥ Adaquarent. Hydr. siquidem vera sunt quae
    praedicas,</p>
    <p>Perijmus. Poly. vera sunt. pol iratos Deos</p>
    <p>Nobis habemus: quid aliud sit, non queo</p>
    <p>Conijcere aut suspicari Dem ò ciues, ò viri</p>
    <p>Aegyptij &amp; populares nostri, quid sumus</p>
    <p>≤line=1650≥ Miseri? quae haec est calamitas? tantum mali</p>
    <p>Nox vna secum attulit? vt pereamus siti?</p>
    <p>Polyph. Audin’ tu Hydrophila? Hyd. vtinam vel surda sim,</p>
    <p>Vel istud audiam nunquam. Dem: non est aqua,</p>
    <p>Non est aqua vsquam gentium, non est aqua.</p>
    <p>≤line=1655≥ Flumen putet, cruore inundant omnia,</p>
    <p>Pisces moriuntur: nos miseros sitis enecat.</p>
    <p>Hydr. Ah Deme, quis nos euertit genius malus?</p>
    <p>Dem. Puella, pus, tabum, saniem atque sanguinem</p>
    <p>Dat flumen: non habet Aegyptus aquam. Magi</p>
    <p>≤page=56≥</p>
    <p>≤line=1660≥ Aliquot veneficique versibus suis</p>
    <p>Incantant vndas, &amp; genus hoc hominum latet</p>
    <p>Heu, inter hos Israelitas. nos domi</p>
    <p>Luporum alimus catulos. Sed isthaec deferam</p>
    <p>Ad regem. visam si quod huic malo queat</p>
    <p>≤line=1665≥ Tandem inuenire remedium. Poly. ego me conferam</p>
    <p>Rectà domum cruentis cum hydrijs meis.</p>
    <p>Hydr. Domum ego reuorti sic sine aqua vix audeo.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="scena-2.-trochaici-senarii.">
    <head>Scena 2. Trochaici Senarii.</head>
    <p>Pharo. Symbulus. Moses. Aaron.</p>
    <p>Demus cum populo Aegyptio. Magi 3.</p>
    <p>AEDepol Symbule, nescio quid illo</p>
    <p>≤line=1670≥ Cum populo iam agam. Sym. Tun’? quod boni est. Ph sic
    prorsus</p>
    <p>Animum obfirmaui meum, vt nusquam hos dimittam.</p>
    <p>Symb. Rectè nam quis quod meum est, mihi auferat? quin</p>
    <p>Si iam dimißi fugam capeßant, an non</p>
    <p>Diminuta sit Respub? Ph, optimè istud.</p>
    <p>≤line=1675≥ Non faciam, vt me seruoli cogant, nec horum</p>
    <p>Arbitrio quiescam vrgere ac detinere</p>
    <p>Ociosos, non faciam. sit vnda sanguis,</p>
    <p>Sit flumen cruentum, non hac parte quicquam</p>
    <p>Me Pharonem mouerint. Sym sapis Pharo rex.</p>
    <p>≤line=1680≥ Mos. Rex Pharo. Ph. hem vos denuò? Mos. Sic dominus
    inquit:</p>
    <p>Sine, hinc abeat populus meus, vt mihi seruiat. <note>
      <p>In margine: Iamb.</p>
    </note></p>
    <p>Phar. Non sino. Mos. quid? si recusas, omnes ecce</p>
    <p>Feriam Aegypti fines ranis: flumen ipsas</p>
    <p>Vltrò ebulliet, paßimque ita his scatebit.</p>
    <p>≤line=1685≥ Vt sint prorepturae in omnium aedeis vestras,</p>
    <p>In cubilia, in lectos, furnos &amp; mactras,</p>
    <p>Nec locus erit vllus, quem non hae penetrabunt.</p>
    <p>Symb. Magicum quiddam videbis. Ph. hinc vos sultis</p>
    <p>Ociùs iam nunc amolimini, nihil me</p>
    <p>≤line=1690≥ Mordebunt ranae. sequere me intrò Symbule.</p>
    <p>Aar. Heu, flocci facit minas domini. Mos. quid ergo?</p>
    <p>Agè tu iussu domini protende huc, protende</p>
    <p>Virgam in flumina, in lacus, in stagna, paßim</p>
    <p>Vt ranae hinc emergant, &amp; tegant Aegyptum</p>
    <p>≤line=1695≥ Totam: perferat malum, qui flecti nescit.</p>
    <p>Aar. In Dei Schadai nomine hem, protendo.</p>
    <p>Sed ranarum quanta copia? Mos. his accedent,</p>
    <p>Quas magi incantabunt. non enim hoc omittet,</p>
    <p>Indurescat vt magis. sed nos eamus.</p>
    <p>≤line=1700≥ Dem. Proh Deum atque hominum fidem, quid hoc mali
    est? quis</p>
    <p>Fascinator improbus nostris succeßit</p>
    <p>Sedibus? pus, fex, sanguis, putredo, foetor</p>
    <p>Impetu vno concurrunt &amp; obsident hoc</p>
    <p>Regnum. turpes insuper ranae coaxant,</p>
    <p>≤line=1705≥ Nullus est locus, quo non irrepant illae</p>
    <p>Pop. Non herclè quisquam hîc quidem durare poßit,</p>
    <p>Si sic fit. ranae foris, ranae intus, ranae</p>
    <p>In cubilibus, &amp; vbi non? ò Dij penates,</p>
    <p>Quae haec est miseria? Ph. Equidem vidi &amp; vos potesse,</p>
    <p>≤line=1710≥ Quae impostores faciunt Israelitae. Zoro. Rex</p>
    <p>Possumus: fortè &amp; multò nos plura, quàm putares. <note>
      <p>In margine: Sept.</p>
    </note></p>
    <p>Phar. Foetor enecat me, ac foedè in mensa turpis</p>
    <p>Rana coaxat, quod minimè potis sum ferre:</p>
    <p>Huc me item exciuit clarior populi proinde</p>
    <p>≤line=1715≥ Vos faceßite vt hae recedant. Mamb. non rectè
    istud</p>
    <p>≤page=37≥</p>
    <p>Rex Pharo. consulo, vt curaßit ille Moses.</p>
    <p>Hunc voca, ac iubè praestigias auferat istas.</p>
    <p>Aut quiesce, fors recedent vltrò, sanguis</p>
    <p>Vt post septimum diem esse desijt. nam</p>
    <p>≤line=1720≥ Et aqua tandem in formam pristinam resedit.</p>
    <p>Tu nihilo minus tuam rem promouebis,</p>
    <p>Detinebis omnes, nec quoquam permittes</p>
    <p>Hos abire. Ph. quin vos arte vestra ranas</p>
    <p>Abigitis? procliuiùs quod extat pessum</p>
    <p>≤line=1725≥ Ibit opera vestra, quam quod nusquam est vllam</p>
    <p>In formam excitare. Zoro. me herclé sic est. verùm</p>
    <p>Nos aliud mouet, quod non ita facile quimus</p>
    <p>Verbis tibi declarare. Pha. tamen vtcunque est. non</p>
    <p>Possum diutius coenosas istas ranas,</p>
    <p>≤line=1730≥ Garrulum genus &amp; luteum. heus satelles, Mosen</p>
    <p>Huc accerse. Sym. Vin’ dicam quod in tuam rem</p>
    <p>Plurimùm siet? Pha. sanè percupio. Sym. quando</p>
    <p>Moses &amp; Aaron quod petis negabunt, nî tu</p>
    <p>Dimittas populum isthunc, finge vultum, multa</p>
    <p>≤line=1735≥ Callidus promitte, quae post non seruabis:</p>
    <p>Heus, nepam hîc imitare, retrouorsum cede ad</p>
    <p>Parietem tuae sententiae ahaeneum vsque.</p>
    <p>Phar. Non ab hac lubens discessero, si necessum</p>
    <p>Non sit prorsus: pessumùm me habent hae ranae.</p>
    <p>≤line=1740≥ Mos. Salue rex Pharo. Pha. saluere eatenus omnes</p>
    <p>Nos oportet, quatenus Dij permittunt.</p>
    <p>Caeterùm quid vos vocauerim huc, audite:</p>
    <p>Non ego arbitrabar Domini vestri verbum</p>
    <p>Tam efficax dudum fore, vbi repellebam vos,</p>
    <p>≤line=1745≥ Quàm nunc ipsa res me istuc liquidò reduxit.</p>
    <p>Deturpant Aegyptum &amp; cuncta inficiunt ranae,</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">COMOEDIA</hi></p>
    <p>Quas in me exciuistis. Quamobrem vterque Moses</p>
    <p>Deprecamini dominum, vt ranas depellat</p>
    <p>A me, &amp; à populo meo, vobis dimittam</p>
    <p>≤line=1750≥ Israelem, vt sacra domino faciant. Mos. Vah, nunc</p>
    <p>Me praestantior fis, gloriare de me.</p>
    <p>Aar. Sufficit frater. fac hunc, sciat dominum esse.</p>
    <p>Mos. At diem mihi praescribe, quando pro te,</p>
    <p>Ac tuis, populoque me velis precari,</p>
    <p>≤line=1755≥ Ranae vt propulsentur abs te omnes, tuisque</p>
    <p>A domibus, ac tantùm in flumine relinquantur. <note>
      <p>In margine: Iamb. Scaz.</p>
    </note></p>
    <p>Pha. Quin in crastinum. Mos. iuxta verbum tuum sic</p>
    <p>Fiet, vt scias non esse aliquem Deum, qui</p>
    <p>Comparandus ad nostrum siet. Facessent</p>
    <p>≤line=1760≥ A te domibusque tuis ranae, vt restent tantum</p>
    <p>Solito in flumine. Ph. agè ita sanè fiat. Aar. fiet.</p>
    <p>Mamb. Rex, hoc si fit, pulchrè hodie procedimus. nam</p>
    <p>Nil tu ea causa minueris haec, quae facis nunc</p>
    <p>Cum populo: nec hîc est quod tuam inde mutes</p>
    <p>≤line=1765≥ Sententiam. Symb. idem ego semper arbitratus sum.
    <note>
      <p>In margine: Iamb. Scaz.</p>
    </note></p>
    <p>Phar. Concedamus intrò. quid facient, docebit</p>
    <p>Exitus. Zor. rectè istud habes. Iamn. dixti herclè verùm.</p>
    <p>Nam cuiuis facilè fidem abhibere, minus tutum est.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="scena-3.-trimetri-iambici.">
    <head>Scena 3. Trimetri Iambici.</head>
    <p>Populus Aegyp. Demarchus. Desmophylax.</p>
    <p>≤line=1770≥ DIis nostris magnam habemus gratiam: adeò enim</p>
    <p>Repentè ranas à nostris hi finibus</p>
    <p>Abegere: quotus quisque autem putasset id</p>
    <p>Ita futurum? Dem. hoc dirum genus receßit. Desm. hem</p>
    <p>≤page=38≥</p>
    <p>Demarche quid tudicis? Dem. hoc quod est. Desm. tibi</p>
    <p>≤line=1775≥ Propulsas arbitrare ranas? Dem. arbitror.</p>
    <p>Moriuntur. Pop. en, moriuntur. Dem. isthaec. istaec iam lues</p>
    <p>Euanuit? Desm. vis tibi dicam vt iam euanuit?</p>
    <p>Dem. Dic quaeso te. Desm. vt putem nos ire de fumo</p>
    <p>Ad flammam. Demeho, quid istud est paroemiae:</p>
    <p>≤line=1780≥ Desm. Intellige quid loquar. moriuntur (vt vides)</p>
    <p>Ranae, &amp; miraris aceruos: sed quid posteà?</p>
    <p>Abeunt relicto (vt aiunt) foetore pessumo.</p>
    <p>Corrupto hinc aere aedepol maior lues</p>
    <p>Sequetur, quae priore peior sit. Dem. malum</p>
    <p>≤line=1785≥ Praesagis. Desm auguror fortaßis quod velim</p>
    <p>Fieri nunquam. at quoiusmodi ille foetor? Dem. &amp;,</p>
    <p>Ita dij me seruent, nares offendit meas.</p>
    <p>Atqui quicquid tandem est mali, ab Hebraeis reor</p>
    <p>In nos deriuari. Desm. infortunium ferant.</p>
    <p>≤line=1790≥ Dem. Meministin’ vt ante octiduum neque flumen,
    neque</p>
    <p>Lacus, neque cisterna vlla habuit aquam? Desm. quid ni?</p>
    <p>Dem. In sanguine vt natabant pisces? Desm. optuma</p>
    <p>Tum mihi pars piscium interijt. Dem. horum omnium</p>
    <p>Autores sunt Hebraei illi. Des. hercle. odio nimis</p>
    <p>≤line=1795≥ Digni sunt. Dem. fascinum habent, quo illhaec cuncta
    alligant.</p>
    <p>Desm. Ain’? Dem sanos sensus magicis auertere</p>
    <p>Norunt sacris, lunam coelo deducere,</p>
    <p>Sistere pluuiam, &amp; ciere tonitrua grandini</p>
    <p>Mista graui. Desm. papae, tantáne in his potentia?</p>
    <p>≤line=1800≥ Dem. Potißimum in duobus, qui huius disciplinae</p>
    <p>Magistri sunt &amp; artifices probi. Desm. putas</p>
    <p>Eos, quos astare Pharaoni vidimus.</p>
    <p>Dem. Ipsißimos. Desm. sed aliam nobis tradidit</p>
    <p>Rex disciplinam, cuius nos quidem sumus</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">COMOEDIA</hi></p>
    <p>≤line=1805≥ Praefecti. Dem. vt his negociosis maximum</p>
    <p>Mox fustuarium numeremus. Desm. nempe ita</p>
    <p>Vt dicis. Dem. agè igitur illuc nos eamus, vt</p>
    <p>Functi officio à Pharone ineamus gratiam.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="scena-4.-septenarii.">
    <head>Scena 4. Septenarii.</head>
    <p>Moses. Aaron. Populus Aegypt. Pharo. Symbulus.</p>
    <p>Magi 3.</p>
    <p>VIden’ frater quam Pharo obstinatè operam dat, vt sibi</p>
    <p>≤line=1810≥ Populum seruaßit? Aar. Regem dici magnum esse
    autumant</p>
    <p>Sapientiae condimentum, constantiae bonae</p>
    <p>Fideique promptuarium: hinc quantum ille abest, licet</p>
    <p>Quoiquam animum aduortere. Mos. Dixin’ hoc monitu dei fore?</p>
    <p>Vel Polypum vel Chamaeleontem hunc censeas: sic condijt</p>
    <p>≤line=1815≥ In melle linguam, si qui quid danunt, quo
    gaudeat:</p>
    <p>Sed cor situm est in felle, in acerbo aceto, si sui</p>
    <p>Fit voti compos. Mos. Est cor regis in Domini manu:</p>
    <p>Hic quom volt flectit, quom non volt indurat. Aar. ehò, facit</p>
    <p>Quod vulgus nequam solet atque improbum: nam donicum</p>
    <p>≤line=1820≥ Verbera sentit, resipiscit: post illa redit ad <note>
      <p>In margine: Senar.</p>
    </note></p>
    <p>Ingenium. Mos. perge Aaron imperium Domini exequi,</p>
    <p>Virgam capesse, percute puluerem, mutetur in</p>
    <p>Pediculos, &amp; abeant in pecudes pariter &amp; homines.</p>
    <p>Vim sentiat, bonis qui non volt acquiescere.</p>
    <p>≤line=1825≥ Aar. Hem, ferio, vt agnoscant manu domini. Mos.
    mirabilis</p>
    <p>Deus est in operibus suis. habent sibi hoc, en proruit</p>
    <p>Huc populus pediculosus: frater nos cedamus hinc.</p>
    <p>Pop. Aeg. O ciues optati, populares, incolae, accolae,</p>
    <p>≤page=39≥</p>
    <p>Quò fugim’? A.heu, quae illhaec noua est miseria? quae lues,</p>
    <p>≤line=1830≥ Contagio, pestis denuò nos miseros enecat?</p>
    <p>Eheu satellitium, quod me totum exedit.</p>
    <p>Eheu, iámne ego viuos ero esca vermibus? nimis</p>
    <p>Me illic momordit pediculus, occidam: hem, ecce alterum,</p>
    <p>Ecce alterum. Phy. citius erumpunt alij noui,</p>
    <p>≤line=1835≥ Quàm istos necuerim, D. vix possum me continere,
    quin</p>
    <p>Caput, tergum, inguina scabam: sic summam mihi cutem</p>
    <p>His vnguibus perstringo. proh aerumnam miserrimam.</p>
    <p>Heu, foedis nos pediculis confici? E quid ego miser</p>
    <p>Dicam? vno omnes morbo teneri? femoralia</p>
    <p>≤line=1840≥ Ac tibialia lendiginosa pediculis scatent,</p>
    <p>Ab homine vsque ad pecus sunt obsita omnia vermibus.</p>
    <p>Phar. In homines simul &amp; pecudes saeuit morbus hic. nihil</p>
    <p>Tutum est ab istoc genere vermium. Sym sic res habet.</p>
    <p>Phar. Proinde miror nil potesse vos nobis in his</p>
    <p>≤line=1845≥ Simile efficere. Zoroast. tentauimus satis superque,
    sed</p>
    <p>Nequicquam omnia: res ad nostram sententiam parùm</p>
    <p>Succeßit. Iamn. anteidhac Pharo nostram potentiam</p>
    <p>Vidisti. caeterùm haec phthiriasis est. mortalium</p>
    <p>Corporibus infestißima. nos eam tibi phthirian ˂ phtbirian</p>
    <p>≤line=1850≥ Magicis carminibus efficere omninò non possumus.</p>
    <p>Symb. Quid ais tu? quorum Aegyptus miratur sapientiam,</p>
    <p>Vos in tantillo superarier ab his nugiuendulis,</p>
    <p>Planis &amp; impostoribus? iamne non ludent dolis</p>
    <p>Trioboli homines, &amp; his succumbet Aegyptus <note>
      <p>In margine: Scaz.</p>
    </note></p>
    <p>≤line=1855≥ Sapiens? Zor. nota est sapientia Mosis diuina omnibus
    <note>
      <p>In margine: Octon.</p>
    </note></p>
    <p>Satis. Iamn. Symbule, humana nequicquam valet sapientia</p>
    <p>Contra deos Mambres est certè Pharo diuinior,</p>
    <p>Quam quae sic poßiet opera nostra effingi probè.</p>
    <p>Zor. Nos nulla subterfugia aut rimas rex quaerimus,</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">COMOEDIA</hi></p>
    <p>≤line=1860≥ Nec verba tibi importamus, simplex veri oratio
    est.</p>
    <p>Nam non potest fieri, nisi hîc adsit digitus Dei.</p>
    <p>Iamn. Apertè profitemur, non isthaec facit industria</p>
    <p>Humana, sed digitus Dei. Mamb. suspicimus hîc simul</p>
    <p>Digitum Dei: nihil nos aliud tibi praeteximus.</p>
    <p>≤line=1865≥ Pha. Apage istuc. Deum ego nescio. non tamen hinc
    dimisero</p>
    <p>Israelem, non, si ante tenebras, tenebras quaeritem</p>
    <p>Mihi, aut caput hoc extremis obiectem periculis.</p>
    <p>Sym. Hinc nulla res adeò grauis te vnquam retrahat, face</p>
    <p>Vt coepisti, obdura &amp; profer quicquid ingerunt tibi</p>
    <p>≤line=1870≥ Malorum finge somnia istaec esse, quae magi</p>
    <p>Loquuntur. Pha. adferunt fumos meros. Symb sapis probè.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="scena-5.-trimetri.">
    <head>Scena 5. Trimetri.</head>
    <p>Maria. Populus Israelis. Demarchus. Desmophylax.</p>
    <p>NAE infoelix est homo impius, qui neque</p>
    <p>Verbis neque portentis aut signis flectier</p>
    <p>≤line=1875≥ Potest: adeò ille occalluit animo semel,</p>
    <p>Vt nec Deum nec homines prorsus cogitet.</p>
    <p>Non ipsus aerumnam aut cladem sentit suam,</p>
    <p>Non, si iam ad orci fauces astet proximè.</p>
    <p>Quod quàm facilè ex Parhone cuiuis noscere est?</p>
    <p>≤line=1880≥ Hic toties admonitus, cum gratia suo</p>
    <p>Vt nos regno remittat ire ad sacra dei</p>
    <p>Nostri, recusat pertinax: itemque post</p>
    <p>Plagis adactus huc durißimis nihil</p>
    <p>Mouetur, obstinatè etiam nos detinet</p>
    <p>≤line=1885≥ Verùm nisi Spiritus domini in me iam siet</p>
    <p>Vanus, grauiores perferet aerumnas adhuc,</p>
    <p>≤page=40≥</p>
    <p>Vt istam ab hoc sibi gloriam dominus cluat.</p>
    <p>Sed eccos Israelitas miserrimos,</p>
    <p>Vt rursus in pistrinum ineant durißimum,</p>
    <p>≤line=1890≥ Vbi praeter laborem exantlant iurgia,</p>
    <p>Maledicta, improperia &amp; super haec tot verbera.</p>
    <p>Fratres viri, feramus animo masculo</p>
    <p>Quae dura perpetimur. breui deus aderit,</p>
    <p>Qui nos ex carnificina istac eduxerit.</p>
    <p>≤line=1895≥ Henoch. Soror manum dei cognouimus. Pharo</p>
    <p>Solus repugnat durus. Iud. admiranda sunt</p>
    <p>Quae dominus praestitit, sed nequicquam omnia.</p>
    <p>Sime. Nos sustinemus indignis populum affici</p>
    <p>Modis. Eliah. hei, costae mihi plagis callent. Amin. fames</p>
    <p>≤line=1900≥ Me item miserum enecat. Elia. homines magis
    asinos</p>
    <p>Quàm nos, vidisti nunquam. Mar. forti pectore</p>
    <p>Estote, sustinete adhuc pauxillulum.</p>
    <p>Si quid possum vaticinari, breui admodum</p>
    <p>Hinc liberabimur. Henoc. ita quidem faxit Deus</p>
    <p>≤line=1905≥ Beatus. Mar. nostra iam salus pro foribus est,</p>
    <p>Confidite, &amp; rebus vos seruate secundis. <note>
      <p>In margine: Scaz.</p>
    </note></p>
    <p>Sim. Quid autem Pharo? qui omnem hactenus iacit aleam,</p>
    <p>Vt nos sibi mordicus retineat? Vir duplex</p>
    <p>Est, aliud ore sonat, aliud celat animo.</p>
    <p>≤line=1910≥ Nam iam aliquoties Mosem &amp; Aaronem subdolus</p>
    <p>Fefellit, defraudans genium nostrum nimis</p>
    <p>Crudeliter. Mar. enimuerò tandem desinet.</p>
    <p>Iud. Lupus pilum mutat, non animum. Mar. at hîc secùs</p>
    <p>Iehuda fit. Cor regis in Domini manu est.</p>
    <p>≤line=1915≥ Ceu riuulus aquarum, qui quò vult ad suum</p>
    <p>Inclinat illud arbitrium. illhic vnus est</p>
    <p>Καρδιογνωστης. Iud. Demiror Pharaonem nihil</p>
    <p>F</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">COMOEDIA</hi></p>
    <p>Mouerier tot signis. Heno. Prodigiosa sunt</p>
    <p>Quae Dominus excitat: adeò non crassus est,</p>
    <p>≤line=1920≥ Vt haesitet virtute fieri istaec Dei.</p>
    <p>Mar. Et haesitat, &amp; nullum esse Dominum creduit.</p>
    <p>Nam hoc mane Moses denuò iussu Iovae</p>
    <p>Adijt Pharaonem, vt nos dimittat ad sacra</p>
    <p>Dei nostri, quod si recusarit, fore</p>
    <p>≤line=1925≥ Vt varia insecta eius palatium &amp; domos</p>
    <p>Irrumpant, populoque infestißima oppleant</p>
    <p>Faciem Aegypti vniuersam: sed nos Gossenem <note>
      <p>In margine: Scaz.</p>
    </note></p>
    <p>Habitemus, vbi seruet nos immunes ab his</p>
    <p>Insectis, vt vel eo exemplo sciat Pharo</p>
    <p>≤line=1930≥ Sit quantus in terra Israelitarum Deus,</p>
    <p>Qui tantum discrimen faciat inter suum</p>
    <p>Et Pharaonis populum. Si maecastor laudandus est</p>
    <p>Dominus, laudandus est Deus Abrahae, facit</p>
    <p>Qui istaec portenta in populo. Elia. sit laus perpetim</p>
    <p>≤line=1935≥ Deo Amin. sit laus in aeuum nostro huic Iouae,</p>
    <p>Qui visitauit nos, vt de manu saeui <note>
      <p>In margine: Scaz.</p>
    </note></p>
    <p>Pharonis vindicet populum suum Elia. labor</p>
    <p>Vtcunque onerosus hic cluat mihi, &amp; grauis</p>
    <p>Sit seruitus, spes libertatis me tamen</p>
    <p>≤line=1940≥ Haud mediocriter solatur: alia calamitas</p>
    <p>Aliam sequitur in Aegypto, hic sub pondere</p>
    <p>Genua labascunt. illic infestat grauis</p>
    <p>Scolopendra, musca, vespa, stellio, formicula, <note>
      <p>In margine: Sept.</p>
    </note></p>
    <p>Et id genus multa execranda animalcula.</p>
    <p>≤line=1945≥ Mar Non his quidem vindex malorum Deus erit</p>
    <p>Contentus: grauiora etiamnum restant, prius</p>
    <p>Quàm abeamus hinc in terram nostris patribus</p>
    <p>Diu promissam. Sim. adhúcne graui ora obsecro?</p>
    <p>≤page=41≥</p>
    <p>Mar. Adhuc grauiora. quod Dominus dabit, interim</p>
    <p>≤line=1950≥ Nos expectemus. Mosem habemus, quem ducem</p>
    <p>In nomine Schadai sequamur, quando erit</p>
    <p>Opus. Iud sequemur alacres. verùm adsunt modò</p>
    <p>Nostri exactores: ad opera intermissa nos</p>
    <p>Properè abripiamus hinc. Dem. Quàm pulchrè ego meos</p>
    <p>≤line=1955≥ Flagricibas hisce faxim loris, vt scient</p>
    <p>Tam validè varij, quam vel coccinum vel purpura, <note>
      <p>In margine: Sept.</p>
    </note></p>
    <p>Nisi modò eundum sit aliò ex iussu Pharonis. <note>
      <p>In margine: Hyperc.</p>
    </note></p>
    <p>Desm. Equidem illos egregiè ex suis virtutibus</p>
    <p>Ornarem, vt Dij nostri simul omnes perduit</p>
    <p>≤line=1960≥ Scelestos. Dem. inde haec insecta proficiscier</p>
    <p>Tam certo scio, quàm me nunc viuere, heu dolor,</p>
    <p>Me non habere spacium, qui de illis modò</p>
    <p>Supplicium sumam vt volo, &amp; vt est aequißimum?</p>
    <p>Desm. Vocandus est Moses atque Aaron. caeterùm</p>
    <p>≤line=1965≥ Nos iram verbis dissimulabimus impigrè.</p>
    <p>Nam vt haec sunt tempora, sapientem illum autumant,</p>
    <p>Qui interdum, quoque neceßitas ita postulat,</p>
    <p>Manu altera fert lapidem, ostentat panem altera:</p>
    <p>Aut qui ex eodem ore calidum atque frigidum</p>
    <p>≤line=1970≥ Simul efflat. hoc enim qui facere non potest,</p>
    <p>Nunquam is sibi rem faciet. Dem. id verißimè</p>
    <p>Dixti Desmophylax. Verum eccos tibi obuios,</p>
    <p>Quos quaerimus: magnum viae dispendium</p>
    <p>Nobis ademerunt. Desm. agè hos alloquere tu.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="scena-6.-eiusdem-generis-cum-superioribus">
    <head>Scena 6. Eiusdem generis cum superioribus</head>
    <p>≤line=1975≥ Demarchus. Moses. Aaron. Desmophylax. Pharo.</p>
    <p>AD vos ibamus. Mos. quidnam est? Dem. vos iußit Pharo</p>
    <p>Accersier. Aar. nósne? hem frater, videlicet</p>
    <p>Rursus aliquam in nos tragulam inijciet, aut dolo</p>
    <p>Fabricam finget nouam. Mos. Dominus decîderit.</p>
    <p>≤line=1980≥ Desm. Festinandum quidem est, res non patitur
    moram.</p>
    <p>In rem vestram fuerit, quod vos adducimus:</p>
    <p>Nam rex loquetur, quae pol plurimùm sient</p>
    <p>Vobis saluti &amp; commodo. Mos. faxit Deus.</p>
    <p>Sed vbi est Pharo? Dem. ellum oportunè aulam egressus est.</p>
    <p>≤line=1985≥ Mos. Salue Pharo. Phar. salutem optamus maximè.</p>
    <p>Non est temerè, quod vos ad me vocauerim.</p>
    <p>Expertus denuò in vobis manum Dei</p>
    <p>Resipisco, nec iam amplius Israelem nego</p>
    <p>Vobis dimittere: quin ite ac facite sacrum</p>
    <p>≤line=1990≥ Vestro Deo, sed in hisce tantùm finibus,</p>
    <p>Insecta vt hinc procul abigat. Mose. Hau, non ita Pharo.</p>
    <p>Pha. Quid autem Moses? Mos. quia non commodè potest</p>
    <p>Id fieri. nam nos ea quidem nostro Deo</p>
    <p>Sacra faciemus, quae execrarentur tui</p>
    <p>≤line=1995≥ Aegyptij, nec aequis oculis poßient</p>
    <p>Aspicere, vt his moti in nos continuò saxa <note>
      <p>In margine: Scaz.</p>
    </note></p>
    <p>Iaciant. Sed si qua cura tuorum te mouet,</p>
    <p>Permitte, vt eamus hinc in solitudinem</p>
    <p>Saltem tridui iter, nec verò amplius, vt Deo</p>
    <p>≤line=2000≥ Nostro sacrificemus, prout ipse iusserit.</p>
    <p>Eam rem si abs te possumus impetrare, iam</p>
    <p>Ne musca quidem vos infestauerit. Pha. placet.</p>
    <p>Concedo, sed isthac lege ne pòst longiùs</p>
    <p>Hinc procedatis, aut loco istoc quópiam</p>
    <p>≤line=2005≥ Excedatis. Precamini item pro me Deum</p>
    <p>Vestrum. Mos. conditio perplacet statim atque à te <note>
      <p>In margine: Scaz.</p>
    </note></p>
    <p>Discessero, Dominum exorabo vt crastino</p>
    <p>Die auferat insecta à vobis, nec diutius</p>
    <p>TRAGICA.</p>
    <p>Haec perferet populus, tuine satellites.</p>
    <p>≤line=2010≥ Verùm caue nos amplius frustraueris.</p>
    <p>Quom plaga cessat, ne solitum animum induas,</p>
    <p>Ac nobis Israelem hinc ad sacrificia</p>
    <p>Dimittere. Pha. non faciam, quod dixi esto ratum.</p>
    <p>Dem. Iam vos abigite istam luem execrabilem,</p>
    <p>≤line=2015≥ Et pulchrè etiam vobiscum actum putabitis.</p>
    <p>Mose. Nos iam faceßimus. Aar. quid frater? arbitrare,</p>
    <p>Hic quae locutus est, ex animo dixerit?</p>
    <p>Mose. Nescio sanè, nisi quod mihi facere visus est</p>
    <p>Idem, quod aegroti faciunt: qui quom malè</p>
    <p>≤line=2020≥ Habent, meliora spondent omnia: posteà</p>
    <p>Verò quom conualuerunt, &amp; morbus abijt,</p>
    <p>Rursus ad ingenium redeunt, ne dicam interim</p>
    <p>Eos subinde peiores resurgere.</p>
    <p>Sed nos tamen praestaemus, quod promisimus:</p>
    <p>≤line=2025≥ Deum precemur, vt isthaec auferat mala.</p>
    <p>Aar. Precemur etiam pro impijs, quoad possumus.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="scena-7.-trimetri-iamb.">
    <head>Scena 7. Trimetri Iamb.</head>
    <p>Thodopis. Spudaea.</p>
    <p>ESt istuc mihi datum à dijs immortalibus,</p>
    <p>Vt quanquam foemina sim &amp; sexu fragili, queam</p>
    <p>Nonnulla prospicere futura. non enim</p>
    <p>≤line=2030≥ Vt modò alea cecidit, suspicata iam diu</p>
    <p>Fuissem. Hoc illud est, quod dixi saepiùs</p>
    <p>Aegyptum oportere aerumnis multis adhuc</p>
    <p>Et obrui &amp; conficier miseram. Dapsilis</p>
    <p>Rex Pharo sibi studet &amp; genio suo, parùm</p>
    <p>≤line=2035≥ Quid ciuibus miseris fiat perpendit, vt</p>
    <p>Suam expleat tyrannidem. Scio quidem,</p>
    <p>Neque conuenit mihi, nec personae prepon ??BS</p>
    <p>Admittit istaec vt de rege proloquar,</p>
    <p>Qui animo meo certè charißimus omnium</p>
    <p>≤line=2040≥ Meritò esse debeat, qui item charißimam</p>
    <p>Sibi me adiunxit: Sed haeccine obsecro fieri?</p>
    <p>Itáne Israelem hîc retinere inuitò studet</p>
    <p>Sibi cum summo probro &amp; populi magno malo?</p>
    <p>Quanto aequius foret, si in hac re nonnihil</p>
    <p>≤line=2045≥ De iure suo recedat, vt prosit suis.</p>
    <p>Rex non necesse habet, vel certè habere non</p>
    <p>Debet pro iure suo agere omnia. Principi</p>
    <p>Nihil est clementia ac facilitate melius.</p>
    <p>Adeóne demens est Pharo ex animi sui</p>
    <p>≤line=2050≥ Saeuitia, vt tot signa, tot miracula</p>
    <p>Nihil aduertat? fex, purulenti sanguinis</p>
    <p>Foetor, ranae, vermes, insecta varia nil</p>
    <p>Ne commouent? Vah, quanto hîc regem plurimi</p>
    <p>Anteeunt sapientia, qui istud verißimè</p>
    <p>≤line=2055≥ Dictum putant: Inuitum qui retinere vult,</p>
    <p>Exire magis incitat. Errat longé mea</p>
    <p>Sententia, si imperium credat grauius aut</p>
    <p>Stabilius esse vi quod fit, quàm illud quod ad¬</p>
    <p>Iungitur amicitia. Sed haec ego non satis</p>
    <p>≤line=2060≥ Decorè dixerim ratione sexus, aut <note>
      <p>In margine: Scaz.</p>
    </note></p>
    <p>Meae personae, quae parare commodum</p>
    <p>Mihi debeam potius ex huius commodo,</p>
    <p>Et habere mores consimiles regi meo:</p>
    <p>Vt nostrae amori nulla incidere calamitas</p>
    <p>≤line=2065≥ Poßit. Verùm illum tam obstinatè operam dare</p>
    <p>≤page=43≥</p>
    <p>Ne quò dimittat Israelem, vt malit &amp;</p>
    <p>Maria omnia &amp; terram caelo miscere, vel</p>
    <p>Sacra item profanis, id mihi non volgaribus</p>
    <p>Modis dolet. Spud. Non illibenter te hactenus</p>
    <p>≤line=2070≥ Audiui. Thod. hem, tun’ Spudaea? Spud ego vero. Th.
    quî potes?</p>
    <p>A foribus audiui omnia. quàm cordata, quàm</p>
    <p>Lepida ac vera dixti? isthuc sapere est. quam vellem <note>
      <p>In margine: Trocha.</p>
    </note></p>
    <p>Pharoni in his tecum conueniat, non ea</p>
    <p>Quae nunc, perpetiamur mala. Sic sunt Principes</p>
    <p>≤line=2075≥ Omnes tyranni: hominum interitus nihili
    aestimant,</p>
    <p>Vel corruat caelum, desudet sanguinem</p>
    <p>Humus, fruges depastae intercidant, nihil</p>
    <p>Est, dummodò ipsi pro libidine omnia</p>
    <p>Agant &amp; quiduis perficiant. Nil tam graue</p>
    <p>≤line=2080≥ Aut noxium gignit tellus, quod non ij</p>
    <p>Vix huius faciant. Per pol minimè mihi</p>
    <p>Fuisti falsa: praedixti dudum fore,</p>
    <p>Quae nunc toleramus miseri. Tho. huc obstinata mens</p>
    <p>Pharaonis enitebatur. Nolunt Dij</p>
    <p>≤line=2085≥ Mortalium pati tyrannidem diu,</p>
    <p>Neque vt prae nobis aspernemur caeteros.</p>
    <p>Spud. Quae non mala interim miserrimi sumus</p>
    <p>Perpeßi? Sanguinem, pus, ranas liuidas,</p>
    <p>Pediculos, cyniphes, scolopendras, &amp; tribus</p>
    <p>≤line=2090≥ Vt rem absoluam bolis, quid non? Tho. ab, plura
    nos</p>
    <p>Timemus. Spu. quid? pluráne? Tho.eho.tu. mala mens. <note>
      <p>In margine: Cat.</p>
    </note></p>
    <p>Malus animus, ad quem si quis tum magister improbus <note>
      <p>In margine: Sept.</p>
    </note></p>
    <p>Accedit, ipsum animum insanum saepè applicat</p>
    <p>Ad deteriorem partem. Spu sanè vt tu quidem</p>
    <p>≤line=2095≥ Dicis. si non Symbulus consilia sua</p>
    <p>Intermisceat, aut si adeò pro istoc coeperit</p>
    <p>Ebulum, nae facilè sperem omnia meliora. <note>
      <p>In margine: Hyperc.</p>
    </note></p>
    <p>Thod. Quîdum meliora? heri Moses &amp; iste Aaron</p>
    <p>Accersiti vt malum, quo omnes miserrumè</p>
    <p>≤line=2100≥ Laborabant, à Domino deprecarentur:</p>
    <p>Commune foedus vtrinque est initum: scilicet <note>
      <p>In margine: Scaz.</p>
    </note></p>
    <p>Vt illi insecta precibus hinc depellerent,</p>
    <p>Pharo autem eos permitteret hinc proficiscier</p>
    <p>Ad sacra suo domino facienda. res ita</p>
    <p>≤line=2105≥ Prorsus transacta est, ex pacto iam nulla sunt</p>
    <p>Insecta: ecce autem iterum Pharo ad ingenium redit.</p>
    <p>Spud. Vel haeri quiduis facilè conceßisset, modò ab</p>
    <p>Hoc genere vermium ratione vlla semel</p>
    <p>Potuisset liberarier, &amp; tu ais neque</p>
    <p>≤line=2110≥ Fidem hunc seruare illis, neque stare foedere?</p>
    <p>Certè non hoc ferunt leges, vt quis recedat <note>
      <p>In margine: Hyperc.</p>
    </note></p>
    <p>A conditione accepta vel alicui data.</p>
    <p>An se putat nullis teneri legibus?</p>
    <p>Vtcunque illis solutus esse dicitur,</p>
    <p>≤line=2115≥ In has tamen nihil indignum committere</p>
    <p>Regem decet, nisi legirupa aut tyrannus hic</p>
    <p>Siet. Thod. Symbulus est crudelis &amp; populo inuidus: <note>
      <p>In margine: Sept.</p>
    </note></p>
    <p>Affectuosus animus impotens iacet,</p>
    <p>Quid aequum aut iustum sit nihildum perspicit.</p>
    <p>≤line=2120≥ Vt pueri, qui dum verbera saeuiunt, cauent:</p>
    <p>Post id locorum meminerunt nihil amplius,</p>
    <p>(Infirmus enim est animus, qui eos gubernat, &amp;</p>
    <p>Aetas inualida) Sic Pharo nil etiam sibi</p>
    <p>Cauet, nisi quom extrema vrget neceßitas.</p>
    <p>≤line=2125≥ Spud. Non omninò mali mihi videntur hi</p>
    <p>Israelitae, quanquam eos Pharo sic premit.</p>
    <p>Thod. Vah, quî mali sint? nulli os laedunt, nemini</p>
    <p>≤page=44≥</p>
    <p>Sunt aduersi, omnes facilè perferunt, ijs</p>
    <p>Sese vltrò dedunt, quorum studijs obsequi</p>
    <p>≤line=2130≥ Debent, nunquam se alijs praeponunt, vnicum</p>
    <p>Colunt Deum, cuius numen fortißimum</p>
    <p>Experti sumus vsque hactenus. Spu. nisi talpa sit,</p>
    <p>Quiuis id ipsum viderit satis. caret</p>
    <p>(Meo arbitrio) sensu communi, qui neget</p>
    <p>≤line=2135≥ Deos ab Israelitis stare, Pharios</p>
    <p>Nos contrà odisse: nam varijs nos cladibus</p>
    <p>Vsque opprimunt, tranquilla illis sunt omnia.</p>
    <p>Thod. Scio me quidem addictam satis huic populo, nisi</p>
    <p>Vel dignitas vel sexus obstaret, lubens</p>
    <p>≤line=2140≥ Quid faxim bene. Suasu meo permitteret</p>
    <p>Pharo ire hos quolibet, aut quò illic eos vocat</p>
    <p>Deus. Spud. Scin’ ipsum quid moueat? Tho. vbi dixeris.</p>
    <p>Spud. Ne si dimittat hos solito censu excidat,</p>
    <p>Minusque pinguia sint tributa, quae exigat.</p>
    <p>≤line=2145≥ Lucrum vndecunque iniqui captant Principes:</p>
    <p>Et quamlibet rosas subinde à sentibus</p>
    <p>Legunt, malum adiunctum lucro, non est malum.</p>
    <p>Thod. Pol optimè dicis. Sed ne quis audiat</p>
    <p>Hos sermones, eamus intrò. Spud. i prae, sequar.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="scena-8.-similis-farinae-vsus.">
    <head>Scena 8. Similis farinae vsus.</head>
    <p>Droma. Amalechus.</p>
    <p>≤line=2150≥ Dli boni quae isthaec noua est calamitas?</p>
    <p>Quis vastat Aegyptum totam genius malus?</p>
    <p>Vix here ab insectis liberati turpibus</p>
    <p>Minimum quieuimus, ecce autem iterum. Vix datum est</p>
    <p>Diem ad vnum respirare, succedit aliud</p>
    <p>≤line=2155≥ Malum priori peius. ô Aegyptios</p>
    <p>Miseros. Die surgente vt mulgeant pecus</p>
    <p>Hodie exeunt famulae, ilicò redeunt domum,</p>
    <p>Neque lac neque mulctra reportant, consternatae ita</p>
    <p>Fuere. nunciant malum insuper graue,</p>
    <p>≤line=2160≥ Pecus omne pessuma laborare omnium</p>
    <p>Peste, interijsse equos, asinos, boues, oues,</p>
    <p>Capras, camelos, nil superesse quod in agris</p>
    <p>Aegyptij pascant. Proh Dij succurrite,</p>
    <p>Succurrite rebus afflictis. quid denique</p>
    <p>≤line=2165≥ Futurum est? ô miseros colonos, breui (auguror)</p>
    <p>Hic totus orbis interibit. Sed quis est,</p>
    <p>Quem ex Gossene huc ad me properare video? num</p>
    <p>Amalechus hic? certè ipsus est. quid habet mali?</p>
    <p>Ita cogitabundus properat solo ex loco.</p>
    <p>≤line=2170≥ Amal. Nisi Dij irati nobis sunt, herclè nescio</p>
    <p>Quid dicam aliud. tótne malis simul inuoluier</p>
    <p>Aegyptum? prò fidem Deûm. nobis pecus</p>
    <p>Omne perijt, pestifera lues Aegyptios</p>
    <p>Tauros, oues, capellas, breuiter omnia</p>
    <p>≤line=2175≥ Armenta gregesque absorpsit rictu pessumo.</p>
    <p>Cadauerosa terra foetet horridùm.</p>
    <p>Tellus sacris nisi expiatur, aut Dij</p>
    <p>Placentur victimis, incertus sum miser</p>
    <p>Quónam euadent. aut, quem finem sperabimus.</p>
    <p>≤line=2180≥ Iußit Pharo vt rebus relictis omnibus</p>
    <p>Visam, si interijsset quoque Israeliticum</p>
    <p>Pecus, num saeuisset eadem pestis in</p>
    <p>Iumentis Israelitarum quo quidem</p>
    <p>Vt veni, comperio illic salua esse omnia,</p>
    <p>≤page=45≥</p>
    <p>≤line=2185≥ Nunc eo, vti Pharaoni istaec nunciem. Dro. parùm</p>
    <p>Amaleche siste. Am. quis reuocat me? ehem Droma,</p>
    <p>Num quippiam habes noui, quod factum absente me</p>
    <p>Sit in Aegypto? Dro. vnde ades nobis? Ama. ex Gossene.</p>
    <p>Dro. Quo illic sese habent pecora? Am. optumè, vt solent.</p>
    <p>≤line=2190≥ Dro. Dij perduint te. Ama. Dij te potius
    perduint.</p>
    <p>Me seruaßint, quamobrem istuc? Dro. quoniam nuncias</p>
    <p>Malum. Ama imo bonum. incolume illic pecus omne est. Dro.
    Ain’</p>
    <p>Verò quae dicis? Am. id redeo, vt renunciem</p>
    <p>Pharoni. Dro. iratus quispiam est nobis. Deus.</p>
    <p>≤line=2195≥ Amal. Nihil est magis certum, qui obruimur tot
    malis,</p>
    <p>Quando interim Israeli sunt salua omnia.</p>
    <p>Dro. Videlicet magno discrimine à suis</p>
    <p>Discernit nostros, quisquis illhic est Deus.</p>
    <p>Ama. Ibo, vt apud Pharaonem istoc me exonerem nuncio.</p>
    <p>≤line=2200≥ Tu, quò lubet. Dro. nusquam aedepol, nisi domum.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="scena-9.-octonarii-admistis-septe">
    <head>Scena 9. Octonarii admistis Septe¬</head>
    <p>nariis quibusdam.</p>
    <p>Moses. Aaron. Pharo. Symbulus. Magi 3.</p>
    <p>ADes frater, nunc exequamur, quod Dominus iubet.</p>
    <p>Nihil egimus hactenus: nec in pellendis vermibus Pharo</p>
    <p>Fidem datam seruauit, nec pecorum interitus animum illius</p>
    <p>≤line=2105≥ Heu, quicquam mollijt. Videmur potius addidisse</p>
    <p>Oleum camino, ita ferox in nos magis exaestuat.</p>
    <p>Aar. Sic est frater. non proficimus mage quam si verberemus
    <note>
      <p>In margine: Cat.</p>
    </note></p>
    <p>Lapidem. Mos. porrò nunc denuò eamus, vt quae praecipit</p>
    <p>Dominus rursum poscamus. Aar. aquam nos postulabimus</p>
    <p>≤line=2110≥ E pumice. Mos. si durus negabit ex iussu Domini
    volis</p>
    <p>Plenis fauillam de calcaria fornace sumpsimus,</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">COMOEDIA</hi></p>
    <p>Quam mittam in aerem praesente Pharaone, ut ilico</p>
    <p>In puluerem mutata generet pustulas in bestiis</p>
    <p>Pariter atque hominibus. Aar. ita iussit Elohim: tamen</p>
    <p>≤line=2115≥ Saxa citius, quàm cor Pharonis mollias. Mos.
    Scio.</p>
    <p>Induratum est, vt non queat Deum cognoscere</p>
    <p>Tamen hoc agamus: his portentis exerit suam</p>
    <p>Dominus potentiam. fremat Pharo, obstinatus perneget,</p>
    <p>Deus his signis paulatim plebem primulùm faciet suam.</p>
    <p>≤line=2120≥ Ellum tibi Pharo cum suis. Mos. Adest in tempore.</p>
    <p>Sistamus nos coram ipso, vt si non audiat nos, sentiant</p>
    <p>Aegyptij manum nostri Elohim. Pha. Vah, denuò</p>
    <p>Vos? Mos. post tot signa ac prodigia edita per manum Dei</p>
    <p>Nostri Israelis ad te Pharo iterum reuortimur,</p>
    <p>≤line=2125≥ Si fors queamus abeundi impetrare gratiam.</p>
    <p>Pha. Nil impetras. precando surdas iam pridem mihi</p>
    <p>Aures reddidistis. abite, nec posthac me obtundite.</p>
    <p>Mose. Quodcunque rex ergo delirat, puniantur subditi.</p>
    <p>Hem, mitte frater, puluis in vniuersam Aegyptum eat.</p>
    <p>≤line=2130≥ Aar. Hem, mitto in aerem. Mos. coeat sanguis
    malus,</p>
    <p>Tabum, pus, sanies omne corpus occupet: <note>
      <p>In margine: Senarij duo.</p>
    </note></p>
    <p>Sint in iumentis, in viris simul &amp; mulieribus</p>
    <p>Vlcera, apostemata, suppurationes ab homine</p>
    <p>Vsque ad pecus. Symb. Heu, quis improbus dolor inuadit renes
    meos?</p>
    <p>≤line=2135≥ Egon’ fiam nephriticus? Mamb. Vab, quid (malùm) istue
    sceleris est?</p>
    <p>Hoi, hei, vesica tota tuber est, malum vix suffero.</p>
    <p>Iamn. Hei mihi, quid hoc? atat inguina tuberant. hui, quantum
    hulcus hoc?</p>
    <p>Pedem mouere non possem. Zor. proh Mercuri, <note>
      <p>In margine: Senar.</p>
    </note></p>
    <p>Istaeccine sunt incantamenta? Dij te perduint,</p>
    <p>≤page=46≥</p>
    <p>≤line=2140≥ Teque enecet Serapis cum venenato istoc fascino.</p>
    <p>Symb. Auferte istaec auferte, si quid versibus potestis. Iamn.
    au,</p>
    <p>Dolor mihi maior est, quam vt libeat quicquam versibus.</p>
    <p>Mamb. Equidem quid sit Symbule nescio. pedibus consistere</p>
    <p>Vix, heu, valeo. Pha. non tantus hic dolor est, qui me queat</p>
    <p>≤line=2145≥ A proposito retrahere, fixa stat mihi sententia,</p>
    <p>Immota mens manet feriant, incantent, verberent,</p>
    <p>Exurant, mactentque omnia, mihi verba fiunt mortuo.</p>
    <p>Nusquam dimisero Israelem. hem gladiatorio</p>
    <p>Animo affectant ad me viam: nullus tamen meam quod est</p>
    <p>≤line=2150≥ Vi à me auferet. tam dura non est vspiam silex,</p>
    <p>Vel cantes (credam) Marpesia, quam animus Pharonis est.</p>
    <p>Sym. Nunquam dixti melius Pharo, si cesset hic dolor.</p>
    <p>Zoro. Vah, nequeo sustinere, vt vno pressem digitulo,</p>
    <p>Vomica mihi in collo tumet. Mamb. iam si mihi ad manum siet</p>
    <p>≤line=2155≥ Cauterium, non diu patiar, continuò exurerem.</p>
    <p>Phar. Facite vos, fingite, inuenite remedia ac me sequimini.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="scena-10.-trimetri-iambici.">
    <head>Scena 10. Trimetri Iambici.</head>
    <p>Moses. Pharo. Aaron. Demarchus. Desmophylax.</p>
    <p>ECce Pharò, denuo ad te nos reuertimur.</p>
    <p>Ph. Hem denuò? Mos. Haec tibi inquit noster Elohim</p>
    <p>≤line=2160≥ Hebraeorum Deus: Sine hinc abeat meus</p>
    <p>≤line=2160≥ Populus vt seruiat mihi. Alioquin si adhuc</p>
    <p>Repugnas obstinatus, nunc demum ego meos</p>
    <p>Omnes in cor tuum, in asseclas tuos, &amp; in</p>
    <p>Populum cogessero impetus, &amp; fecero</p>
    <p>≤line=2165≥ Vt maximo malo tuo discas, mihi</p>
    <p>Nullum esse in orbe toto terrarum parem,</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">COMOEDIA</hi></p>
    <p>Non vivere alium, me qui sit potentior.</p>
    <p>Ac te quidem tuosque confectos mea</p>
    <p>Manu, iampridem peste à medio sustulissem, <note>
      <p>In margine: Hyper.</p>
    </note></p>
    <p>≤line=2170≥ Nisi te excitassem ac destinassem ad hoc ipsum <note>
      <p>In margine: Scaz.</p>
    </note></p>
    <p>Peculiariter, vt meam potentiam</p>
    <p>Declarem, ac praedicetur nomen in vniuerso</p>
    <p>Orbe meum. Quod si itaque etiamnum volueris</p>
    <p>Populum meum impedire, nec hinc amittere,</p>
    <p>≤line=2175≥ Habeto sic: Tantam tibi vim grandinis</p>
    <p>Pluam, quanta fuit nunquam ab orbe condito.</p>
    <p>Phar. Istaec sagena vestra est, implicare cui</p>
    <p>Me sic conamini. abite hinc in rem peßimam.</p>
    <p>Mose. Mitte ergo actutum qui cogant pecus tuum.</p>
    <p>≤line=2180≥ Et omne quod tibi sub dio pascitur.</p>
    <p>Nam homines &amp; pecora, nisi mox tectum subierint,</p>
    <p>Oppressa grandine introibunt. Dem. optimè</p>
    <p>Mones, domi manendum erit. Desm. tutißimum</p>
    <p>Cuique asylum domus est extra grandinem.</p>
    <p>≤line=2185≥ Testudo tuta est intra tegmen: tecta nos</p>
    <p>Vestrae isti grandini, si ita fit, opponimus.</p>
    <p>Phar. Abite inquam, nisi vultis ante grandinem</p>
    <p>Me vestros grandiùs grandire gradus, vt hinc</p>
    <p>Vestros repetatis cursus grallatorios.</p>
    <p>≤line=2190≥ Aar. Abimus Pharao, abimus, caeterùm malè</p>
    <p>Tibi metuo. Mos. abimus. non frustrà contempseris</p>
    <p>Verbum Domini. Vide ne post spretas minas,</p>
    <p>In te Dei nostri descendant cottabi.</p>
    <p>Desm. Collega si me audis, in septa nos pecus</p>
    <p>≤line=2195≥ Nostrum cogamus &amp; in mapalia, ne occupet</p>
    <p>Nos inopinatò grando illhaec mox Aegypto imminens. <note>
      <p>In margine: Sept.</p>
    </note></p>
    <p>Video enim procul ab Austro atras glomerarier</p>
    <p>≤page=47≥</p>
    <p>Nubes: quod dixere omninò non vanum erit.</p>
    <p>Dema. Hem Desmophylax, tun’ ante tubam trepidas? satis</p>
    <p>≤line=2200≥ Citò tum fecerimus, quom grando ipsa decidet.</p>
    <p>Complurium ego thriorum strepitum huiusmodi</p>
    <p>Audiui faciant meticulosi alij, manum</p>
    <p>Non verterim istas ob minas. Des quando ita tibi</p>
    <p>Visum est, agè face vt lubet, ego mihi prouidero.</p>
    <p>≤line=2205≥ Desm. Vah, me tui pudet, quòd ante tempus es
    miser.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="scena-ii.-vt-superiores.">
    <head>Scena II. Vt superiores.</head>
    <p>Moses. Aaron. Desmophylax. Pharo.</p>
    <p>Aaron frater. Aa. Aaron tibi adest. Mos. Nunc quod iubet</p>
    <p>Dominus tempestiuum est facessere. Aa heu feros</p>
    <p>Animos tot signis vsque ijs grauioribus</p>
    <p>Non flectier, aut tandem nihil resipiscere.</p>
    <p>≤line=2210≥ Mos. Hoc ita prorsus fieri permittet Elohim.</p>
    <p>Hem virgam extendo iussu Israelis dei,</p>
    <p>Et nomine Schadai: vt in Aegypto grandinet</p>
    <p>Horrendum. Pluuia, grando, chasma. fulgur &amp;</p>
    <p>Tonitru in homines pariter &amp; in pecudes cadant,</p>
    <p>≤line=2215≥ Ruant, feriant, prosternant, rumpant omnia.</p>
    <p>Aar Sic impios subin ad mentem reuocat Deus,</p>
    <p>Vt fors his moti diuinam potentiam</p>
    <p>Queant agnoscere, vereri, extimescere.</p>
    <p>Sed hui frater, quanta aeris inclementia?</p>
    <p>≤line=2220≥ Mos. Cedamus in Gossenem, ibi tutò fuerimus.</p>
    <p>Desm. O superi &amp; inferi Dij, sancte ô luppiter,</p>
    <p>Quae illaec est aeris caligo? quis impetus</p>
    <p>Heu, grandinis? quanta elementorum est omnium</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">COMOEDIA.</hi></p>
    <p>Confusio? aera, aethera, aquam &amp; solum simul</p>
    <p>≤line=2225≥ Miscerier video. at at at, vt caelum subinde</p>
    <p>Intermicante fulgure candicat? hei mihi,</p>
    <p>Hoccine tonitru? haeccine grando? saxa sunt mera.</p>
    <p>Pròh, iamne redit Chaos vetustum? eheu, solum</p>
    <p>Strepit, caelum obstrepit, coruscat, fulminat,</p>
    <p>≤line=2230≥ Et mugit, ben, dirùm. nullum ego esse numinum</p>
    <p>Sub tartaro inferorum existimo relliquum:</p>
    <p>Tanta est procella grandinis aer obsitus,</p>
    <p>Tantis vbique impreßionibus, &amp; miser</p>
    <p>Cogor velim nolim Mosem huc accersere</p>
    <p>≤line=2235≥ Per hanc caeli intemperiem. Nunc eo, sed vt</p>
    <p>Expendo hanc aetheris commotionem, ego</p>
    <p>Quidem nouißimum imminere existumem</p>
    <p>Diem mortalibus. tam enim horrendam aliàs</p>
    <p>Aegyptus nunquam tempestatis imaginem</p>
    <p>≤line=2240≥ Vidit, vel ab hinc, quod sit primum ipsa condita.</p>
    <p>Sed eccos, ipso in tempore adsunt, quos volo.</p>
    <p>Moses, in summo rerum discrimine rogat</p>
    <p>Pharo rex ad se venire vt velis, &amp; quam potes</p>
    <p>Miseris salutem dare. Mos. iam istic sum, tu praei,</p>
    <p>≤line=2245≥ Vt eò nos ducas. Desm. en, egressus est foras.</p>
    <p>Aar. Accede Moses. Mos. Salue Pharo. Pha. saluete vos.</p>
    <p>Ah, Moses, Aaron, peccaui etiamnunc Deo</p>
    <p>Domino vestro: siquidem ille iustus est, ego</p>
    <p>Verò &amp; populus meus sumus impij. Proin</p>
    <p>≤line=2250≥ Abundè satis est grandinis, precamini</p>
    <p>Dominum. si nulla fuerint tonitrua ampliùs,</p>
    <p>Si grando nulla, dimittam vos ilicò,</p>
    <p>Nec est, quod vltrà hîc maneatis. sic fecero.</p>
    <p>Mose. Agè Pharo vt denuò experiaris numinis</p>
    <p>≤page=48≥</p>
    <p>≤line=2255≥ Nostri potentiam, statim atque egressus vrbem</p>
    <p>Extendero manus ad Dominum, tonitrua</p>
    <p>Cessabunt atque grandinare desinet.</p>
    <p>Hunc esse disces terrae Dominum: quamlibet</p>
    <p>Sciam, teque &amp; tuos nondum reuererier</p>
    <p>≤line=2260≥ Satis Deum. Ista autem calamitas hordeum</p>
    <p>Tibi &amp; linum afflixit, quòd hoc siliquatum erat,</p>
    <p>Et illud adhuc in herba. Verùm non item</p>
    <p>Zeam, nec triticum: nam latuerant adhuc.</p>
    <p>Phar. Sic est profectò. Sed tu istuc Moses face.</p>
    <p>≤line=2265≥ Mose. Iam fecerit Pominus, postquam hinc
    discessero.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="scena-xii.">
    <head>Scena XII.</head>
    <p>Siphra sola.</p>
    <p>NAE magnus est Deus &amp; nimis laudabilis,</p>
    <p>Qui quos vult affligit, nec impios sinit</p>
    <p>Diu in suis erroribus persistere.</p>
    <p>Laudabilis est Dominus noster Deus Israel,</p>
    <p>≤line=2270≥ Quem plurimi faciant nepotes Abrahae,</p>
    <p>Qui nos ab impijs tanto discrimine</p>
    <p>Secreuit, in signis, rerum aut monstris potens.</p>
    <p>Hic est fiducia &amp; robur nostrum, hic suis</p>
    <p>Dulce est &amp; praesentißimum vsque rebus in</p>
    <p>≤line=2275≥ Aduersis praesidium. Quare nihil etiam</p>
    <p>Timebimus, moueatur terra quamlibet,</p>
    <p>Ac transferantur montes in medium mare.</p>
    <p>Vastatur Aegyptus, vi, turbine, grandine,</p>
    <p>Tonitru, fulmine: Gossene nostra incolumis est.</p>
    <p>G</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">COMOEDIA</hi></p>
    <p>≤line=2280≥ Haec sancta habitatio Israelis: hîc velut</p>
    <p>Columbulae in petrae cauernis delitescimus <note>
      <p>In margine: Sept.</p>
    </note></p>
    <p>Nanque in silentio &amp; spe nostrum robur est.</p>
    <p>Pharaonij affliguntur &amp; gravissimè ob</p>
    <p>Rebellionem puniuntur, vt semel</p>
    <p>≤line=2285≥ Ad mentem reuocentur, &amp; ab insitis sibi</p>
    <p>Salebris tandem in viam redeant. Sed vt autumo,</p>
    <p>Non nisi perpeßi extrema resipiscent serò. <note>
      <p>In margine: Scaz.</p>
    </note></p>
    <p>Ita enim agit cum impijs Dominus, qui mente sunt</p>
    <p>Praefracta, vt veritatem admoniti saepiùs</p>
    <p>≤line=2290≥ Si agnoscere nolint, in se pacem quaeritent,</p>
    <p>Nec vspiam inueniant. Non est enim pax impijs. <note>
      <p>In margine: Sept.</p>
    </note></p>
    <p>Huc prodeunt Israelitae nostri, quibus</p>
    <p>Me adiungam, vt vna celebrem Dominum cantibus.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="scena-xiii.-eiusdem-generis-vt-sup.">
    <head>Scena XIII. Eiusdem generis vt sup.</head>
    <p>Iudas. Simeon. Henochus. Eliabus.</p>
    <p>Maria. Aminadabus.</p>
    <p>OPortet hunc Pharonem esse sine pectore</p>
    <p>≤line=2295≥ Corpus, vel certè Aegyptios ad miseriam</p>
    <p>Natos egregiè, si tot signis editis</p>
    <p>Nihil moueatur. Sim. Iuda frater, sic homo est.</p>
    <p>Reipsa modò comperi, quod dudum propalàm</p>
    <p>Ad Aaronem dixit Moses: nostrum Elohim</p>
    <p>≤line=2300≥ Cor indurasse Pharonis. Hen. nescio quidem,</p>
    <p>Quis daemon Pharaoni mentem excantauerit.</p>
    <p>Portenta quae per Mosem operatur Elohim,</p>
    <p>Non mediocre Israelitis solatium</p>
    <p>Praestant. nulli iam dubium est, quin Deus sui</p>
    <p>≤line=2305≥ Promißi ad Abrahamum sit memor, ac velit</p>
    <p>≤page=49≥</p>
    <p>Nos liberare de Aegypto, atque educere hinc</p>
    <p>Aliò ad terram nostris promissam patribus,</p>
    <p>Ad terram (vt inquiunt) abundantem vndique</p>
    <p>Lacte &amp; melle. El.ò quam ad ista verba animus mihi</p>
    <p>≤line=2310≥ Exultat? nunc cupiam videre isthanc diem.</p>
    <p>Non dura iam mihi seruitus. iuuat etiam</p>
    <p>Per hos labores proficisci ad solatia.</p>
    <p>Nil haesito, quin propediem hinc liberabimur.</p>
    <p>Potens in Aegypto manus Dei Israhel</p>
    <p>≤line=2315≥ Facit prodigia, queîs sibi nos aßerat,</p>
    <p>Ac vindicet Pharonis de tyrannide.</p>
    <p>Nullum est, vt audio, pecus, quod non peßimo</p>
    <p>Laboret vlcere: imò quid pecus? homines habent</p>
    <p>Vlcera, apostemata, pustulas, flent, eiulant,</p>
    <p>≤line=2320≥ Fremunt, cruciantur: nil sanum Aegyptus fouet.</p>
    <p>Ad haec calamitas grandinis, tonitrui</p>
    <p>Et fulguris faciem Aegypti obsedit totam. <note>
      <p>In margine: Scaz.</p>
    </note></p>
    <p>Mar. Hoc illud est, quod dudum vobis dixerim.</p>
    <p>Horum pertaesi Aegyptij, confidite,</p>
    <p>≤line=2325≥ Mutabunt odium, &amp; aequiores multò erunt</p>
    <p>Nobis. audite saltem ò Israel duces</p>
    <p>Vestros, &amp; his obtemperate in omnibus.</p>
    <p>Popul. Isr. Obtemperabimus. B. Is. his obtemperabimus.</p>
    <p>Mar. Ita spero quidem. Iud. hos sequemur quolibet soror.</p>
    <p>≤line=2330≥ Popul. Is. Nostros duces sequemur. Amin. cantemus
    Deo</p>
    <p>Domino Israelis in choris &amp; tripudijs,</p>
    <p>Qui mirabilia in Aegypto perficit, &amp; hinc</p>
    <p>Qui educet Israelem per validam manum.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">Chorus 4. filiorum Israelis.</hi></p>
    <p>Ex psalmo 104.</p>
    <p>Iamb. Dimet.</p>
    <p>Memor Deus erit foederis,</p>
    <p>≤line=2335≥ Quod ad Abraham locutus est.</p>
    <p>Promissa seruabit rata</p>
    <p>In mille stirpes perpetim.</p>
    <p>Quod iureiurando Ißaac</p>
    <p>Addixit, ille meminerit</p>
    <p>≤line=2340≥ In omne semper seculum</p>
    <p>Nam &amp; obligauit se Israhel</p>
    <p>Eiusque deinceps semini,</p>
    <p>Vt his Chananaeos daret</p>
    <p>Agros velut patrimonium.</p>
    <p>≤line=2345≥ Hîc figerent sedes suas,</p>
    <p>Hos poßiderent incolae</p>
    <p>Haereditario bono.</p>
    <p>Pusillus hic grex quamlibet</p>
    <p>Tum fuerit inhabitantium:</p>
    <p>≤line=2350≥ Et singuli errarint locis</p>
    <p>In his vt exteri aduenae:</p>
    <p>Non siuit his à quopiam</p>
    <p>Fieri malum, sed punijt</p>
    <p>Reges vel horum gratia.</p>
    <p>≤line=2355≥ Vnctos meos nanque, inquit is</p>
    <p>Ne vos velitis tangere:</p>
    <p>Nec ceu maligni aliquo modo</p>
    <p>Meis nocete vatibus.</p>
    <p>Pòst inde fixis sedibus</p>
    <p>≤line=50≥ 2360 Vocauit in terram famem, TRAGICA.</p>
    <p>Nec panis vspiam fuit.</p>
    <p>Posthaec Iosephus venditus</p>
    <p>A fratribus praemittitur</p>
    <p>Ad incolas Aegyptios:</p>
    <p>≤line=2365≥ Hunc seruituti mancipant.</p>
    <p>Hîc captus in ferro innocens</p>
    <p>Constringitur, dum rex Pharo</p>
    <p>Insomnium noctu videt.</p>
    <p>Hoc explicato praeficit</p>
    <p>≤line=2370≥ Regno Iosephum rex Pharo.</p>
    <p>Ab rege fit secundus ac</p>
    <p>In omnia imperium tenet.</p>
    <p>Huic subiugantur satrapae,</p>
    <p>In veritate numinis</p>
    <p>≤line=2375≥ Vt erudiret Principes.</p>
    <p>Ingressus est huc Israhel,</p>
    <p>Et vniuersa familia.</p>
    <p>Peregrinus in terra fuit</p>
    <p>Iacobus inde Chamea.</p>
    <p>≤line=2380≥ Populum suum mox hîc Deus</p>
    <p>Sic auxit, vt plures suis</p>
    <p>Se se viderent hostibus.</p>
    <p>Conuertit horum pectora</p>
    <p>In odium contra Israhel.</p>
    <p>≤line=2385≥ Genus pium ac lectum Deo</p>
    <p>Quin insequuntur fraudibus.</p>
    <p>Minantur extrema omnia:</p>
    <p>Student Hebraeos, si queant,</p>
    <p>Miris modis excindere.</p>
    <p>G iij COMOEDIA</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="actus-5.-scena-i.">
    <head>Actus 5. Scena I.</head>
    <p>Pharo. Symbulus. Trimetri Iamb.</p>
    <p>≤line=2390≥ NAE ego facilè credam nostros veneficos</p>
    <p>Minimè huc redituros. Sym. sanè. siquidem bene</p>
    <p>Sapiunt. Pha. interminatus sum, ne huc inferant</p>
    <p>Pedem, neu in nostrum conspectum dehinc prodeant.</p>
    <p>Quod si tamen ausint, morte perdam audaculos.</p>
    <p>≤line=2395≥ Symb. Etiámne ausint post tot locustas, post sata</p>
    <p>Depasta, post tenebras vel tactiles manu?</p>
    <p>Phar. Equidem boni esse regis arbitror, suos</p>
    <p>Sic regere, ne cuiquam cedere debeat,</p>
    <p>Cogatur aut per vim facere, quod sit animo</p>
    <p>≤line=2400≥ Aduorsum: par est hunc vt metuant subditi.</p>
    <p>Vel oderint, agnoscant in regis manu</p>
    <p>Esse omnia. Ab institutis maiorum Dijs</p>
    <p>Ego neutiquam discessero. Symb. sic fortiter</p>
    <p>Resistito, vt te Dij bene amabunt. nec sinas</p>
    <p>≤line=2405≥ Te quoquam impelli nouitij Dei minis,</p>
    <p>Aut fascinato aere. Pha. Pol dicis optumè.</p>
    <p>Nam prôh Deûm fidem, quid aliua est? Bonis</p>
    <p>Viris vt sacrificatum ire hinc concesseram,</p>
    <p>Percontor, quinam &amp; quot demum ituri forent:</p>
    <p>≤line=2410≥ Responsitant, cum iuuenibus ac senibus simul</p>
    <p>Omnes, itemque pariter cum maioribus</p>
    <p>Minoribusque pecudibus, quòd acturi <note>
      <p>In margine: Scaz.</p>
    </note></p>
    <p>Essent festum Deo. At, inquam ego, sic vobis Deus</p>
    <p>Adsit, vos vt dimittam vna cum paruulis.</p>
    <p>≤line=2415≥ Iam iam vestra mihi satis spectata malicia est.</p>
    <p>≤line=51≥ Symb. Probißimè istuc regium est: quin hoc vide,
    TRAGICA.</p>
    <p>Ne te pessundent. Pha. curae sit mihi. sinam</p>
    <p>Potius caput hoc, meaque omnia periclitarier,</p>
    <p>Quàm ad vota mihi rebellium concessero.</p>
    <p>≤line=2420≥ Factitius ille Deus plurisne sit ac Pharo?</p>
    <p>Non, si pereat Aegyptus vniuersa. Symb. fac</p>
    <p>Istam teneas mentem, quocunque res cadat.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="scena-2.-trimetri-vt-superiores.">
    <head>Scena 2. Trimetri, vt superiores.</head>
    <p>Moses. Aaron. Pharo. Symbulus.</p>
    <p>VTcunque frater nullis monitis poßiet</p>
    <p>Pharonis animus molliri: minimè tamen</p>
    <p>≤line=2425≥ Verbi ministros desinere oportet. Deus</p>
    <p>Ipsum suo tempore castigabit nimis</p>
    <p>Grauiter. Quiduis ferat potius, quàm ab impijs</p>
    <p>Si verbum suum, hoc est, se aspernari sentiat.</p>
    <p>Huius enim ille vltor erit. Aar. profectò plurimis</p>
    <p>≤line=2430≥ Exemplis id iamdudum verè didicimus.</p>
    <p>Nam qui Dei Verbo resistunt, hos puto</p>
    <p>De genere Titanum prognatos, quos vocant</p>
    <p>Fraterculos gigantium: nec verò secus</p>
    <p>Cum istis agetur, ac qui fecere Babylon.</p>
    <p>≤line=2435≥ Confundet hos Deus in suis erroribus.</p>
    <p>Mos. Non fit mihi dubium, quae pertinacia est</p>
    <p>Pharonis. ac nescio quid in me spiritus</p>
    <p>Domini loquatur, quò res euentura sit.</p>
    <p>Ille indies nostros facit ab Aegyptijs</p>
    <p>≤line=2440≥ Inire magnam gratiam, ingentem quoque</p>
    <p>Apud hos fauorem nobis conciliat: magis</p>
    <p>Magisque nos verentur ac amant, nihil</p>
    <p>Dum est, quod negent, vasa aurea atque argentea,</p>
    <p>Quae praecepto Dei hinc simul exportabimus.</p>
    <p>≤line=2445≥ Vnum tamen restat, ferientis vt manum</p>
    <p>Dei vltimò tandem Pharo durus sentiat.</p>
    <p>Aar. Sanè quidem. Malus malum ferat, donec <note>
      <p>In margine: Scaz.</p>
    </note></p>
    <p>Malum ipsus agnorit suum ac resipuerit.</p>
    <p>Quanquam quae spes sit illum fore frugi, semel</p>
    <p>≤line=2450≥ Quem Deus adeò despexerit? Eccum, adest Pharo.</p>
    <p>Mose. Nos neutiquam reuersuros ad te Pharo</p>
    <p>Dudum dicebam: at rursum huc nos vocat Deus.</p>
    <p>Audi itaque quid postremo illhic per nos tibi</p>
    <p>Loquatur: nec enim tibi loquetur ampliùs.</p>
    <p>≤line=2455≥ Phar. Hem. Mos. circa noctis (inquit) medium
    Aegyptios</p>
    <p>Obibo, omnesque in Aegypto primogenitos</p>
    <p>Morte feriam durißima, vel ab ipsius</p>
    <p>Pharonis qui sedet in solio, ad primogenitum</p>
    <p>Huiusce seruae, quae sedet ad molas trusatiles. <note>
      <p>In margine: Sept.</p>
    </note></p>
    <p>≤line=2460≥ His adde etiam pecorum: ac maior erit vndique</p>
    <p>Tumultus, quàm fuit vnquam, vel futurus est.</p>
    <p>Porrò autem in Israele nihil, neque bipedum</p>
    <p>Neque quadrupedum omnino mouebitur, adeò</p>
    <p>Vt ne canis quidem quicquam tibi mutiet.</p>
    <p>≤line=2465≥ Idque vt sciatis, quantum Dominus fecerit</p>
    <p>Discrimen inter Israelitas suos</p>
    <p>Ac vos Aegyptios. Vsque adeò (inquam) Pharo, vt</p>
    <p>Tui isti populi ad me descensuri sient,</p>
    <p>Obnixè etiam rogaturi, vt cum omni simul</p>
    <p>≤line=2470≥ Populo mihi commisso liberè exeam.</p>
    <p>Atque ego tum demum exibo. iam vale Pharo.</p>
    <p>Symb. Vah, rursum tibi cudit tenebras, &amp; verba dat.</p>
    <p>Nihil tu moueare. Phar. ego mouear? sic vt lapis</p>
    <p>≤page=52≥</p>
    <p>Hic. doleo saltem deeße, quo me vlciscier queam.</p>
    <p>Scena3. Septenarii &amp; Octon. misti.</p>
    <p>Moses. Aaron. Elohim.</p>
    <p>≤line=2475≥ HIs tot tantisque portentis monitus Pharo, tantum
    abest</p>
    <p>Vt ipsum existumem quicquam mollirier, vt mihi spus ??BB</p>
    <p>Iam suggerat hominem magis induratum iri Deo</p>
    <p>Eius animum premente. Aar. equidem id frater satis certò
    scio.</p>
    <p>Eloh. Heus Moses, Moses heus. Mos. ecce ego domine. quid fieri
    postulas?</p>
    <p>≤line=2480≥ Eloh. Hic mensis anni primus esto, &amp; mensium
    caput.</p>
    <p>Quamobrem vos sic ad vniuersam Israelis multitudinem</p>
    <p>Loquimini: Patresfamiliâs cuncti decimo die</p>
    <p>Huiusce mensis agnum mansionatim sibi</p>
    <p>Sumunto. Sin qua familia ad vescendum agnum non sufficit,</p>
    <p>≤line=2485≥ Paterfamiliâs proximum vicinum adhibeto, pro</p>
    <p>Ratione numeri eorum, qui ad esum agni suffecerint.</p>
    <p>Hic agnus integer &amp; sine labe purus esto: mas item &amp;</p>
    <p>Anniculus hic esto: agnúsne sit an hoedus nihil discriminis</p>
    <p>Habento. Qui vt in custodia detentus fuerit ad</p>
    <p>≤line=2490≥ Diem huius mensis decimum quartum, ab omni
    multitudine ˂huins</p>
    <p>Israelitarum sub vesperem mactator. <note>
      <p>In margine: Cat.</p>
    </note></p>
    <p>Tum postes ambo, supernaque limina aedium, in quibus</p>
    <p>Comedetur, eius sanguine consperguntor. Sed caro</p>
    <p>Nocte illa comeditor igne tosta: panes quos adhibebitis,</p>
    <p>≤line=2495≥ Infermentati sunto. eaque cum amaris herbis
    sumitor.</p>
    <p>Proinde ne quid ex eo crudum neu elixum aqua</p>
    <p>Estote, sed tostum igne tantùm vnà cum capite ac cruribus</p>
    <p>Atque intestinis. Neu quid reliqui in posterum diem</p>
    <p>Facitote: ac siquid postridie reliqui fuerit, comburitote</p>
    <p>≤line=2500≥ Hoc autem habitu comeditote: accinctis lumbis
    pedibusque <note>
      <p>In margine: Cat.</p>
    </note></p>
    <p>Induti calceos, manibus tenentes baculos, atque ita</p>
    <p>Festinatim facitote: nam Domino hoc Phase est et transitus</p>
    <p>Ego verò tum illa nocte transibo per Aegyptum, omniaque</p>
    <p>Aegypti primogenita perimam, tam in hominibus, quam
    pecudibus.</p>
    <p>≤line=2505≥ Ac ego Dominus poenas sumam de cunctis Diis
    Aegyptiis.</p>
    <p>Sed illo sanguine animaduerso, quo notatae erunt domus</p>
    <p>In quibus eritis, vos praeteribo: nec grassante me in</p>
    <p>Aegyptios perniciali vos vulnere afficiemini.</p>
    <p>Illius autem diei semper memineritis, quem item</p>
    <p>≤line=2510≥ Celebrabitis festum Domino, vestrisque liberis</p>
    <p>Vsque celebrandum solenni edicto indicabitis.</p>
    <p>Septem dies vescemini non fermentatis panibus,</p>
    <p>Statimque primo horum dierum fermentum auferetis è</p>
    <p>Domibus vestris. ac quisquis à primo die vsque ad septimum</p>
    <p>≤line=2515≥ Gustauerit fermentatum, tollatur is</p>
    <p>De numero Israelitarum. Die autem primo &amp; septimo</p>
    <p>Vobis erit sacra conuocatio, nec opus parabitis</p>
    <p>Vllum his diebus, nisi quod ad victum cuique necessum erit,</p>
    <p>Solum id licebit facere. Panes vos quidem seruabitis</p>
    <p>≤line=2520≥ Sine fermento, quòd illo ipso die de Aegypto
    copias</p>
    <p>Eduxerim vestras, quem ob id perenni lege vos</p>
    <p>Vestris nepotibus sancibitis. A diei vespera</p>
    <p>Decimi quarti mensis primi vsque ad vesperam</p>
    <p>Vicesimi primi eiusdem mensis vescemini</p>
    <p>≤line=2525≥ Non fermentatis, nullum per illos septem dies</p>
    <p>Fermentum habebitis domi. ac quicunque tum gustauerit</p>
    <p>Fermentatum, is vobis ilicò tollatur ex</p>
    <p>Numero Israelis, seu peregrinus siue indigena ille fuerit.</p>
    <p>Nihil (inquam denuò) fermentatum gustabitis: at vbi 2 x ubi?
    BS</p>
    <p>≤page=53≥</p>
    <p>≤line=2530≥ Vbi degetis, non fermentatis vescemini</p>
    <p>Mos. Sic Elohim praecepero. velis Domine tua</p>
    <p>Praesentia tutari dilectam tibi ab orbe condito</p>
    <p>Ecclesiam. Eloh. illam ego nunquam deseram. tu abi. <note>
      <p>In margine: Senar.</p>
    </note></p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="scena-4.-trimetri.">
    <head>Scena 4. Trimetri.</head>
    <p>Demus. Amalechus.</p>
    <p>DIj immortales pol nobis maximoperè</p>
    <p>≤line=2535≥ Succenseant, si vera sunt quae praedicas.</p>
    <p>Amaleche ain’ verò? Am. totum per oppidum</p>
    <p>Iam rumor hic increbuit. Dem. at Pharo quid? Am illene?</p>
    <p>Floccos non tam nihili facis, quàm ille omnia haec.</p>
    <p>Dem. Itan’ cordi est salus suorum Principi?</p>
    <p>≤line=2540≥ Amal. Quàm sit vide nihil enim horum mea
    interest.</p>
    <p>Ille Pharo est, liber est, nos eius subditi.</p>
    <p>Verè Pharo est, si libertatem subditis</p>
    <p>Suis parauerit, hoc opus est. Ama. at hoc facit.</p>
    <p>Dem. Non hac via faciet: si per stragem suarum</p>
    <p>≤line=2545≥ Id efficere conatur, actum aget. Mihi</p>
    <p>Videtur hunc potius quandam tyrannidem</p>
    <p>Absoluere, tantùm abest, molirier vt putem</p>
    <p>Quicquam hunc saluti nostrae consentaneum.</p>
    <p>Amal. Extra iocum: vt tibi istuc verè dixerim,</p>
    <p>≤line=2550≥ Pharo nimium crudelis, atque adeò nimis</p>
    <p>Est ipse durus praeter aequumque &amp; bonum.</p>
    <p>Nam quid detrimenti ferat, concesserit</p>
    <p>Si huic populo proficiscier ad triduanum iter?</p>
    <p>Dem. Nihil Amaleche, nihil. Amal. &amp; populus non malus</p>
    <p>≤line=2555≥ Est. tum autem Moses quantiuis precij est, homo</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">COMOEDIA</hi></p>
    <p>Antiqua virtute ac fide, quem suspicit</p>
    <p>Meritò tota Aegyptus. Dem. satis equidem scio</p>
    <p>Ifraeli multò esse propensißimos</p>
    <p>Nostros tribules, ac mulierculas huic</p>
    <p>≤line=2560≥ Omnem conceßisse supellectilem: attamen</p>
    <p>Miror quò euadat regis obstinata mens.</p>
    <p>Amal. Solet aliquo casu omnis pertinacia</p>
    <p>Frangi: nam Dij beati eam minimè ferunt.</p>
    <p>Sed non puto hic cessauerit, nisi ipsus &amp;</p>
    <p>≤line=2565≥ Potior Aegypti pars perierit funditus.</p>
    <p>Huc animum plus satis insanum instigat magis</p>
    <p>Symbulus, vt illi noster Osiris suis</p>
    <p>Factis dignum exitium duit. Dem. Vesper ferè</p>
    <p>Nunc imminet, ibo Amaleche domum; si eiusmodi</p>
    <p>≤line=2570≥ (Quod neutiquam fieri velim) contingat, vt mihi</p>
    <p>Narrasti, quos motus, quas ego turbas dabo?</p>
    <p>Sed inter spem metumque haerendum est, donicum</p>
    <p>Res docuerit aliud. vale. Amal. tu quoque vale.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="scena-5.-senarii-iamb.">
    <head>Scena 5. Senarii Iamb.</head>
    <p>Ifraelitae. Moses. Aaron.</p>
    <p>FAciemus ita, vt &amp; fecimus viri duces:</p>
    <p>≤line=2575≥ Deumque per vos iam precamur supplices.</p>
    <p>Mose. Fratres viri, ex quibus Deus suam sibi</p>
    <p>Lectißimam inter hos errores &amp; graues</p>
    <p>Motus ecclesiam constituit, obsecro</p>
    <p>Audite Dominum vestrum. Sime. immerso in sanguinem</p>
    <p>≤line=2580≥ Caesi agni fasciculo hysopi en infecimus</p>
    <p>Vtrosque postes ac superna limina.</p>
    <p>≤page=54≥</p>
    <p>Atque hic ille agnus est, sic tostus vt Deus</p>
    <p>Voluit. Mos ita hanc rem vobis atque liberis</p>
    <p>Vestris solennem in aeuum statuite. Cumque iam</p>
    <p>≤line=2585≥ Ingreßi fueritis terram illam, quam dabit</p>
    <p>Dominus vobis, velut promisit, hunc cultum <note>
      <p>In marginen: Scaz.</p>
    </note></p>
    <p>Seruate. Deinde si fors vestri liberi</p>
    <p>Rogauerint, quis cultus ille sit? ilico</p>
    <p>Vos respondebitis: Phase haec mactatio est</p>
    <p>≤line=2590≥ Domino, qui quando in Aegypto olim Aegyptios</p>
    <p>Caederet, Israelitarum praeterierit</p>
    <p>Domos ac liberauerit. Proinde nunc</p>
    <p>Erecti sic cum baculis, accinctique <note>
      <p>In margine: Catal.</p>
    </note></p>
    <p>Hunc agnum transitus festinè comedite.</p>
    <p>≤line=2595≥ Aar. Vultus Domini nostri Israelis sit super</p>
    <p>Ecclesiam suam. Vos fratres sumite.</p>
    <p>Mos. Iam pasti hoc agno gratias Deo Elohim</p>
    <p>Agimus, qui nos seruarit ab angelo suo</p>
    <p>Vastatore Aegypti nostrasque transierit domos. <note>
      <p>In margine: Sept.</p>
    </note></p>
    <p>≤line=2600≥ Sed haec Dei iussu huius Phase lex esto: <note>
      <p>In margine: Scaz.</p>
    </note></p>
    <p>Lex Phase. Dimetri Iamb.</p>
    <p>Extranens ne vescitor.</p>
    <p>Seruis quoque emptitijs modò</p>
    <p>Accîsi fuerint vescier</p>
    <p>≤line=2605≥ Fas esto. Nec quis aduena,</p>
    <p>Nec mercenarius ex eo</p>
    <p>Quicquam comesto. Denique</p>
    <p>Vnà in domo illud sumitor.</p>
    <p>Nec quippiam carnis domo</p>
    <p>≤line=2610≥ Effertor aut os frangitor.</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">COMOEDIA</hi></p>
    <p>Hoc Israelis ciuitas Omnis simul operator, &amp; Qui erunt
    peregrini inter hos, Scindantur, ac tum si volent 2615 Accessum
    habento ad Phase: sic Simul censentor vt incolae.</p>
    <p>Praeputiatus vllus ex</p>
    <p>Illo prorsus ne vescitor.</p>
    <p>Peregrinis ac incolis</p>
    <p>≤line=2620≥ Eadem esto lex, si habitauerint</p>
    <p>Vos inter Israel simul.</p>
    <p>Isr. Legem hanc nostri Iehovah de Phase ratam ˂Iehonah</p>
    <p>Seruabimus. Iud. hanc in sempiternum sic ratam</p>
    <p>Seruabimus. Elia. seruabimus. Amin. seruabimus.</p>
    <p>≤line=2625≥ Mos. Sic facite, vt iam vos hinc nocte hac
    eduxerit</p>
    <p>Dominus in terram diu promissam patribus</p>
    <p>Nostris. Isr.ò iam populum suum Deus Israhel</p>
    <p>Eduxerit, ò eduxerit. Mos. silete fit</p>
    <p>Trepidatio, strepitus, tumultus &amp; frequens</p>
    <p>≤line=2630≥ Concursus in oppido, clamorque virûm grauis</p>
    <p>Venit ad aures meas. Dominus Deus suam</p>
    <p>In primogenitis exerit potentiam.</p>
    <p>Hoc vulnus extremum est, nunc hinc exibimus.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="scena-6.-eiusdem-generis.">
    <head>Scena 6. Eiusdem generis.</head>
    <p>Populus Aegyptius. Demus. Pharo. Symbulus.</p>
    <p>Moses. Aaron.</p>
    <p>ETiámne illud restabat? Pròh fidem Deûm.</p>
    <p>≤line=2635≥ Eheu dolor, dolor heu perijmus, quò ibimus?</p>
    <p>≤page=55≥</p>
    <p>Quò ibimus vt mortem fugiamus? heu fata aspera.</p>
    <p>P. A. Vah, quanta mortuorum strages? an domus</p>
    <p>Vlla est, quae non suum conspiciat funus? ab</p>
    <p>Crudelis imago mortis. peste qua excindimur?</p>
    <p>≤line=2640≥ Po B. Heri quàm pulchrè mihi valebat vnicus</p>
    <p>Meus gnatus? modò heu extinctus est, extinctus est. <note>
      <p>In margine: Sept.</p>
    </note></p>
    <p>In quo me oblectabam vnicè, in quo spes, opesque</p>
    <p>Omnes mihi erant repostae, denique qui meae</p>
    <p>Senectae erat vnicum solamen, mortuus</p>
    <p>≤line=2645≥ Iacet. ah fili mi vnice, primogenite gnate mi,</p>
    <p>Quis mihi det vt pro te moriar? Po. C. non solus es,</p>
    <p>Quem fata sic premunt: Commune malum minus</p>
    <p>Laedit. in omni domo cadauer, heu, iacet.</p>
    <p>Dem. Horribilia sunt, quae Aegyptus patitur indies.</p>
    <p>≤line=2650≥ Hei mihi, quid faciam? quid agam? quid clamem aut
    querar?</p>
    <p>O coelum, ò terra &amp; ò Dij superi atque inferi:</p>
    <p>Nihil ex primogenitis est, quin interierit.</p>
    <p>Hominis iuxtà ac pecoris eadem conditio est. <note>
      <p>In margine: Cat.</p>
    </note></p>
    <p>Omnes horribiliter morimur. Agite viri,</p>
    <p>≤line=2655≥ Nos impetu ad Pharonem: si dimittere</p>
    <p>Nolit etiam nunc Israelem, ipsum simul</p>
    <p>Inuadamus, satius est vnius caput</p>
    <p>Periclitarier, quàm omnes moriamur. Pop. hem.</p>
    <p>Ruamus. Pha. heus satellites, heus vos, eho</p>
    <p>≤line=2660≥ Aegyptij festinate viri, Mosen huc</p>
    <p>Et Aaronem vocate ad me sine remora.</p>
    <p>Symbule quid nunc egero? me vicit Deus</p>
    <p>Ille Hebraeorum, inuitus herbam porrigo.</p>
    <p>Symbu. Quin illi abeant hinc in rem peßimam Pharo.</p>
    <p>≤line=2665≥ Mitte fugitiuos, ne venefici hi suis</p>
    <p>Incantamentis nos quoque enecent: scitum est</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">COMOEDIA</hi></p>
    <p>Duobus de malis quod minimum, admittere</p>
    <p>Popu. Dimitte Pharo rex Israelem, omnes tui</p>
    <p>Morimur: dimitte, si regnum incolume cupis.</p>
    <p>≤line=2670≥ Phar. Iam nunc dimisero, veniant populi duces.</p>
    <p>Mos. Tibi Pharo nos adsumus, quid nos vocas?</p>
    <p>Quin desinis tandem pugnare cum Deo,</p>
    <p>Tuosque sic conijcere summum in periculum?</p>
    <p>Agnosce manum Domini, eia agnosce, te qui sit potentior, <note>
      <p>In margine: Oct.</p>
    </note></p>
    <p>≤line=2675≥ Ac etiam nunc resipisce. Pha resipisco, omnium</p>
    <p>Quidem, quae feci, ductus poenitudine.</p>
    <p>Nunc ergo surgite, exite è populo meo</p>
    <p>Et vos &amp; Israelitae: ite, sacrumque <note>
      <p>In margine: Scaz.</p>
    </note></p>
    <p>Facite Domino arbitratu vestro: quin greges</p>
    <p>≤line=2680≥ Quoque ac vestra armenta hinc vobiscum abducite,</p>
    <p>Vt postulastis: ite sanè. Etiam mihi</p>
    <p>Sodes apud Dominum vos bene precamini.</p>
    <p>Aar. Nos ibimus per isthaec quò discrimina</p>
    <p>Vocat Deus. hunc autem si fors offenderis</p>
    <p>≤line=2685≥ (Vt certè saepius fecisti pertinacia <note>
      <p>In margine: Sept.</p>
    </note></p>
    <p>Istac tua, signis tot insuper editis)</p>
    <p>Precor, tibi vt ignoscat &amp; istum mutet animum.</p>
    <p>Mos. Nos ibimus: optata tibi sempor offerat</p>
    <p>Deus. Hunc si primò audisses &amp; verbum Elohim</p>
    <p>≤line=2690≥ Nostri non spreuisses, eiusque ecclesiam</p>
    <p>Si in pace quietam misisses cum gratia,</p>
    <p>Non tot iam signa rebellionis in tua</p>
    <p>Aegypto extarent. isthaec res est: credito.</p>
    <p>Qui tangit hanc ecclesiam suam, is quidem</p>
    <p>≤line=2695≥ Laedit pupillam oculi sui. At ille haec passus
    est,</p>
    <p>Voluitque acrioribus signis affligere</p>
    <p>Aegyptum, vt tu populusque tuus sciatis hunc</p>
    <p>≤page=56≥</p>
    <p>Solum Deum esse, nec potentiorem quempiam. <note>
      <p>In margine: Sept. 2</p>
    </note></p>
    <p>Quanquam quid adhuc futurum sit, docebit exitus.</p>
    <p>≤line=2700≥ Pop. Dem. Hos Pharo mißos face, aut omnes
    peribimus.</p>
    <p>Phar. Abite sanè nunc iam, &amp; vt diximodò,</p>
    <p>Precamini Dominum mihi fausta omnia.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="scena-7.-trimetri.">
    <head>Scena 7. Trimetri.</head>
    <p>Iudas. Simeon. Henochus &amp; Israelitae omnes.</p>
    <p>Moses. Aaron.</p>
    <p>REdeunt duces nostri, audiamus quid ferant</p>
    <p>Responsi. Sim. eia verò audiamus. Hen. obuiam</p>
    <p>≤line=2705≥ Illis eamus vltrò. Mos.principes viri, &amp;</p>
    <p>Fratres mei Israhel ite, ite, nec mora,</p>
    <p>Componite sarcinas, viam capescite</p>
    <p>Quam Dominus monstrabit: praecedet is suos.</p>
    <p>Corradite aurum, vestes, aliaque necessaria.</p>
    <p>≤line=2710≥ Isr. En vasa, en quae corrasimus iussu Dei:</p>
    <p>Accinctos nos vides itineri: duc bone</p>
    <p>Moses tuos quolibet. Henoch. euge optatißima</p>
    <p>Nox, te quibus caeremonijs celebrabimus?</p>
    <p>Aar. Mirabilis est bonitas Dei, laudemus hunc</p>
    <p>≤line=2715≥ Semper: quia magnus est, operaque plurima</p>
    <p>Illius excedunt numerum arenae maris.</p>
    <p>Isr. En nos paratos, ducito. Sic condepsimus</p>
    <p>Massas nostras, sine fermento sic sufficit.</p>
    <p>Neque enim. Mos. agitè ergo, nimis vrgent Aegyptij.</p>
    <p>≤line=2720≥ Mactras imponite humeris, onera subite. iam</p>
    <p>Iam tempus est, promissa quo Pominus sua</p>
    <p>Perficiet. hoc Abraham, hoc Isaac, hoc Israhel</p>
    <p>H</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">COMOEDIA</hi></p>
    <p>Expetiit olim: ollas iam nunc Aegyptias</p>
    <p>Relinquite, properate &amp; Dominum sequimini.</p>
    <p>≤line=2725≥ En ipse in ignea columna nos praeit</p>
    <p>Quin è Suchothis itaque toto hinc agmine</p>
    <p>Petamus Ethamum prope solitudinem.</p>
    <p>Pop. Isr. Dei minister, optatißime dux, praei.</p>
    <p>O quam mirabilia sunt tua opera Domine?</p>
    <p>≤line=2730≥ Quàm magna sunt quae perficis vsque in Israhel?</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="scena-8.-similis-farinae.">
    <head>Scena 8. Similis farinae.</head>
    <p>Elohim. Moses.</p>
    <p>MOses eho? Mos. eccum me Domine, quid imperas?</p>
    <p>Eloh. Iube Israelitas primogenita omnia</p>
    <p>Mihi consecrare, quòd vos opprimentibus</p>
    <p>Aegyptijs primogenitum omne ceciderim.</p>
    <p>≤line=2735≥ Nam &amp; quicquid Israelitarum est vspiam</p>
    <p>Quod vuluam aperiat, id omne, siue hominum siet</p>
    <p>Siue pecudum, meum est. Mos. facesso Domine, quod</p>
    <p>Mihi praecipis. Eloh. posthaec iube iter reflectere,</p>
    <p>Et ante Piahirotha turrim inter Magdol &amp; mare</p>
    <p>≤line=2740≥ Cui ex aduerso est Baalsephon castra facere</p>
    <p>Iuxta mare, vt Pharo arbitratus hos loci</p>
    <p>Ignaros hîc haerere ac solitudine</p>
    <p>Tenerier conclusos persequatur ilico. <note>
      <p>In margine: Sept.</p>
    </note></p>
    <p>Nam huc ego animum eius incitabo, vt &amp; ipsus &amp;</p>
    <p>≤line=2745≥ Exercitus illius omnis mihi sit gloriae,</p>
    <p>Discantque Aegyptij, quantus sim ego Dominus.</p>
    <p>Mos. Sic iussero Domine mi Elohim: nunquid aliud</p>
    <p>Vis? Eloh. Vobis semper adero, &amp; ab omnibus hostibus</p>
    <p>≤page=57≥</p>
    <p>Seruauero: proinde nihil vereamini.</p>
    <p>≤line=2750≥ Mos. Spes nostra tu Domine, in te nos sperabimus.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="scena-9.">
    <head>Scena 9.</head>
    <p>Quadrati Iamb.</p>
    <p>Pharo. Symbulus. Pop. Aegyptius. Pop. Israel.</p>
    <p>Moses. Aaron.</p>
    <p>Ain’ Symbule? Sym. haerent palantes septi solitudine</p>
    <p>Illinc, &amp; hinc mari: ignari prorsus sunt, quónam eant.</p>
    <p>Facilè iam hos concludamus atque de improuiso simul</p>
    <p>Omnes premamus. quid videtur? Pha. sine parumper. Pop. Aeg. rex
    Pharo</p>
    <p>≤line=2755≥ Cur fecimus hoc? vt Israelem dimiserimus? vide,</p>
    <p>Non verna, non seruus domi est, opes nostras amisimus.</p>
    <p>Phar. Ergóne patiar hos ire, meque haberier ludibrio?</p>
    <p>Meósne conqueri &amp; illos liberè vagarier? haud sinam.</p>
    <p>Symb. Facillimo labore errones hos necabimus. Pharo</p>
    <p>≤line=2760≥ Fera, quam venatus es oportunè in casses incidit
    tuos.</p>
    <p>Phar. Arma citi, ferte arma viri, festinate cum curribus,</p>
    <p>Properate quadrigarij, manibus date tela, quamlibet.</p>
    <p>Ministret arma furor. Pop. Aeg. ad arma, ad arma viri
    concurrite</p>
    <p>Mactemus hos, trucidemus fugitiuos errones. Pha. moram</p>
    <p>≤line=2765≥ Rumpite viri, quid statis? eccos ruite, agite,
    cingite,</p>
    <p>Rapite, tundite &amp; humi prosternite: dispalate profugos.</p>
    <p>Sed heus, ne inordinatè pugnemus, parumper sistite.</p>
    <p>Mos. Viri Israelitae quaecunque Dominus fieri iusserit</p>
    <p>De phase ac primogenitis, facitote vbi ille vos hinc duxerit</p>
    <p>≤line=2770≥ In terram Chananaeam, Hittaeam, Amorrhaeam, Heuaeam
    simul</p>
    <p>Et Iebusaeam, terram abundantem lacte &amp; melle, vt diu</p>
    <p>Vobis daturum se iurauit vltro vestris patribus.</p>
    <p>Pop. Isr. Ita faciemus. Mos. Si rogauerint fors vestri liberi</p>
    <p>Quid istuc sit caeremoniarum, respondete, olim Elohim</p>
    <p>≤line=2775≥ Primogenitos Aegypti omnes percussisse et servasse
    vos.</p>
    <p>Aar. Aequum est parere iußibus tanti Domini, ac legem illius</p>
    <p>Vel vitae periculo tueri, quod vos facturos scio.</p>
    <p>Pop. Isr. Legem Dei tuebimur. A. Mandata Dei tuebimur.</p>
    <p>Po. B. Hui, quis iste exercitus, quiue homines? atat, arma
    eminus</p>
    <p>≤line=2780≥ Sonant. Po. C. quid ais? B. arma inquam video &amp;
    tota plaustra militum.</p>
    <p>Pró, nos petunt, toto impetu in nos proruunt.</p>
    <p>Pharo ecce exercitum in nos, quò fugimus? actum est, perijmus.
    ô</p>
    <p>Mos. Silete, eia. Pop. Is. nusquam hinc elabimur: omnes, heu,
    occidimur.</p>
    <p>Mos. Silete, inquam, quid vociferamini? silete ac fidite.</p>
    <p>≤line=2785≥ Pop. Is. Iamne silebimus? eheu, iámne silebimus? en
    hostis adest propè</p>
    <p>Qui nos interficiat. prò prô fidem Dei. Ad quid nunc? Deus</p>
    <p>Vbi est? cui iam credamus? vbi illhaec modò manus Domini? heu
    dolor.</p>
    <p>Mos. Au, filij ne tam quidem. acquiescite in Domino. aderit</p>
    <p>Deus in se sperantibus. Pop. Isr. Eduxtin’ eò nos, vt in hanc
    scilicet</p>
    <p>≤line=2790≥ Miseri impellamur lanienam? vt in hos scopulos
    collidamur? hinc</p>
    <p>Mari premimur, vastaque solitudine: illinc instat hostis.</p>
    <p>An quasi sepulchra nulla sint in Aegypto Moses in hanc</p>
    <p>Nos solitudinem ad mortem adduxisti? cur autem tibi</p>
    <p>Visum fuit, vt Aegypto nos educeres? hócne illud est</p>
    <p>≤line=2795≥ Quod dudum dicebamus in Aegypto petentes plurimùm</p>
    <p>Vt nos seruire Aegyptijs permitteres? illis enim</p>
    <p>Seruire praestat, in hac quàm solitudine infoeliciter</p>
    <p>≤page=58≥</p>
    <p>Mori. Mos. nihil obsecro vereamini. Domino confidite.</p>
    <p>Seruate vos, &amp; quam Elohim vobis dabit hodie <note>
      <p>In margine: Sept.</p>
    </note></p>
    <p>≤line=2800≥ Victoriam, spectate. Nam quos modò videtis hostes,
    <note>
      <p>In margine: Cat.</p>
    </note></p>
    <p>Credite mihi, nunquam eos posthac videbitis: quin Elohim</p>
    <p>Ipsus pro vobis ociosis conficiet hoc proelium.</p>
    <p>Aar. Fratres mei, quae hic dixit, omnia esse, vt dixit,
    obsecro</p>
    <p>Animum inducite. Pharo armatus poenas dabit: nam nulla sunt</p>
    <p>≤line=2805≥ Arma aduersus Dominum. Licet cor impij vsque instar
    maris</p>
    <p>Indomiti furiat, &amp; nouas res nunquam desinit</p>
    <p>Molirier, ludit tamen ipsorum studia iustus Deus:</p>
    <p>Et cùm sibi maximè placent, videnturque esse vel omnium</p>
    <p>Foelicißimi, eorum foelicitas breuis ac supra modum</p>
    <p>≤line=2810≥ Est momentaneae, persimilis vitro, quod quò magis
    <note>
      <p>In margine: Sept.</p>
    </note></p>
    <p>Pellucet, hoc facilius rumpitur.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="scena-10.-octonarii-vt-supra.">
    <head>Scena 10. Octonarii vt supra.</head>
    <p>Moses. Elohim. Pharo. Symbulus. Pop. Aegyptius.</p>
    <p>Pop. Israelis.</p>
    <p>Mitißime ò Deus</p>
    <p>Israelitarum Elohim, nunc ego te per has oro lachrymas,</p>
    <p>Serua populum tuum ac de coelo mitte exercitum tuum:</p>
    <p>Ah porrige dexteram in nomine tuo Schadai, tange nunc</p>
    <p>≤line=2815≥ Montes, fumumque emittent. ô, collide iam coelos
    tuos,</p>
    <p>Et interibunt hostes, vt cera à facie solis fluit.</p>
    <p>Eloh. Quid Moses me appellas? iube Israelitas proficiscier.</p>
    <p>Et ne querantur obstacula, virgam agè isthanc tuam in mare</p>
    <p>Extende, illudque diuide, vt Israelitae per medium mare</p>
    <p>≤line=2820≥ Sicco pede ambulent: quos sanè Aegyptij (inijciente
    me</p>
    <p>Eam in illos pertinaciam) modò consequentur, vt mihi in</p>
    <p>Parhone, eiusque exercitu, curribus atque equitibus vel hoc</p>
    <p>Palmarium feram: &amp; vt ex tanto tamque glorioso in hos</p>
    <p>Facto ego Dominus Aegyptijs ita demum fiam notior.</p>
    <p>≤line=2825≥ Pop. Aeg. Quàm mox Pharo irruimus? Pha. Manete. Tu
    Symbule exercitum</p>
    <p>Prius instrue, hîc ego inter principia ero. Sym. sic. servate
    vos</p>
    <p>Cornu sinistrum, nos ad dextrum impreßione in hostes <note>
      <p>In margine: Catal.</p>
    </note></p>
    <p>Faciemus nusquam hodie manus nostras fugitiui euaserint.</p>
    <p>Mos. Spectate nunc fratres viri: videbitis modò gloriam</p>
    <p>≤line=2830≥ Domini, quanti Israelem faciat. Pop. Isr. haeret à
    tergo hostis, au.</p>
    <p>Mos. Nolite filij timere, state in Domino fortiter,</p>
    <p>Videte magnifica opera eius quae sint &amp; quanta: inquio</p>
    <p>Fidite. Domini virtus in proximo est, eius potentiam</p>
    <p>Spectabitis, pugnabit ille pro nobis quiescentibus.</p>
    <p>≤line=2835≥ Sperate in Elohim Domino vestro. Quis contra nos,
    Deus</p>
    <p>Pro nobis si steterit? Faciet is hodie, vt vos huius loci
    mare</p>
    <p>Semper dieique memineritis. profero virgam in nomine</p>
    <p>Schadai mare vorsum: praeeuntem me sequimini. Pop. Is. etiam in
    mare?</p>
    <p>Au, quid? quid cernimus? cedit mare pedibus: in sicco simul</p>
    <p>≤line=2840≥ Gradimur. Aar. tibi gloria Domine. Eurus hinc &amp;
    hinc fluctus maris</p>
    <p>Sistit, vtrinque velut intra parietes tuti, ò, incedimus.</p>
    <p>Po. Aeg. Eccos tibi profugos Pharo, et sicco pede tranant
    aequora.</p>
    <p>Quid agimus? Pha. Hanccine contumeliam insignem adeò in me
    quoque</p>
    <p>Vt accipiam? mori me satius est. Sym. agitè, ruamus in</p>
    <p>≤line=2845≥ Medios hostes, terra patet. ac vasto gurgite ceßit
    mare.</p>
    <p>Impete sequamur. en sit via vi. Po. Is. Serua nos Deus
    Elohim.</p>
    <p>Mos. Et hosti via patet, fer opem, serua Israelem domine. Elo.
    Quin</p>
    <p>Virgam protende in fluctus, &amp; solito vado data via</p>
    <p>Ruent procellae. disijce ponto corpora, mersosque obrue</p>
    <p>≤line=2850≥ Currus, testentur vt in aeuum potentiam meam. Mos.
    modò</p>
    <p>Spectate filij: quos insequi videtis, non erunt</p>
    <p>Amplius: accipite hanc a domino victoriam. Po. Is. Euge,
    fluctibus</p>
    <p>≤page=59≥</p>
    <p>Simul inuoluuntur. arma virûm, tabulaeque curruum natant</p>
    <p>Per vndas. Pha. ae. Pop. Isr. euge, euge, occidunt hostes. Sym.
    ae Pop. Aeg. ae, morimur, ae.</p>
    <p>≤line=2855≥ Pha. Vicisti apella, vicistis scelerati verpi, proh
    fidem, ae. <note>
      <p>In margine: Sept.</p>
    </note></p>
    <p>Aar. Laudandus est dominus in aeuum. Po. Is. Quis similis nostro
    deo?</p>
    <p>Aar. Victoriosus est supra Deos omnes Deus Israhel,</p>
    <p>Submersus est Pharo, submersi equites, submersi quadrigarij.</p>
    <p>Vis nulla quicquam contra dominum. Pop. Is. fortis est Deus
    Israhel,</p>
    <p>≤line=2860≥ Hunc nos amabimus, hunc verebimur, hunc gestabimus in
    sinu.</p>
    <p>Mos. Iò laeti canamus canticum domino, quod gratitudinem</p>
    <p>Testetur aliquam. Pop. Is.iò canamus. Mar. Succinam ego cum
    tympano.</p>
    <p>Foemin. Is. Et nos vna tecum. Diuine dux, tu carmen incipe.</p>
    <p>Carmen Mosis &amp; Israelitarum.</p>
    <p>CArmen canamus laetitiae nouum:</p>
    <p>≤line=2865≥ Deum canamus, robore qui suo</p>
    <p>Currus, equos, viros &amp; arma</p>
    <p>In mare praecipitauit altum.</p>
    <p>Maria &amp; foeminae cum tympanis intercinunt.</p>
    <p>Dimetri.</p>
    <p>Cantate Iouam carmine:</p>
    <p>Cantate, qui praestantia</p>
    <p>≤line=2870≥ Sua marinis fluctibus</p>
    <p>Equites, equosque merserit.</p>
    <p>Iehoua nostrum robur &amp; hymnus est,</p>
    <p>Nobis saluti qui fuit vnicus.</p>
    <p>Ille est Deus, quem extollo solum:</p>
    <p>≤line=2875≥ Hic patrius Deus, hunc celebro.</p>
    <p>Cantate Iouam, etc.</p>
    <p>Vir bellicosus cunctipotens Iova,</p>
    <p>Quem iure tali nomine nuncupo. Currus Pharonis, copiasque 2880 In
    mare praecipites hic egit. Cantate Iovam, etc.</p>
    <p>Mersitque Erithraeum in mare Principes,</p>
    <p>Lectißimos aut quos habuit Pharo.</p>
    <p>Vt saxa sidunt in profundum,</p>
    <p>≤line=2885≥ Fluctibus obruit hos marinis.</p>
    <p>Cantate Iouam, etc.</p>
    <p>Isthaec patrasti tu tibi dextera</p>
    <p>Deus, parasti tu decus hoc tibi:</p>
    <p>Hostes tuos ira premente</p>
    <p>≤line=2890≥ Fortiter vt stipulam excidisti.</p>
    <p>Cantate Iouam, etc.</p>
    <p>Quin ad furorem, quae fluitat, tuum,</p>
    <p>Quievit vnda, ac in cumulum stetit.</p>
    <p>Iussu tuo maris vadosi</p>
    <p>≤line=2895≥ In medio coiere fluctus.</p>
    <p>Cantate Iouam, etc.</p>
    <p>Hostis, praehendam, dixerat: haud sinam</p>
    <p>Hos persequi, illinc hoc spolium feram:</p>
    <p>Explebo pectus, ense stricto</p>
    <p>≤line=2900≥ Atque manu perimam fugaces.</p>
    <p>Cantate, etc.</p>
    <p>Tuo sed Eurus numine quum mari</p>
    <p>Incumberet, sunt fluctibus obruti.</p>
    <p>Sunt nobiles mersi sub vndis</p>
    <p>≤line=2905≥ Non secus, occidit atque plumbum.</p>
    <p>Cantate Iouam, etc.</p>
    <p>O quis Deorum sit similis tibi?</p>
    <p>≤page=60≥</p>
    <p>Quis comparandus sit tibi robore</p>
    <p>Deus? nimis laudabilis tu,</p>
    <p>≤line=2910≥ Terribilis, nimis es timendus.</p>
    <p>Cantate Iouam, etc.</p>
    <p>Extenderes nam quum tibi dexteram,</p>
    <p>Absorpsit hostes terra madens tuos.</p>
    <p>Clemens tuum populum redemptum</p>
    <p>≤line=2915≥ Vi valida ad loca sacra ducis.</p>
    <p>Cantate, etc.</p>
    <p>Horrore gentes, ista vbi nouerint,</p>
    <p>Graui occupentur, atque Philistijni ˂Philistijm</p>
    <p>Tremant duces Idumaeorum,</p>
    <p>≤line=2920≥ Ac trepidet Moabita fortis.</p>
    <p>Cantate Iouam, etc.</p>
    <p>Reddantur omnes exanimes, metu</p>
    <p>Demum Chananaeae paueant, tuum</p>
    <p>Ad brachium vt cantes stupescant,</p>
    <p>≤line=2925≥ Dum populus tuus inde transit.</p>
    <p>Cantate Iouam, etc.</p>
    <p>Dum transit illâc hic populus tuus,</p>
    <p>Quem comparasti tute Deus tibi: in</p>
    <p>Montem tuae quem haereditatis</p>
    <p>≤line=2930≥ Duxeris, hoc vti monte plantes.</p>
    <p>Cantate Iouam, etc.</p>
    <p>Haec illa sedes est habitaculi</p>
    <p>Tui parasti quam manibus tuis.</p>
    <p>Hoc illud est sacrarium, quod</p>
    <p>≤line=2935≥ Ipse tibi Ioua condidisti.</p>
    <p>Cantate Iouam, etc.</p>
    <p>In sempiternum regnet iò Deus</p>
    <p>Qui equos Pharonis, curricula ac viros</p>
    <p>Hv</p>
    <p>COMDEDIA</p>
    <p>Submersit vndis, quando siccus</p>
    <p>≤line=2940≥ Per medium Israhel ambulauit.</p>
    <p>Cantate Iovam etc.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="epilogus-seu-peroratio.">
    <head>Epilogus, seu Peroratio.</head>
    <p>Senarij Iamb.</p>
    <p>NE expectetis dum denuò illi huc exeant,</p>
    <p>In solitudinem profecti iam nouas</p>
    <p>Sedes per infinitos errores petent.</p>
    <p>≤line=2945≥ Nec huc redibunt, nisi post annos circiter</p>
    <p>Quadraginta. proin tempus id expectare vos,</p>
    <p>Vt longum foret, ita nec mea causa velim</p>
    <p>Fieri. Vos itaque, spectatores optimi,</p>
    <p>Iam nunc dimisero, si saltem adhuc plusculum</p>
    <p>≤line=2950≥ Audieritis, quod in rem vestram maximam</p>
    <p>Fore arbitror, ne prorsum ex hoc spectaculo</p>
    <p>Vacui domum redeatis. Oportet nos enim</p>
    <p>Non tam oculos, quam animos (id quod maiu’st) pascere.</p>
    <p>Tum autem frustrà vos spectasse hanc fabulam</p>
    <p>≤line=2955≥ Reor, ex ea si nihilo meliores domum</p>
    <p>Redieritis. Hanc igitur accipite coronidem,</p>
    <p>Quae praetèr quandam anacephalaeosin ac breuem</p>
    <p>Rerum omnium repetitionem, addet etiam</p>
    <p>Earundem explicationem (vt nos quidem 2960 Putamus) lucedisimam.
    Spectastis in</p>
    <p>Primo &amp; secundo actu atque in reliquis omnibus</p>
    <p>Qua seruitute Pharo Israelis filios</p>
    <p>Germen Deo lectißimum oppreßit, vt vbiuis <note>
      <p>In margine: Hyper.</p>
    </note></p>
    <p>Potius quàm in Aegypto tranquille vixerint.</p>
    <p>TRAGICA.</p>
    <p>≤line=2965≥ In Israelitis statuite ecclesiam</p>
    <p>Dei, vt quidem erat: quam nunquam cessat persequi</p>
    <p>Communis omnium hostis diabolus. Hanc premit,</p>
    <p>Huic insidiatur, hanc studet in tyrannidem</p>
    <p>Suam corripere, hanc ipse pernox circuit</p>
    <p>≤line=2970≥ Tanquam leo rugiens, vt quem ex hac deuoret.</p>
    <p>Colligite mecum ab orbe condito, vsque ad haec</p>
    <p>Tempora, quantis concussa sit vsque ecclesia</p>
    <p>Dei miserijs, quid non haec perpessa sit,</p>
    <p>Vt nunc ferè nulla, nunc in exiguo quidem</p>
    <p>≤line=2975≥ Numero fuerit relicta, vti in diluuio</p>
    <p>Noae familia: pòst Abrahami &amp; posteri</p>
    <p>Tantùm huius vsque ad hanc praesentem historiam. <note>
      <p>In margine: Cat.</p>
    </note></p>
    <p>Inde etiam in Palaestina ac Iudaea, &amp; quidem</p>
    <p>Non vniuersa: hinc rursum in Babylone in viris</p>
    <p>≤line=2980≥ Aliquando vix decem. Nec vnquam libera</p>
    <p>Vel in his fuit ab aduersis tempestatibus:</p>
    <p>Semper aliqua oppressa fuit seruitute. Sed</p>
    <p>Experta est vsque Dei sui praesentiam,</p>
    <p>Vt tot malis nunquam succubuerit, licet</p>
    <p>≤line=2985≥ Pharo ille infernalis id operam quàm maximè</p>
    <p>Dederit. Hic enim aduersatur perpetuò Dei</p>
    <p>Et gloriae &amp; honori. Videmus vel hodie</p>
    <p>Quantis &amp; ipsa haereticorum fallacijs,</p>
    <p>Quantis iactetur vsque tempestatibus,</p>
    <p>≤line=2990≥ Qua peccatorum seruitute non ea</p>
    <p>Prematur, in quem denique orbis angulum</p>
    <p>Propulsa sit. Sed haec ita fieri Deus</p>
    <p>Vult, quando Daniel omnia haec futura sic</p>
    <p>Praeuidit, ac diuus Ioannes mulierem</p>
    <p>≤line=2995≥ Fugientem in solitudinem: cuius quidem</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">COMOEDIA</hi></p>
    <p>Partum vorandum expectabat noster Draco.</p>
    <p>At frustrà: vt iam vobis in primo fabulae</p>
    <p>actu scitißimè, vt licuit, depinximus:</p>
    <p>Nec omnino alienum est ab hac historia. <note>
      <p>In margine: Catal.</p>
    </note></p>
    <p>≤line=3000≥ In actu porrò tertio ac quarto Dei</p>
    <p>Verbum contemnit, negligit ac ludit Pharo,</p>
    <p>Verbique ministros contumelia afficit,</p>
    <p>Vnde horribiliter ipse plagis caeditur.</p>
    <p>Hîc principes monentur reges ac duces,</p>
    <p>≤line=3005≥ Vt orthodoxam ecclesiam audiant, ferant</p>
    <p>Verbi ministros &amp; bene monitis obtemperent: <note>
      <p>In margine: Sept.</p>
    </note></p>
    <p>Ac tantum non his acquiescant, ne velint</p>
    <p>Prorsus ψευδοδιδάκτουs audire, qui suis</p>
    <p>Praestigijs, πιθαναλονιαῖς, sententijs</p>
    <p>≤line=3010≥ Hinc inde frustulatim ex scriptura sacra</p>
    <p>Decerptis totas peruertunt Respublicas:</p>
    <p>Non aliter ac Pharonem &amp; Aegyptum Magi</p>
    <p>Dementarunt, ne Mosen &amp; Aaronem bene</p>
    <p>Praecipientes audirent. Apud eiusmodi</p>
    <p>≤line=3015≥ Profectò principes (qui veritatem agnoscere <note>
      <p>In margine: Sept.</p>
    </note></p>
    <p>Recusant, atque ecclesiam Dei sua</p>
    <p>Inusitata perturbant tyrannide)</p>
    <p>Sequuntur plagae, seditiones, schismata,</p>
    <p>Bella, haereses, vt testis est Germania</p>
    <p>≤line=3020≥ Et Gallia, regna alioqui florentißima.</p>
    <p>Huc illud etiam incommodum accedit: Deus</p>
    <p>Animos huiusmodi Ducum indurat, queant</p>
    <p>Vt neutiquam ab insito errore resipiscere.</p>
    <p>Hoc est, permittit ipsos sic in posterum</p>
    <p>≤line=3025≥ Laxis habenis in peiora labier,</p>
    <p>Vt in extremam etium perniciem caesi incidant.</p>
    <p>≤page=62≥</p>
    <p>Meminerint itaque non temerè fuisse dictum,</p>
    <p>Imò vbique omninò seruent tanquam μωσέος</p>
    <p>Πλάκας: Quicunque vos audierit, is quidem</p>
    <p>≤line=3030≥ Et me audiuerit: &amp; qui vos Spernit, is</p>
    <p>Et me: qui me autem spernit, spernit eum quoque</p>
    <p>Qui me misit. Quid ergo? Ah fili, neutiquam</p>
    <p>Sodes transgrediaris vetustos terminos,</p>
    <p>Quos posuerunt tibi patres tui. Quod si <note>
      <p>In margine: Scaz.</p>
    </note></p>
    <p>≤line=3035≥ Factum fuisset, non iam sentiremus in</p>
    <p>Nostros fines propagatum Mahometicum</p>
    <p>Regnum, aut latè adeò saeuiret noster Pharo,</p>
    <p>Nec huc malorum peruentum fuisset. Hoc</p>
    <p>Notant plagae decem, qui numerus omnium</p>
    <p>≤line=3040≥ Malorum Iliada procul dubio complectitur.</p>
    <p>Iam vt ad finem properemus, ex tyrannide</p>
    <p>Pharonis liberatur ecclesia Dei,</p>
    <p>Vt iam spectastis in ipsa fabulae catastrophe. <note>
      <p>In margine: Sept.</p>
    </note></p>
    <p>Sed non quidem leuiter, nisi comesto prius</p>
    <p>≤line=3045≥ Phase ac per insecutiones hostium.</p>
    <p>Quae omnia certè in se magna continent mysteria, <note>
      <p>In margine: Sept.</p>
    </note></p>
    <p>Ac si studeamus euoluere, longum foret.</p>
    <p>Hoc autem discendum venit: nunquam Deum</p>
    <p>Vel in medijs malis Ecclesiam suam</p>
    <p>≤line=3050≥ Deserere, vt spes sit post tot foedas haereses,</p>
    <p>Tot opprobria (queîs penè conficitur modò)</p>
    <p>Et hanc praesentem Ecclesiam demum à Deo</p>
    <p>Repurgatam iri: in cuius finem &amp; nos quidem</p>
    <p>Promißionis Phase intereà vescimur.</p>
    <p>≤line=3055≥ Portamini (inquit) in vtero meo, in mea</p>
    <p>Aluo gestamini, ad vestram vsque senectam ego</p>
    <p>Portabo vos. id est, ego etiam Ecclesiam</p>
    <p><hi rendition="simple:bold">COMOEDIA TRAGICA.</hi></p>
    <p>Senescentem portauero ac seruauero,</p>
    <p>Vt per mare rubrum in sedem ab orbe condito</p>
    <p>≤line=3060≥ Sibi promissam perueniat: quod vt breui</p>
    <p>Fiat, Deum precamur ardentißimis</p>
    <p>Votis, Valete, &amp; si videtur, plaudite.</p>
  </div>
</div>
<div type="level1" xml:id="back">
  <head>Back</head>
  <p>Christo gloria.</p>
  <p>Tragica haec comoedia, nihil habet quod aut fi¬</p>
  <p>dem, aut remp. christianam aliquo modo tur¬</p>
  <p>bare possit. Actum Bruxellae hac 25. Augusti,</p>
  <p>Anno 1562. L. Metsius.</p>
  <p>Fo. 1. pa. 2.li. 13. θʼ ἡ αν κμένοι. fo. 4 pa. 1.li. 12. le.
  repreh. fo. 4 pa. 1.</p>
  <list type="ordered:lowerroman">
    <item n="51">
      <list type="ordered:arabic">
        <item n="29">
          <p>ad instu. pa. 2.li. 12. le. ἁιρετικόν. fo. 5. pa. 2.li. 26.
          le. Iamnis</p>
        </item>
      </list>
    </item>
  </list>
  <p>fo. 6. pag. 1.li. 14.le. insitam. pa. 2.li. 9. le. Siphra. fol. 15.
  pa. 2.li. 15.</p>
  <p>Resiscat. fo. 16. pa. 1.li. 7. le. scin. pag. 2.li. 18. lege
  nunquámne. fo.</p>
  <list type="ordered:arabic">
    <item n="17">
      <p>pa. 1.li. 13.le. praefract. pa. 2.li. 27. le. curatque fo. 18.
      pa. 1.li. 17. le.</p>
    </item>
  </list>
  <p>Aegyptium. pa. 2.li. 23.le. Moses, Moses, Mos. hem. &amp; li. 30.
  lege</p>
  <p>obtutu. fo. 19. pa. 1.li. 8. le. nimirum. fo. 20. pa. i.li. 9. le.
  Quin. pa. 2.</p>
  <list type="ordered:lowerroman">
    <item n="51">
      <list type="ordered:arabic">
        <item n="22">
          <p>le. Ornabo vos. fo. 22. pa. 2.li 21. le. Συυθνήσκει. fo.
          23. pa.</p>
        </item>
      </list>
    </item>
  </list>
  <list type="ordered:arabic">
    <item>
    </item>
  </list>
  <list type="ordered:lowerroman">
    <item n="51">
      <list type="ordered:arabic">
        <item n="13">
          <p>le. perfecit. fo. 24. pa. 2.li. vlt. le. veruinam. fo. 25.
          pa. 1.li. 18.le.</p>
        </item>
      </list>
    </item>
  </list>
  <p>dic. pa. 2.li. 9. le. cedo. &amp; li. 29. le. narrauit. fo. 26. pa.
  2. li. 17. dele</p>
  <p>punctum. fo. 28. pa.1.li. 17. le. furit. fo. 29. pa. 1.li. 28. dele
  Pop. li. se¬</p>
  <p>quenti lege Pop. ad opera. fo. 39. pa. 2. lin. 21.le. Pharone.
  fol. 46.</p>
  <p>pa. 1.li. 12. le. cautes. pa. 2.li. 7. le. heu. fo. 55. pa. 2.li.
  22.le. semper.</p>
  <p>Attentus lector, puncta vel obscuriora, vel desiderata</p>
  <p>passim, facilè exprimet, supplebitve.</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
