<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model
    href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/translatin.rng"
    type="application/xml"
    schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"
?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="translatin0008" xml:lang="lat">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title type="main">Hermenigildus</title>
        <title type="sub">Hermenigildus Actio oratoria</title>
        <author>Caussin, Nicholas (SJ)</author>
        <editor>{'tp': 'str', 'value': 'Jan Bloemendal'}</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>{'tp': 'str', 'value': 'Jan Bloemendal et al.'}</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <publisher>Ioannes Kinchius</publisher>
        <pubPlace>Cologne</pubPlace>
        <date>"1621"</date>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <bibl>
            Identifier: <name>Caussin-Hermenigildus</name><lb/>
            Short title: <title>Hermenigildus</title><lb/>
            Year of first edition: <date>1620</date><lb/>
            Author information:<lb/>
            Alias: None<lb/>
            Birth: 1583, Troyes<lb/>
            Death: 1651, Paris<lb/>
            Floruit: None, Rouen, Paris<lb/>
            <ref target="https://en.wikipedia.org/wiki/Nicolas_Caussin">Link</ref><lb/>
            <emph>Tragoediae sacrae / TRAGOEDIAE SACRAE AVTHORE P. NICOLAO CAVSSINO TRECENSI, SOCIETATIS IESV PRESBYTERO.
COLONIAE AGRIPPINAE, Apud IOANNEM KINCHIVM sub Monocerote. ANNO M.DC.XXI.</emph><lb/>
            <ref target="https://play.google.com/books/reader?id=RG4UAAAAQAAJ">Source link</ref>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <textClass>
        <keywords>
            <term type="diction">prose</term>
            <term type="genre">tragedy</term>
            <term type="acts">5</term>
            <term type="chorus">None</term>
            <term type="medium">printed</term>
        </keywords>
    </textClass>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
    <body>
        <div type="level1" xml:id="front">
  <head>Front</head>
  <p>/</p>
  <p><pb n="i"/></p>
  <p>HERMENIGILDVS.</p>
  <p>ACTIO ORATORIA.</p>
  <p><pb n="ii"/></p>
  <p><pb n="iii"/></p>
  <p>ILLVSTRISSIMO ET REVERENDISSIMO ANTISTITI HENRICO GONDIO,
  Cardinali, Radesiensi Episcopo Parisiensi.</p>
  <p><hi rend="italic">DVBITAVI saepè (Cardinalis</hi>
  <hi rend="italic">Illustrissime) quo telo potentius
  feriret animos Eloquentia, num vincta, num soluta</hi>
  <hi rend="italic">oratione. Magna certe est in versibus
  illecebra, quos hamos et quasdam veluti</hi>
  <hi rend="italic">mentis περόνας veteres non inconcinnè
  dixerunt: Sed suum quoque grandis et accurata regnum exercet in
  mentibus Oratio. Est enim Eloquentia flumen mentis,</hi>
  <hi rend="italic">quod profecto sine istis numerorum
  vinculis fluit liberiùs, et quo minus habet affectatae industriae,
  mouet efficacius. De</hi> <hi rend="italic"><pb n="iv"/> hac
  re cùm mecum nuper dissereret Petrus Mathaeus, is qui lucem
  veritatis</hi> <hi rend="italic">historiam, vicit ingenii
  luce, et in oratorum partes vehementius propenderet,</hi>
  <hi rend="italic">Hermenigildum nostrum, quem actione</hi>
  <hi rend="italic">oratoria scriptum prope verebar ad
  quadrigas poëticas pedestri itinere committere,</hi>
  <hi rend="italic">sua mihi suasione, sub tuis auspiciis,
  cui</hi> <hi rend="italic">sciebat non ingratum fuisse, de
  manibus</hi> <hi rend="italic">expressit. Non dubito quin
  Rex martyr</hi> <hi rend="italic">sua commendatione
  magnus, tuo iam calculo probatus, fidentius exire possit in publicum;
  certe nemo est qui non magno sensu pietatis excipiat florentissimum
  iuuenem, qui in Christi caussa duo quae in rebus humanis maxima sunt,
  et fuerunt</hi> <hi rend="italic">vitam ac regnum
  neglexit, et impendit.</hi></p>
  <p><pb n="v"/></p>
  <p><hi rend="italic">ARGVMENTVM EX SS. GREGORIO ROMANO,
  TVROnensi, et Baronio.</hi></p>
  <p>Hermenigildus Leuigildi Gothorum Regis filius ab Ingunde Sigiberti
  Francorum Regis filia, eius vxore, Catholicis aggregatus, nouercalibus
  odiis dirè exagitatur, tandemque iussu patris aerumnoso carceri sub
  ferro et cilicio mancipatus, cùm Arrianam haeresim constantissimè
  respueret intempestae noctis silentio, pro retinenda fidei integritate
  ceruicem praebuit carnifici, martyr longè illustrius suo cruore quàm
  regali purpura nobilitatus.</p>
  <p><pb n="vi"/></p>
  <p>DIVISIO ACTIONIS.</p>
  <p>PARS PRIMA.</p>
  <p><hi rend="italic">Hermenigildus Goizuinthae nouercae
  malis</hi> <hi rend="italic">artibus, et Leuigildi Patris,
  qui eum inflammato animo prosequebatur armis vexatus,</hi>
  <hi rend="italic">statuit se potius inermem parenti
  sistere, quàm</hi> <hi rend="italic">repugnando eius
  salutem in discrimen adducere.</hi> <hi rend="italic">Hoc
  illi Erasistratus Dux, consiliorum omnium</hi>
  <hi rend="italic">socius acerrimè dissuadet. Verùm
  Recaredus Leuigildi minor natu filius, ad fratrem, cum Legatis à Patre
  missus, pacis sancit foedera, et Hermenigildum haudreluctantem in
  proxima parentis castra pertrahit.</hi></p>
  <p>PARS II.</p>
  <p><hi rend="italic">Dariaces et Hermenifridus potentes
  aulici, Gorzuinthae in scelere administri de</hi>
  <hi rend="italic">opprimendo Hermenigildo deliberant.
  Leuigildus Rex, cum tardiùs veniret Recaredus, iubet cani classicum,
  magnâ calumniatorum laetitiâ: Sed</hi>
  <hi rend="italic">repente aduolat pacis nuncius Recaredus,
  quem</hi> <hi rend="italic">mox Hermenigildus frater
  consecutus, ad Patris</hi> <hi rend="italic">pedes
  aduoluitur. Leuigildus eum erigit, et ingen<pb n="vii"/>ti gaudio
  delibutus filii squallorem, Regii cultus</hi>
  <hi rend="italic">magnificentia, triumphorumque
  ornamentis</hi> <hi rend="italic">abstergit.</hi></p>
  <p>PARS III.</p>
  <p><hi rend="italic">Hermenifridus et Dariaces nouis
  vulneribus veteres cicatrices rumpunt, et suspicacem Leuigildi Regis
  animum confictis adulterinis literis, non leuiter aduersus
  Hermenigildum</hi> <hi rend="italic">incendunt. Nec mora,
  Rex filium accersit, accusat, insectatur, Regiis vestibus exutum
  cilicio induit, et diris catenis constrictum addicit carceri.</hi></p>
  <p>PARS IIII.</p>
  <p><hi rend="italic">Hermenigildus apud Patrem, et Regii
  consilii consessum, in cilicio, et catenis praeclaram habet apologiam;
  sententiis in varia distractis. Rex sibi nihil deliberatius esse dicit
  quàm</hi> <hi rend="italic">Hermenigildum filium, nisi
  religioni nuncium</hi> <hi rend="italic">remittat, de
  medio tollere: quod cùm Iuuenis constantissimus facere recusaret, in
  carcerem retruditur. Durias Hermenigildi Comes indiuiduus,</hi>
  <hi rend="italic">calumniatores cruenta palma exultantes
  acerbis</hi> <hi rend="italic">vocibus
  insectatur.</hi></p>
  <p>PARS V.</p>
  <p><hi rend="italic">Leuigildus intempestae noctis
  silentio Tribunum mittit ad filium, qui ei vltimam</hi>
  <hi rend="italic"><pb n="viii"/> necessitatem denunciet. Ille
  feralis sententiae fulmen quasi caelestes nuncios excipit: cumque
  denegatis Catholicorum Episcoporum alloquiis, Arriani se illi
  insinuare cuperent, eorum dogmata</hi>
  <hi rend="italic">moribundus execratur. Tandem post
  grauissimos</hi> <hi rend="italic">cum fratre Recaredo, et
  Erasistrato sermones habitos, ceruicem praebet carnifici. Vix è vita
  excesserat, cùm coelestes flammae, et Angelorum chori</hi>
  <hi rend="italic">eius innocentiam testantur. Leuigildus
  Pateraf.</hi> <hi rend="italic">fusus innocentissimi
  Iuuenis feretro, veniam postulat, et fatum suum acerbissimè
  deplorat.</hi></p>
</div>
<div type="level1" xml:id="main">
  <head>Main</head>
  <p></p>
</div>
<div type="level1" xml:id="personae.">
  <head>PERSONAE.</head>
  <p><hi rend="italic">Leuigildus.</hi> Rex
  <hi rend="italic">Hermeni. mart.</hi> Regis filius I.</p>
  <p><hi rend="italic">Recaredus.</hi> Filius Regis.
  <hi rend="italic">Erasistratus.</hi> Principes.</p>
  <p><hi rend="italic">Cardaces.</hi> Principes.
  <hi rend="italic">Durias.</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Sophroniscus.</hi>
  <hi rend="italic">Athaulphus.</hi> Legati.</p>
  <p><hi rend="italic">Dariaces.</hi> Duces.
  <hi rend="italic">Gesnericus.</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Hermenifridus.</hi>
  <hi rend="italic">Igerdes.</hi> Magistri</p>
  <p><hi rend="italic">Leonidas.</hi> Tribunus.
  <hi rend="italic">Alaricus.</hi> Militum.</p>
  <p><pb n="1"/></p>
</div>
<div type="level1" xml:id="prologvs.">
  <head>PROLOGVS.</head>
  <p><hi rend="italic">INSTINCTVM furiis scelus</hi>
  <hi rend="italic">exitiale nonercae,</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Et nati immerito respersum sanguine
  patrem</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Pulpita nostra sonant. O tu qui</hi>
  <hi rend="italic">foedere certo</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Res hominum euoluis genitor, quae
  causa pudicum</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Extrusit iuuenem tanto de culmine
  rerum?</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Vix dum illi flanos prima lanugine
  vultus</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Induerant anni: qualis se caudice
  trudit</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Flos tener, atque hospes lucis Titana
  salutat,</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Veh misero incussus coeli formidine
  grando</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Purpureum elisit caput, et
  praecerpsit ouantes</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Terrae diuitias: Talis se mente
  ferebat</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Magnanimus iuuenis, sacro maturus
  honori,</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Cum vota exscindit mulier,
  reuolutáque pensa</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Parcarum inuertit, surgentem ad
  pondera</hi> <hi rend="italic">dextram</hi></p>
  <p><hi rend="italic"><pb n="2"/> Tot sceptrorum, odiis, et
  acerbo funere pressit.</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Sed tamen impendit vitam coelestibus,
  insons</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Insontem, doctus pro religione
  pacisci.</hi></p>
  <p><hi rend="italic">CAEDITVR, ET VINCIT SVRGENS PER
  VVLNERA VIRTVS,</hi></p>
  <p><hi rend="italic">AVREVS HIC TRVNCO RAMVS</hi>
  <hi rend="italic">DE CAVDICE VERNAT.</hi></p>
  <p><pb n="3"/></p>
</div>
<div type="level1" xml:id="pars-prima.">
  <head>PARS PRIMA.</head>
  <p>HERMENIGILDVS</p>
  <p>ERASISTRATVS.</p>
  <p><hi rend="italic">HERMENIGILDVS GOIZVINTAE NOVERCAE
  malis artibus, et Leuigildi Patris armis vexatus, de suo negotio
  deliberat.</hi></p>
  <p><hi rend="italic">HERMENIG.</hi> QVO me in rerum mearum
  articulo pater deprehendat, Vides Erasistrate, virorum omnium
  suauissime. Iam eò nos adegit inimicorum atrocitas vt <pb n="4"/> aut
  caedendum sit, aut moriendum, quorum alterum crudelitatis est, alterum
  calamitatis. Sed veniat sanè genitor mihi semper iniquor quàm eius
  humanitas postulabat, veniat et quicquid dedit ipse sanguinis
  maleuolorum meorum artibus exulceratus hauriat.
  <hi rend="italic">Testor</hi>
  <hi rend="italic">te sancta Pietas</hi>, Satis animi est,
  satis in militum fide ac robore praesidii constitutum, si vellem armis
  decertare, et vim. quam vltima necessitas in istis casibus extundit,
  ad repellendam iniuriam exerete; sed neque hoc Deus sinat, neque tam
  tetrum facinus sol istis oculis quibus collustrat omnia videat, moriar
  inermis, purus, illibatus, et <hi rend="italic">optimae
  conscientiae gloriam ad manes vsque cinerésque</hi>
  <hi rend="italic">transfundim</hi>. Vide igitur inuenum
  amantissime, an parentem adeamus, vt si animum eius emollierimus
  salutem, sin vero inimicorum odia plus valuerint mortem quae nos istis
  cruciatibus exsoluat assequamur.</p>
  <p><pb n="5"/></p>
  <p>ERASISTRATVS.</p>
  <p><hi rend="italic">Hermenigildi Comes dissuadet ne se
  paterno furori nouercae artibus instigato committat.</hi></p>
  <p>TVAE quidem illae voces (Princeps omnium optime atque
  innocentissime) grauissimis dolorum stimulis adeò pectus effodiunt, vt
  non modo deliberandi facultatem, sed loquendi facilitatem eripiant.
  Verum quo innocentiam tuam in his rerum acerbitatibus pestifera
  afflatam calumniâ indigniùs exagitari video, eò vigilantius
  consulendum arbitror, vt illa misera et diù iactata reflantibus
  fortuna ventis in tuto atque hospitali portu conquiescat.</p>
  <p><hi rend="italic">HERMIG.</hi> Rectè mones, agedum
  consulamus.</p>
  <p><hi rend="italic">ERASIST.</hi> Tu igitur te praesidiis
  omnibus exarmare et patrem nudus adire <pb n="6"/> poteris, quale est
  istud (<hi rend="italic">Hîc te salus appello</hi>)
  consilium? est quidem fateor innocentiae tuae, nihil timere, tutam se
  vbique sua conscientia arbitrari, rumores contemnere,
  <hi rend="italic">vitam et facta telis hostium
  praetendere</hi>, sed tamen vide ne tu dum aliorum mores ex tua tibi
  innocentia depingis, in eos te laqueos coniicias vnde nulla ratio
  expediendae salutis deploratis rebus oriatur.</p>
  <p><hi rend="italic">HERMENIG.</hi> Quomodo?</p>
  <p><hi rend="italic">ERASIST.</hi> Tu scilicet patrem
  adibis? vtinam is esset quem tuto adires pater, tu hominem adibis
  ingenio saeuum, insolentem victoriis, natura turbulentum: fac tamen
  blandum, fac mitem, fac sui nominis memorem, et sanguinis, quando ei
  per nouercae, et inimicorum tuorum furias licet quiescere? qui animum
  iam capitali odio vlceratum perpetuis instigant taedis, vt si quo
  tempore communis natura maleficio reclamaret, tamen inter eorum
  tumultus compressa atque illisa conticesceret.</p>
  <p><pb n="7"/> <hi rend="italic">HERMENIG.</hi> Qua
  ratione?</p>
  <p><hi rend="italic">ERASIST.</hi> Illi sunt qui te
  veneficum, parricidam, hostem patriae, bustum legum, carnificem
  bonorum omnium, funestis omnino apud patrem depingunt coloribus. Eorum
  petulantissimis vocibus iniuriosi senis aures occupatae, nullum
  innocentiae tuae locum reliquere. Quos ad vim perditorum hominum
  infringendam, ad vitae praesidium, ad perfugium salutis fidissimos
  comparasti milites, hos ad suam perniciem et patriae vastitatem
  instructos, clamat. Fertur ardens libidine, aestu febrique
  intemperantis animi iactatus, cruorem sitit tuum, hunc sibi non
  libandum leuiter. Sed ex asse profundendum putat.</p>
  <p><hi rend="italic">HERMENIG.</hi> Qui scis fortè iam
  nobis est conciliatus.</p>
  <p><hi rend="italic">ERASIST.</hi> O Deus immortalis: quid
  tibi praeter miseram animam reliquerit vides, regiis ornamentis
  exutum, paternis extrusum aedibus, inopem, afflictum, vagum, mari et
  terris persequitur, con<pb n="8"/>iurato in vnius perniciem toto
  elementorum onere, manes ipsos si viuus peteres, te ad inferos vsque
  insaturabili odio prosequetur. Et nunc in tot angustias coniecto, quam
  partem quietis concedit? Habent istud certè miserae fugitiuaeque
  belluae, vt si quando vis acrior venatorum in earum perniciem
  incubuerit, per dumeta salebrasque flexuosas iter salutis expediant,
  et gelidis amnibus circunfusae tantisper à defatigatione conquiescant.
  Tibi non aula, non lectus, non solitudo ipsa infelicium commune
  perfugium ad quietem data, paternus vbique occurrit furor, vbique
  saeui et minaces gladii in tuum iugulum intenduntur, vbique latronum
  debitae ceruicibus secures regiae soboli formidandae.</p>
  <p><hi rend="italic">HERMENIG.</hi> Verum est, at fiducia
  et patientia mea mitescet.</p>
  <p><hi rend="italic">ERASIST.</hi> Tu isti homini te
  inermem credes? ô miseram vitae rationem ô nimis credulam in propriis
  periculis inno<pb n="9"/>centiam, crede te potius immitium belluarum
  latibulis, crede Leonum Tigriumque furoribus, quam te isti perfidiae
  committas.</p>
  <p><hi rend="italic">HERMENIG.</hi> Quid igitur, pugnandum
  est?</p>
  <p><hi rend="italic">ERASIST.</hi> Enimuero pugnandum est
  quando in solis armis constitutam esso salutem inimicorum voluit
  immanitas, non is ego sum, qui nefas suadeam, qui probem parricidium:
  magna vis est fateor paterni sanguinis, cuius si quae macula concepta
  est à corpore manat in animos, et mentem inexpiabili sacrilegio
  irretitam, dementia atque furore confundit. Non hoc ago vt patris
  iugulo ferrum intentes, sed vt vitam ab inimicorum qui patrem
  circunstant atrocitate vendices. vtere naturae legibus quas ne belluae
  quidem ignorant, vim potes libertatem. Quod si ciuilium nobis armorum
  subeunda est crudelitas, faciamus saltem quod boni gladiatores
  <pb n="10"/> solent, vt ferrum virili animo excipiamus: Sed omen Deus
  auertar, omnia si vis in tuto sunt. Te flos militiae delibatus stipat,
  apparatae sunt copiae, illibatae pecuniae, boni socii, amici fideles,
  commeatus profluentes, castra oppidò perquam munita, si modo sit is
  qui nunquam defuit hominum victor, scelerumque triumphator animus
  proximam libertatem video.</p>
  <p>DVRIAS HERMENIGILDVS LEGATI</p>
  <p><hi rend="italic">Afferuntur nuncii de Recaredi in
  castra repentino aduentu.</hi></p>
  <p><hi rend="italic">DVRIAS.</hi> RECAREDVS frater tuus
  princeps illustrissime legatus à patre venit in castra, petitque in
  conspectum admitti.</p>
  <p><hi rend="italic">HERMENIG.</hi> O fortunatos nuncios,
  fac securè ad fratrem ingrediatur.</p>
  <p><hi rend="italic">DVR.</hi> Vides praenuntios.</p>
  <p><pb n="11"/> <hi rend="italic">LEGATVS.</hi> Frater tuus
  Recaredus Princeps Illustrissime proximus est, nos interim cum oliuis,
  vt vides praeimus, pacis amatores; pacis nuntii, pacis si per te
  liceat exoratores.</p>
  <p>Reuerere (princeps optime) reuerere frondem istam quam otio et
  tranquillitati consecrari coelestes voluerunt.</p>
  <p>Reuerere tuos supplices, quos tibi non afflictae fortunae turpis
  quaedam necessitas, sed officiosa pietas immisit. Reuerere Litas illas
  maiestatis eximiae virgines, quae ad sempiterni numinis tribunal
  peruigiles sedent et eos qui arrogantis animi fastu suos contempserunt
  clientes seuerissimè puniunt.</p>
  <p>Vtinam princeps optime possem tibi vno aspectu ob oculos ponere
  gemitus, suspiria, turbines acerbae calamitatis, quibus in hoc
  impendentis belli metu gens tua conflictatur: scio quia ista tua
  oculorum <hi rend="italic">fulgura repentè in
  lachrymarum</hi> <hi rend="italic">imbres
  liquescerent</hi>. Quid mitissimo pectori tuo, cum istis armis quae ad
  pa<pb n="12"/>triae subsidium non ad terrorem ciuium exeri oportuerat,
  <hi rend="italic">quid per circuitum petis</hi>
  <hi rend="italic">gloriam quae in manu est</hi>? Te Regem
  Gothorum non perditorem fata voluerunt.
  <hi rend="italic">Via tibi ad imperium tota si nos audis
  oleis</hi> <hi rend="italic">strata est</hi>, per hanc non
  per miserabilium ciuium strages licet tibi conscendere</p>
  <p><hi rend="italic">HERMENIG.</hi> Pacis me semper
  amatorem habuistis Duces fortissimi, nunc autem et authorem vt spero
  habebitis, vbi est frater meus?</p>
  <p><hi rend="italic">LEG.</hi> Mox aderit.</p>
  <p>RECAREDVS FRATER HERMENIGILDI.</p>
  <p><hi rend="italic">Suadet reditum ad Patrem, et
  persuadet.</hi></p>
  <p>ANTEQVAM ea dicam quae à me legationis ratio postulat, scire aueo
  ad fratremne an ad hostem venerim?</p>
  <p><hi rend="italic">HERMENIG.</hi> Frater sum, Recarde,
  frater sum, accede complectere, ô frater Recarede, ô frater.</p>
  <p><pb n="13"/> <hi rend="italic">REC.</hi> Me miserum quae
  castra olim hostium spoliis laeta, nunc moesta videntur et lugentia
  tanti facinoris cladibus ingemiscere, hic frater in proximo est pater,
  vterque armis infestus incurrit: quid agam infoelix nisi vtriusque
  exercitus pondus excipiam et iter ad facinus meo si possim corpore
  penitus occludam.</p>
  <p><hi rend="italic">HERMENIG.</hi> Amplector tuam
  pietatem. Recarede frater, amplector innocentiam.</p>
  <p><hi rend="italic">RECAR.</hi> Frater (neque enim hoc
  nomen vnquam amittes) quo te tuorum consilia, et in quam perniciem
  adegere, noui aequitatem animi tui, noui eximiam pietatem, atque
  vtinam te tui similem maluisses, quam istam exaggeratae virtutis
  indolem alienis coloribus infuscare. Tandem igitur confligemus? tandem
  exerentur arma, et in diu meditatum scelus erumpent?
  <hi rend="italic">O solem ipsum</hi>
  <hi rend="italic">miserum, qui antequam abdat se in
  Oceanum</hi> <hi rend="italic">germani sanguinis maculas
  concipiet.</hi></p>
  <p><pb n="14"/> <hi rend="italic">ERAS.</hi> Disertior est
  iste orator quàm vellem, timeo ne quid interturbet.</p>
  <p><hi rend="italic">RECAR.</hi> Frater, quid moliris?
  patria est si nescis quam oppugnas, quae misera, et ista temporum
  fuligine tetrè deformata eas ipsas manus quas Deo immortali pro tua
  salute saepius innocentes obtulit, tibi nunc supplices tendit, orat,
  atque obtestatur, ne se diripias, ne laceres, ne spiritum quem illi à
  te refundi oportebat, per inauditum scelus eripias,
  <hi rend="italic">ne tu in euersae parentis desolatis</hi>
  <hi rend="italic">cineribus tuorum gloriam trophaeorum
  constituas.</hi></p>
  <p><hi rend="italic">HERMENIG.</hi> Absit à me frater,
  absit hoc scelus.</p>
  <p><hi rend="italic">RECAR.</hi> Frater quid agis? pater
  est si nescis quem insequeris, fac te in belli laboribus impigrum, in
  periculis animosum, in victoriis foelicem, quale tandem futurum est
  istius foelicitatis praemium? miserum me! iterum exclamare cogor,
  equidem illud dicere, exhorresco quod tua humanitas non patitur, sed
  <pb n="15"/> tamen dicendum est.</p>
  <p>Tu senem iam suo fato occidentem viuum et spirantem in patriae
  rogum impones? Tu patrem de rerum humanarum culmine deiicies;
  <hi rend="italic">tu per genitoris proculcatum cadauer ad
  imperii gubernacula transcendes</hi>? et erit fortasse aliquis
  proteruus atque insolens lixa qui cruentas interfecti senis reliquias
  conto praefixas ostentet, spectaculum coelo terrisque erubescendum,
  quasi vero non alia suppetant tuae istius fortitudinis insignia, quam
  si cruore factorum tuorum annales inscribas.</p>
  <p>Ego te per diuum religionem, per communem sanguinem rogo, per istam
  dextram, per genua quae amplector, frater nostri tuique miserere.</p>
  <p><hi rend="italic">HERMENIG.</hi> Surge mi frater,
  surge, quid facis?</p>
  <p><hi rend="italic">RECAR.</hi> Flecte mentem istam,
  animum doma, vince iracundiam, noli in pestem tuam proiectus
  incumbere, praesto est pater, cuius ego iussu in haec ca<pb n="16"/>stra
  penetraui, qui te excipiat qui omnem simultatem eluat, et jacentem
  illam atque inclinatam fortunam in pristinum decus erigat, omnium qui
  te oderant consopitae sunt inimicitiae, odia in fomite praefocata,
  conciliatae voluntates, omnes quotquot sunt mortales aduentum tuum in
  castra quasi laetissimi syderis aspectum praestolantur. Tu aut ocyus
  mecum in patris amplexum inuola, aut si adhuc in iracundia persistis
  me vnum quaeso pro omnibus succidaneam victimam accipe, et meo cruore
  quicquid malorum patriae ceruicibus impendet elue.</p>
  <p><hi rend="italic">HERMENIG.</hi> Frater vicisti. quid
  vrges? Dei vindicem oculum testor, nunquam in te et in patrem meum
  hostili, sed ne alieno quidem animo fui, et haec quae vides arma, non
  sunt ad vim inferendam composita; sed ad eorum infringenda consilia,
  qui facilitatem parentis in caedem innocentis armarunt, nunc autem si
  omnia consopita sunt vt dicis, <pb n="17"/> sequor te, et sola munitus
  innocentia patri imbelles manus offero. Praecede frater statim
  sequor.</p>
  <p><hi rend="italic">ERASIST.</hi> Miserum me! Pergis
  Hermenigilde in carnificinam: vtinam vanus sim augur, sed timeo ista
  verborum lenocinia, timeo blandam serenitatem, suspecta sunt omnia. Ad
  summum si me audis <hi rend="italic">fortunae et nouercae
  male creditur</hi>.</p>
  <p><hi rend="italic">HERMENIG.</hi> Noli quidpiam
  sinistrum suspicari (mi Erasistrate) ingenuus est frater.</p>
  <p><hi rend="italic">ERASIST.</hi> Sequor te ad pestem
  ante oculos positam, malo à te consilium non probari meum, quam
  desiderari fidem.</p>
  <p><hi rend="italic">DVR.</hi> Ego te per istam dextram,
  per genium, Princeps, obsecro tuis potius, quàm hostibus crede, noli
  tanti discriminis aleam subire.</p>
  <p><hi rend="italic">HERMENIG.</hi> Quid me excruciatis?
  alea iacta est. malo alieno scelere extingui quam timiditate mea,
  eamus.</p>
  <p><pb n="18"/></p>
  <p><hi rend="italic">Alaricus praemittitur à Rege qui
  Hermenigildum excipiat.</hi></p>
  <p><hi rend="italic">ALARICVS.</hi> NVNQVAM Solem vidi
  placidiorem nobis hodierno illuxisse. Hermenigilde Princeps, propera,
  dici non potest quanta fit in castris tui aduentus expectatio.</p>
  <p><hi rend="italic">HERMENIG.</hi> Ain tu? vbi est pater
  meus?</p>
  <p><hi rend="italic">ALAR.</hi> Prope est, et te laetus,
  alacer, spei plenus expectat.</p>
  <p><hi rend="italic">HERMENIG.</hi> Quid aiunt Duces, et
  milites?</p>
  <p><hi rend="italic">ALAR.</hi> Mirus omnium fauor,
  plerique iam sparso cui aduentus rumore gladios, et hastas
  coronarunt.</p>
  <p><hi rend="italic">HERMENIG.</hi> Sunt inter istos
  Hermenifridus et Dariaces.</p>
  <p><hi rend="italic">ALAR.</hi> Non vidi.</p>
  <p><hi rend="italic">DVR.</hi> Et hoc timendum est.</p>
  <p><hi rend="italic">HERMENIG.</hi> Eamus.</p>
  <p><hi rend="italic">ALARIC.</hi> Deus immortalis pax
  hodie parta est, vnum timeo, aiunt Nouercam crebros nuncios ad Regem
  mittere et <pb n="19"/> linguae flabello totum istud negotium acerbe
  ventilare.</p>
  <p>CALVMNIAE DETESTATIO.</p>
  <p><hi rend="italic">NVSQVAM visceribus Colchis
  inhospita</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Tam crudele tulit virus in
  abditis</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Quam lingua, anguiferi portio
  Cerberi,</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Terrarum exitiis ferox.</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Haec mittit iaculans spicula,
  spicula,</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Quae Nessus furiae sanguine
  proluit,</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Huic se fama volans ad latus
  applicat,</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Et par exequitur nefas.</hi></p>
  <p><hi rend="italic">O proles Erebi, luctifici
  Parens</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Et nutrix sceleris, dum tacitis
  volas</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Pennis per nebulas, inficis, et
  fugas</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Monstris attonitum Diem.</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Tu quacunque gradum mobilis
  imprimis,</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Semper liuor edax, et rabies
  malae</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Mentis, praecipites ac furiae,
  tibi</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Densis agminibus ruunt.</hi></p>
  <p><hi rend="italic"><pb n="20"/></hi>
  <hi rend="italic">Túm serrata fero pectine
  dentium</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Consurgit series, ludum
  inamabilem</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Morsu continuo ludere
  pertinax,</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Tota heu stragibus incubat.</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Non te vestibulis ardua
  sanctitas,</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Non regalis apex summouet,
  improbâ</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Artus semineces ingluuie
  voras,</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Et cassa in tumulos furis.</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Nunc per te mulier tot scelerum
  capax,</hi></p>
  <p><hi rend="italic">In seruile nefas sollicitat
  virum.</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Priuignum exagitat liuida, et
  innocens</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Caco marte petit caput.</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Arbiter coeli venerande,
  cuius</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Fulmen excussum pauet aula
  Ditis,</hi></p>
  <p><hi rend="italic">In tuos nulla satiata clade</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Aestuat ira.</hi></p>
  <p><hi rend="italic">O tuae tandem miserere
  gentis,</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Conde flammatas pharetra
  sagittas,</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Aureo vultu grauidam
  malorum.</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Discute nubem.</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Thura nos aris dabimus
  sabaea</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Compotes voti, tibi casta
  virgo</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Et puer laeuis feriet canoro</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Aethera versu.</hi></p>
  <p><pb n="21"/></p>
</div>
<div type="level1" xml:id="pars-ii.">
  <head>PARS II.</head>
  <p><hi rend="italic">DARIACES ET HERMENIFRIDVS GOIZuinthae
  in scelere administri de opprimendo Hermenigildo deliberant.</hi></p>
  <p>QVID <hi rend="italic">hoc sinistri</hi> est quod hodie
  se rebus meis iam placidè fluentibus illeuisse audio? Recaredum ad
  fratrem pacis internuncium esse profectum? Nimis hic feriatur mucro,
  nimis cessant manus, nimis langore et socordia virum fregimus.
  <hi rend="italic">Quid restitas anime? deses anime, quid
  fluctuas?</hi> Regnantem expectas Hermenigildum, et tuis inhaerentem
  ceruicibus durum, atrocem, arrogantem, imperiosum?
  <hi rend="italic">Domino vel bono quidem tibi non est
  opus,</hi> <pb n="22"/> Eat qua semel lusit furor.
  I<hi rend="italic">amdiu vires</hi>
  <hi rend="italic">collegit in minimis, ne titubet in
  maximis,</hi> <hi rend="italic">nondum quod toto animo
  facio iam perfeci,</hi> <hi rend="italic">vt sim
  pessimus.</hi> Relinquenda sunt hodie veteris malitiae tyrocinia et
  palmari aliquo scelere in ceruices adolescentis est insaniendum. Sed
  video Achatem meum, et quidem opportune, Effare Hermenifride, quid
  tibi animi est, triumphantem hodie videbis Hermenigildum.</p>
  <p><hi rend="italic">HERMENIF.</hi> Saeuit intimis
  visceribus infixus dolor, et lymphatam mentem rapit, agitat, inuertit.
  Redibit igitur ille spoliis nostris ferox, insolens, aestuosa
  blandientis fortunae abreptus impotentia? heu desides furias quae
  tenuem homulum iam praecipitantem impellere non potuerunt: heu frustra
  exhaustos Orci furores quam nobis male consultum est.</p>
  <p><hi rend="italic">DAR.</hi> Censes tu exhaustos in
  tantillo scelere inferos? mitte curas, ego illi tetrum et funestum
  reditum apparo.</p>
  <p><pb n="23"/> <hi rend="italic">HERMENIF.</hi> Dariaces,
  clypeum sumimus post vulnera, putásne ipsi iam triumphanti fascinus
  nocebit inuidiae.</p>
  <p><hi rend="italic">DARIAC.</hi> Sine me, sine
  <hi rend="italic">nihil tam altum fortuna constituit quò
  non adrepant, inuidiae cuniculi</hi>, sederit licet in Phraotis aut
  Cyaxaris solio, ego cumulum diruam.</p>
  <p><hi rend="italic">HERMENIF.</hi> Quin potius si adhuc
  salus in integro est, quando nihil aliud possumus, mentem ad saniora
  consilia referamus.</p>
  <p><hi rend="italic">DARIAC.</hi> Ignaue quid dixisti? tam
  opimam praedam in medio cursu relinquemus?</p>
  <p><hi rend="italic">HERMENIF.</hi> Innocens est.</p>
  <p><hi rend="italic">DARIAC.</hi> At ego sum nocens.</p>
  <p><hi rend="italic">HERMENIF.</hi> Satis diu, sed irritos
  arcus intendisti.</p>
  <p><hi rend="italic">DARIAC.</hi> Postrema plaga, sed
  luculenta feriam.</p>
  <p><hi rend="italic">HERMENIF.</hi> Nihil te pudor?</p>
  <p><hi rend="italic">DARIAC.</hi>
  <hi rend="italic">Pudet me satis non esse impudentem</hi>:
  tu verò abige istam et ad virgi<pb n="24"/>nes ablega verecundiam. sed
  Regem video, qua mente sit audiamus, et si ardere ignis inceperit
  affundamus oleum.</p>
  <p><hi rend="italic">LEVIGILDVS REX</hi>
  <hi rend="italic">cùm tardius redirent pacis legati iubet
  cani classicum, Sophron Princeps</hi>
  <hi rend="italic">maturè dissuadet.</hi></p>
  <p>QVANTVS sit dolorum atque incendiorum fomes filios genuisse, meis
  ego damnis experior, cui <hi rend="italic">infoecundam
  illam foecunditatem</hi> dii immortales dedere, et in id solum patrem
  fecerunt, vt orbi terrarum essem insidiantis fortunae spectaculum. Iam
  eò res deuenit vt hodie mihi filii cruore assuetae exterorum triumphis
  manus sint respergendae, aut si iam coelestibus viuo grauis, et
  inuisus, <hi rend="italic">hic degener, per artus patris
  fugam</hi> <hi rend="italic">illam suam explicet, et ex
  cruentis senis</hi> <hi rend="italic">exuuiis, sui
  sacrilegii trophaeum erigat</hi>. Sed omen auertat Deus, faciam ego vt
  scele<pb n="25"/>stus intelligat, dextram istam non minus esse in
  debellandis hostibus, quàm in frangendis ciuilium discordiarum motibus
  exercitatam, faciam vt totus orbis terrarum resciat in parentum
  satellitio militare vltricem Nemesim, quae in filiorum consceleratorum
  pectoribus tela suae iustitiae defigat. Non redit Recaredus meus, et
  timeo ne execrandus ille in fratris caede proluserit, vt sicam eius
  cruore intinctam in patris latus immergat, arma arma totis castris
  expediantur, dent signum aeneatores, immergendus necessario scalpellus
  vlceri: <hi rend="italic">Crudelem (vt</hi>
  <hi rend="italic">aiunt) medicum intemperans aeger
  facit</hi>. Agite Duces fortissimi, videte an expediti sint milites,
  vt quamprimum in aduersariorum castra inuolemus.</p>
  <p><hi rend="italic">HERMENIF.</hi> Faciemus ô Rex, quod
  iubes, aiunt iam ex hostium parte moueri signa, et Recaredum re
  infecta ad nos redire, restat vt armis tota res disceptetur.</p>
  <p><pb n="26"/> <hi rend="italic">DARIAC.</hi> Armis ô rex
  non verbis frangenda est contumacia.</p>
  <p><hi rend="italic">LEVIG.</hi> Ite et rem pro vestra
  prudentia curate.</p>
  <p><hi rend="italic">PRINCEPS II.</hi> Recte ô rex
  imperasti, <hi rend="italic">omnis mora sed maxime in hoc
  rerum</hi> <hi rend="italic">discrimine odiosa est</hi>,
  aut occupandum aut tolerandum facinus. proimde antequam nos
  adoriantur, perrumpendum in eorum castra censeo.</p>
  <p><hi rend="italic">PRINCI.</hi> Tui quidem arbitrii
  iubere ô Rex quaecumque salutaria duxeris,
  <hi rend="italic">nobis</hi>
  <hi rend="italic">autem sufficit obsequii gloria</hi>:
  Verum si me audis, nihil in re tanta praecipiti animo faciendum
  censeo. <hi rend="italic">Omnis mora</hi> (inquit
  Cardaces) <hi rend="italic">odiosa est sed profecto facit
  sapientiam</hi>, ex aduerso <hi rend="italic">importunus
  satelles</hi> <hi rend="italic">iracundia praecipitare
  mauult in negotia, quàm</hi>
  <hi rend="italic">descendere</hi>. Quid vnquam simile
  visum aut vbinam gentium auditum est? missus est ad fratrem suum
  adolescens, tantae rei internuncius, qua vna omnium fortunae, salus,
  vita continetur. Redit vna hora fortè tardiùs in castra quàm
  expe<pb n="27"/>ctabas (ego et viuere et valere existimo) tu cani iubes
  classicum, vt vbi ad arma conclamatum fuerit, repentino hostium
  tumultu obruatur. Sed (opinor) hic adolescens aliquid laeti nuntiat
  vultu enim vt video praefert quandam hilaritatem.</p>
  <p><hi rend="italic">IGERDES, REX</hi>
  <hi rend="italic">Leuigildo afferuntur nuncii de</hi>
  <hi rend="italic">Recaredi reditu et Hermenigildi
  aduentu.</hi></p>
  <p><hi rend="italic">LEVIGILD.</hi> AGE adolescens, ocyus
  expedi, quid nuncias?</p>
  <p><hi rend="italic">IGERDES.</hi> Redit in castra
  Recaredus florenti vt video militum globo praecinctus, aiunt in ipso
  comitatu fratrem esse.</p>
  <p><hi rend="italic">LEVIG.</hi> Ain tu?</p>
  <p><hi rend="italic">IGER.</hi> Aio quod ipse his oculis
  vidi.</p>
  <p><hi rend="italic">LEVIG.</hi> Quid igitur sinistri
  dictitabant isti, signa iam ex hostium parte <pb n="28"/> commoueri?</p>
  <p><hi rend="italic">IGER.</hi> Quid dixerint alii nescio,
  quod vidi hoc affirmo. Recaredus praesto est, et magnae vt opinor
  laetitiae nuncius.</p>
  <p><hi rend="italic">SOPH.</hi> Deus immortalis quantum
  est in mora remedium! hic felicissimus Gothorum populo dies meis
  consiliis illucescet.</p>
  <p><hi rend="italic">LEVIG.</hi> Fac cito in patris
  complexum veniat.</p>
  <p><hi rend="italic">IGERD.</hi> Quid si ipse
  Hermenigildus venerit?</p>
  <p><hi rend="italic">LEVIG.</hi> De hoc alias nunc
  mandatum cura. Leuig. Recar. Fili quid affers cito expone.</p>
  <p><hi rend="italic">RECAR.</hi> Laetos et florentes
  nuncios mi pater, tuus ille, meusque Hermenigildus nunquam à te quod
  sinistra hominum fama palam disseminauit alienatus redit in castra, et
  vltro si iubes in tuos amplexus inuolat.</p>
  <p><hi rend="italic">LEVIG.</hi> Praetexis fortasse mi
  gnate tanto facinori speciosum titulum, et <pb n="29"/> fraterni amoris
  abundantia multa fingis, multa dissimulas. Sed per Deum immortalem dic
  quò te vultu quibus te verbis excepit?</p>
  <p><hi rend="italic">REC.</hi> Pater nihil eius affingo
  pietati quae plenam habet et cumulatam laudem. Vidi his oculis
  iuuenem, aegrum corpore et animo, squallore et luctu obrutum, heu
  quantum ab illo tuo Hermenigildo immutatum! Tamen inter dolorum quae
  ipse constanti animo ferebat incendia, nihil de suo casu querebatur,
  tantum dolebat se maleuolorum consiliis à tua beneuolentia distractum.
  Iamque id consilii coeperat, vt se potius inimicorum furori
  trucidandum obiiceret, quam in te durius aliquid consulere videretur.
  Vbi vero me pacis internuncium vidit, repente arma posuit, complexus
  est, illachimauit, haesimus in militum conspectu mutuis amplexibus
  impliciti, mutuis lachrimis perfusi, iucundum plane ipsis qui bellum
  et caedem antea spirabant spectaculum. <pb n="30"/> Nunc autem vt planè
  eum intelligas sola innocentia securum, nudus et inermis in tuum
  conspectum venit, iubensne admitti?</p>
  <p><hi rend="italic">LEVIGIL.</hi> Volo, iubeo,
  concupisco. Heu vim sanguinis! heu blandum et amabile filiorum nomen!
  <hi rend="italic">Ego parens esse</hi>
  <hi rend="italic">sexagenarius disco</hi>, et ille ferox
  atque hostilis animus ad istius pietatis nomen tanquam fluctus ad
  scopulum allisus euanuit.</p>
  <p><hi rend="italic">RECAR.</hi> En pater quem
  requiris.</p>
  <p><hi rend="italic">HERMENIGILDVS</hi>
  <hi rend="italic">paternis pedibus aduolutus.</hi></p>
  <p><hi rend="italic">HERM.</hi> ADSVM pater optimè
  <hi rend="italic">tuus</hi>
  <hi rend="italic">Hermenigildus</hi>, quemcunque exitum
  res tulerit semper tuus. Paterna domo expulsus eorum artibus, qui tuam
  clementiam in caput innocentis armarunt, sine foco, sine lare,
  <hi rend="italic">orbis terrarum exul, viuo</hi>: Ante
  mortem pene vi<pb n="31"/>nis exemptus, inter saxa et solitudines
  precarium spiritum duco, feris ipsis miserandus: si nondum iras eorum
  expleuimus qui me insaturabili odio prosequutur,
  <hi rend="italic">et tam feralibus eorum sacris
  deuota</hi> <hi rend="italic">sum victima</hi>, en pater
  inermes ad te manus tendo, saltem hoc vnum erit iactatae fortunae
  solatium, ad tuos pedes cecidisse, tuis genibus vltimos commisisse
  anhelitus, <hi rend="italic">et innocentiam quam ferro
  vltra</hi> <hi rend="italic">tueri nolui, cruoris mei riuo
  depinxisse</hi>.</p>
  <p><hi rend="italic">PRI. II.</hi> Satis est (ô rex)
  magnanimo quod aiunt leoni corpus abiecisse, erige supplicem,
  amplectere filium.</p>
  <p><hi rend="italic">LEVIG.</hi> O nate! ô nate!</p>
  <p><hi rend="italic">HERMENIG.</hi> O Pater!</p>
  <p><hi rend="italic">LEVIG.</hi> A genibus manus remoue,
  et brachiis parentis collum implica.</p>
  <p><hi rend="italic">HERMENIG.</hi> O Nate! ô nate!</p>
  <p><hi rend="italic">HERM.</hi> O Pater.</p>
  <p><hi rend="italic">LEVIG.</hi> O fili quibus te
  procellis iactatum teneo in sinu meo, Hermenigilde fili, quam malè
  fuerat à sinistra fama tuae innocentiae impositum! nunc au<pb n="32"/>tem
  ista fiducia omnes mihi hodie simultates radicitus extraxisti,
  Erasistrate laudo fidem tuam.</p>
  <p><hi rend="italic">ERAS.</hi> Possum tibi ô rex omni
  ratione hoc affirmare, dum inter tot et tam crebras fortunae procellas
  aestuaret, non eum vitae desiderium excruciabat, non terrebat mortis
  impendentis timor. Vnum tantum dolebat, quòd mortui cineribus
  perfidiae macula per atrocem calumniam imponeretur. Atque in id tantum
  hic ab eo secessus fuerat arreptus, vt se flagranti inuidiae
  subduceret, donec eius integritatem temporis aequitas efferret in
  lucem. Quamobrem vbi primum vidit molliores ad te aditus patere, venit
  nudus, inermis, <hi rend="italic">tam plenus fiduciae quam
  innocentiae</hi>.</p>
  <p><hi rend="italic">LEVI.</hi> Agnosco nate tuam
  integritatem et coelestibus gratias ago, atque habeo, qui canos meos
  tam luculento hodie beneficio cumularunt. Exue istas vestes,
  squallorem absterge, regales, et te dignos cultus assume afferte ocyus
  <pb n="33"/> vestes magnificis operibus pictas, quibus filium
  vestiam.</p>
  <p><hi rend="italic">HERM.</hi> Pater antequam squallorem
  quem iubes exuam: eos omnes tibi commendo qui fugam hanc miserrimam
  sunt consecuti, quibus nec in te fides, nec in me beneuolentia
  defuit.</p>
  <p><hi rend="italic">LEVIG.</hi> Eorum ego factum laudo,
  qui infelicis domini casibus indoluerunt, et virum non fortunam
  sequuti sunt. Bene est, abunde est, fortunatissimus hic Gothorum regno
  dies illuxit. Eamus nate: tu cum fratre et proceribus ad regales
  epulas veni.</p>
  <p><hi rend="italic">HERM.</hi> Erasistrate tuta sunt vt
  vides, omnia; aspicis etiam ciuium trepudiantium choros obuiam
  procedere:</p>
  <p><hi rend="italic">ERAS.</hi> Quidquid est, tria timeo,
  <hi rend="italic">Mare</hi>
  <hi rend="italic">mortuum. Senem amatorem, Nouercam
  blandientem.</hi></p>
  <p><pb n="34"/></p>
  <p>PROSPHONETICON.</p>
  <p><hi rend="italic">Princeps Sydere purior aureo,
  et</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Phoebo formosior imberbi,</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Optata diu gaudia defer</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Regum soboles</hi>
  Hermenigilde<hi rend="italic">.</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Pressas galea fulgente comas</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Phoebi tenera fronde serena,</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Sudata Chalybs pondere
  membra</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Nesciat, ostrum suscipe
  foelix,</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Felix Princeps</hi>
  Hermenigilde<hi rend="italic">.</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Te sine solis lumina
  pallent,</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Te sine marcent lilia
  pratis,</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Nec dulce micant paestana
  rosis,</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Nec vina placent dulcia
  Baccho.</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Residi torpet Minius vnda,</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Lutulenta Tagus polluit ora,</hi></p>
  <p>Optate <hi rend="italic">tuis</hi>
  Hermenigilde<hi rend="italic">.</hi></p>
  <p><hi rend="italic">At tu patriis redditus oris,</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Reddis princeps dulce
  serenum,</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Solis melius lumina fulgent,</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Candent lilia pulchrius
  agris,</hi></p>
  <p><hi rend="italic"><pb n="35"/></hi>
  <hi rend="italic">Paestosque rosis purior ardet.</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Iam vina placent, volucres
  rotat</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Minius vndas, Tagus ipse suo</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Iam luxurians mergitur auro.</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Dilecte diis</hi>
  Hermenigilde<hi rend="italic">.</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Tibi flore canit puer
  aureolo,</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Tibi virgo facis digna
  maritae,</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Tibi cum senio mixta
  iuuentus,</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Sonat arguto carmina
  plectro.</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Dilecte viris</hi>
  Hermenigilde<hi rend="italic">.</hi></p>
  <p><hi rend="italic">HERM.</hi> Amplector vestra officia,
  nec me ingratum vlla vnquam dies visura est.</p>
  <p><pb n="36"/></p>
</div>
<div type="level1" xml:id="pars-iii.">
  <head>PARS III.</head>
  <p><hi rend="italic">ALARICVS NARRAT AVLAE TOTIVS
  HILARITATEM, et tacitas calumniatorum insidias.</hi></p>
  <p>QVID sperem aut timeam, nescio. Regiae hîc celebrantur epulae
  apparatissimis deliciis, nihil haec aetas vidit affluentius.
  Leuigildus extersit vt videtur, omnes, doloris maculas, et totus est
  in suo Hermenigildo oculis, animo, mente defixus; hunc audit, spectat,
  demiratur. Sed interim agunt se per cuniculos arcana Dariacis et
  Hermenifridi consilia, quo eruptura sint nescio, blandam tamen
  serenitatem extimesco.</p>
  <p>Sed adsunt veteratores vt video, expiscabor hic si possim quid
  alant monstri.</p>
  <p><pb n="37"/></p>
  <p>HERMENIFRIDVS DARIACES POTENTES AVLICI, CALVMNIATORES
  HERMENIGILDI.</p>
  <p><hi rend="italic">Eius reditum extimescunt, et nouas
  calumnias</hi> <hi rend="italic">meditantur.</hi></p>
  <p><hi rend="italic">HERM.</hi> Iactatur vt vides nauigium
  nostrum mediis in fluctibus praeferoci tempestate dum impotentis
  foeminae studiis seruiliùs obsequimur: adorti sumus iuuenem in
  <hi rend="italic">hoc fortunae fastigio positum,</hi>
  <hi rend="italic">vnde iaculari fulmen possit</hi>. Nunc
  autem quid illa consiliorum nostrorum tam solers machinatio aduersus
  eius innocentiam profuerit intelligimus. Ex perplexo negotio se
  expediuit, ad patrem rediit, ad colloquium, ad amplexum, ad regias
  epulas, ad laetam et florentem pristini status dignitatem admissus
  est. Quid moror? omnium calumniarum aculeos extriuit, et luculentum
  suae innocentiae reliquit testimonium. Iam restat vt parum foelicis in
  eo <pb n="38"/> opprimendo molitionis periculum in nostra capita
  retorqueatur, nisi tu fortasse in rebus turbulentis Deum elicias è
  machina, qui tantam malorum vim à nostris ceruicibus amoliatur.</p>
  <p>Animo tantum praesenti opus est: quò se totius negotii condat
  nodus, peruideo, et à me superisne dicam an inferis fauentibus
  explicatissimè dissoluetur. Hodie cum eius Nouerca Goisuintha
  communicaui consilia, furit, afflictatur mulieris impotens animus, et
  imis antea visceribus mersus totus recrudescit dolor,
  <hi rend="italic">statuit omnino</hi>
  <hi rend="italic">aut perimere aut perimi</hi>. Me teque
  consiliorum socios et administros orat, obtestatur, obsecrat, vt dolos
  omnes, consilia, machinationes, scelera in vnius caput euoluamus mihi
  vero non placent tam longe accersitae et coloribus minimè pertinacibus
  fucatae calumnniae. Quid fucum quaerimus? praesto est in foribus
  veritas. Christianus est, et Romanus, quod ipse nunquam si benè
  adolescentis animum noui negaturus est. Hac petatur,
  <hi rend="italic">hac fiat impres<pb n="39"/>sio qua commodus
  patet vulneri locus</hi>. Adulterinas habemus literas quibus
  Hermenigildum à Christianis moneri, incitari, obsecrari confingimùs,
  vt patrem quem per vim non potuit, per dolum opprimat. Satis est. haec
  senis creduli et suspicacis animum facile perstringent.</p>
  <p><hi rend="italic">HERM.</hi> Proinde nobis adeundus est
  dum animo exulcerato fortasse adhuc suspicionis haerent reliquiae sed
  ecce opportunè aduenit, nos communibus auspiciis rem geremus.</p>
  <p><hi rend="italic">LEVIGILDVS AVDIT
  CALVMNLATORES.</hi></p>
  <p>QVID tam sera sibi vult vestra gratuitio post Hermenigiidi filii
  reditum, qui aulam vniuersam ingenti laetitia perfudit?</p>
  <p><hi rend="italic">DARIAC.</hi> Gratulatio quidem illis
  relinquenda ô Rex; qui te ereptum cupiunt rebus humanis: Nobis autem
  quid aliud restat in tanta impendentis sceleris atro<pb n="40"/>citate
  praeter animi moestitiam, squallorem, et luctum.</p>
  <p><hi rend="italic">LEVIG.</hi> Bona verba, quaeso, quò
  spectant istae quaerimoniae?</p>
  <p><hi rend="italic">HERM.</hi> Tuam salutem ô Rex, si nos
  audis.</p>
  <p><hi rend="italic">LEVIG.</hi> Quomodo?</p>
  <p><hi rend="italic">DARIACES.</hi> Hodie tibi postrema
  calamitas impendet, nisi tuus genius hominum malitiam, telamque
  improbissimorum consiliorum praescindat.</p>
  <p><hi rend="italic">LEVIG.</hi> Male ominamini. Reddita
  est rebus serenitas, Hermenigildus rediit.</p>
  <p><hi rend="italic">HERM.</hi> Vtinam staret adhuc in
  acie, timeremus armatum: sed sicam inter latera vibrantem quis satis
  caueat?</p>
  <p><hi rend="italic">LEVIGIL.</hi> Quorsum ista? noui
  filii animum, noui fidem.</p>
  <p><hi rend="italic">DARI.</hi> Hei mihi misero et
  calamitoso! quia nimis securum tua te foelicitas facit. Sed rex
  permitte nos de eo capite sollicitos esse, quo vno omnium vita
  continetur.</p>
  <p><hi rend="italic">LEVIGIL.</hi> Si quid monstri alit
  noua con<pb n="41"/>spiratio quam primum enarrate.</p>
  <p><hi rend="italic">DARIAC.</hi> Vis vno verbo dicam?
  Romanus est Hermenigildus, et eodem religionis sacramento cum tuis
  hostibus irretitus.</p>
  <p><hi rend="italic">LEVIGIL.</hi> Latinus est.</p>
  <p><hi rend="italic">DARIAC.</hi> Est.</p>
  <p><hi rend="italic">LEVIGIL.</hi> Romanorum ceremoniis
  initiatus.</p>
  <p><hi rend="italic">DARI.</hi> Ita est: caetera tibi in
  mentem facilè venire possunt, quorum sola recordatio confundit
  animum.</p>
  <p><hi rend="italic">LEVIG.</hi> Quaenam illa?</p>
  <p><hi rend="italic">DARI.</hi> Dicere exhorresco. Per
  filii scelus tuum caput hostes licitantur, et quia vident illi arma
  minus prosperè cessisse, ad dolos confugiunt, suadent vt se tibi
  conciliatum fingat, in aulam redeat, in tuam se familiaritatem
  immergat, tandemque vbi commodum fuerit vltimam aleam iaciat, sic enim
  est in his litteris quas intercepimus scriptum. Quid ad haec?</p>
  <p><hi rend="italic">PRIN. 2.</hi> Equidem satis mirari
  non pos<pb n="42"/>sum tam atrocem naturam, tantis fictae humanitatis
  conditam lenimentis, sed ne quid in hac re parum consideratè subrepat,
  censeo ô Rex vt filium quamprimum accersiri iubeas, et ab eo qua
  poteris industria expisceris an vere Christianis sacris se addixerit,
  quod si tuo iniussu fecerit quid facere debeas in hoc negotio paterna
  authoritas satis admonet.</p>
  <p><hi rend="italic">LEVIG.</hi> Ite, euocate
  Hermenigildum.</p>
  <p><hi rend="italic">DARIA.</hi> Permitte igitur ô Rex nos
  discedere, nihil enim opus est vt sibi aduersarios agnoscat.</p>
  <p><hi rend="italic">LEVIGILDVS EVOCATVM HERMENIGILDVM
  ACERBE increpat, et in vincula coniicit.</hi></p>
  <p>Nefarium; audax, execrandum caput, dic quo tandem pretio parentis
  tui sanguinem hostibus addixisti? Ego te ab ista iacente atque
  inclinata fortunaad hanc laetam et illustrem extuli, vt esset qui me
  calcibus proculcaret? Ego te <pb n="43"/> miserum, vagum, naufragum meo
  sinu excepi, vt exsecta praecordiorum vitalia vnguibus reuelleres? Ego
  inter istas epulas quae penè mihi vltimae fuerunt, vota coelestibus
  pro tua salute reddidi, vt me reddentem incussi in paternas à te
  ceruices mei ipsi penates sepelirent? Quae Barbaria istud pectus
  finxit? Quis Laestrygo deformauit? Quae Colchis flagitio, scelere,
  perfidia pestiferis venenis infecit?</p>
  <p><hi rend="italic">HERM.</hi> Quid feci pater?</p>
  <p><hi rend="italic">LEVIG.</hi> Innocentissimum caput,
  quid fecerit rogat, et cum patrem interfecerit</p>
  <p>se innoxium putat.</p>
  <p><hi rend="italic">HERM.</hi> Pater si possem diuinare,
  scirem quid velles? quid accusares? nunc autem quia nihil aliud in
  mentem venit tacebimus, et si necesse est moriemur</p>
  <p><hi rend="italic">LEVIG.</hi> Videte istam frontem
  politam, istos oculos venustulos, candidulos dentes, cerussatas genas;
  mollitudinem corporis, lenitudinem sermonis, me miserum haec me
  deceperunt. Nesciebam quantum tam blanda specte monstri tegeret.</p>
  <p><pb n="44"/> <hi rend="italic">HERM.</hi> Facile est, ô
  Rex vincere non repugnantem.</p>
  <p><hi rend="italic">LEVIG.</hi> Repugna degener, si
  potes, repugna, et fac te quod soles innocentem: dic, agnoscis istas
  literas?</p>
  <p><hi rend="italic">HERME.</hi> Non agnosco.</p>
  <p><hi rend="italic">LEVIG.</hi> Non agnoscis delicatam
  manum, non agnoscis Christianorum Graecorum consilia, et pias illas ad
  scelus hortationes.</p>
  <p><hi rend="italic">HERME.</hi> Nec Graeci nec Latini
  scelus vnquam vllum mihi suasere, ab iis didici patrem licet Arianum
  amare, colere, et omnibus obsequiis venerari.</p>
  <p><hi rend="italic">LEVIG.</hi> Vt me colueris, tua fuga,
  tui gladii, tui exercitus satis indicarunt.</p>
  <p><hi rend="italic">HERME</hi>. Reuocas me pater in longa
  sermonum curricula, si hanc rem attingis.</p>
  <p><hi rend="italic">LEVIG.</hi> Scio, quicquid hic
  attigero vlcus est, praescindo orationem. Dic vno verbo, Christianus
  Romanus es?</p>
  <p><hi rend="italic">HERME.</hi> Quando hoc scire aues mi
  pater, rumpet hodie libertas omnia pudo<pb n="45"/>ris et metus repagula.
  Sum quod quaeris <hi rend="italic">Christianus
  Romanus</hi>, et huius me nominis gloria ad rogum vsque
  comitabitur.</p>
  <p><hi rend="italic">LEVIG.</hi> O degener, etiam gloriam
  postremum flagitiorum omnium appellas?</p>
  <p><hi rend="italic">HERME.</hi> Gloriam appello hoc
  nomen, quo nullum apud Reges illustrius, neque enim illa tua corona
  tot fulgentibus gemmis illuminata tantum habet radiorum quantum hic
  titulus dignitatis. Vtinam mi pater, haec ad caeteras tuas virtutes
  nota perinsignis accederet!</p>
  <p><hi rend="italic">LEVIG.</hi> Demens et furiose, quid
  imprecaris? absit à me meoque genere tantum dedecus, tu verò quod
  iubeo exequere. Nomen istud abiice, tuis Christianis nuntium remitte,
  eorum sacra et caeremonias detestare.</p>
  <p><hi rend="italic">HERME.</hi> Detester ego pater,
  vitam, lucem, Deum?</p>
  <p><hi rend="italic">LEVIG.</hi> Emolliêre ceruicose
  nebulo, generis mei propudium: exuite eum regiis vestibus, cilicio
  induite.</p>
  <p><hi rend="italic">HERME.</hi> Exuo libenter istud
  inanissimae <pb n="46"/> gloriae choragium, atque vtinam ocyus facere
  licuisset. O vestis delicata, quantum malorum et quàm speciosa tegis
  miseria.</p>
  <p><hi rend="italic">LEVIG.</hi> Iniicite catenas
  parricidae, quamprimum iniicitè.</p>
  <p><hi rend="italic">HERM.</hi> Dulces catenae ego vos
  deosculor, et Regum armillis antepono.</p>
  <p><hi rend="italic">LEVIG.</hi> Compingite in carcerem,
  conpingite donec de eius suppliciis decernam, nihil mihi deliberatius
  est quam vt hic paternam seueritatem hodie experiatur.</p>
  <p><hi rend="italic">PRINC. I.</hi> O praecoces fructus
  laetitiae! ô improuisam calamitatem! infoelix Hermenigilde vt me
  perdidisti! infoelix Hermenigilde vt te perdidisti</p>
  <p><hi rend="italic">IGERD.</hi> Vt exorta repentè
  calamitas gratulationes nostras oppressit, facinus indignum? Regium
  Iuuenem à patre spoliari, à patre vinciri, à patre trucidari!</p>
  <p>Quibus auribus audiet haec infoelix Erasistratus, sed ipsum
  video.</p>
  <p><pb n="47"/></p>
  <p>ERASISTRATVS IGERDES.</p>
  <p>LEGATI.</p>
  <p><hi rend="italic">Nunciantur, Erasistrato, Hermenigildi
  vincula, Legatis proditionem exprobrat.</hi></p>
  <p><hi rend="italic">IGERDES.</hi> Erasistrate fuge dum
  potes, Erasistrate.</p>
  <p><hi rend="italic">ERAS.</hi> Insanis.</p>
  <p><hi rend="italic">IGER.</hi> Peius insania hoc malum
  est, si nescis furor est.</p>
  <p><hi rend="italic">ERAS.</hi> Vnde?</p>
  <p><hi rend="italic">IGERD.</hi> Vah miser Erasistrate,
  quos tibi luctus offero!</p>
  <p><hi rend="italic">ERAS.</hi> Perge narra: quid
  fluctuantem animum enecas?</p>
  <p><hi rend="italic">IGER.</hi> Vinctus est
  Hermenigildus.</p>
  <p><hi rend="italic">ERAS.</hi> O fulmen! non improuisum
  tamen cecidisti. Actum est: vnius mulierculae furiis prodimur,
  perdimur, opprimimur. O facem Regnorum! ô furiam discordiarum! ô
  portentum in vltimos Gedrosiorum tractus asportandum deinde
  ces<pb n="48"/>sant in hoc facinore coelestes? cessant fulmina? non
  discedit coelum, non dehiscit terra, non abripit consceleratum caput
  ad mundi strages natum. Infoelix mucro quandiu te inertem feram? nunc
  nunc exerendus es, et propudiosae immergendus meretricis iugulo aut
  domini cruore respergendus, ibo, inuolabo, perimam, aut peribo.</p>
  <p><hi rend="italic">INGER.</hi> Furiose quid paras?
  nescis nos vndique cataphractis militibus incingi, dissimula, tolera,
  et tuo Hermenigildo dum potes vltimum amoris munus impertire.</p>
  <p><hi rend="italic">ATHAVL.</hi> Quidhoc rei est; et vnde
  Erasistratus furit?</p>
  <p><hi rend="italic">ERAS.</hi> Athaulphe haec est fides:
  haec sunt tuae legationis insignia?</p>
  <p><hi rend="italic">ATHAV.</hi> Erasistrate per Coelestes
  omnes iuro, nihil in hoc negotio dolo malo commissum est, fuimus pacis
  nuncii, pacis exoratores, oliuas penè ex mediis bellorum incendiis
  retulimus, tranquilla per nos erant omnia. Hei mihi quae <pb n="49"/>
  furia tam repentino tumultu res confundit, et in nostris funeribus tam
  tetre atque impure debacchatur?</p>
  <p><hi rend="italic">GESNERIC.</hi> Ego te Erasistrate et
  te Igerdes testes volo, Opto, precorque, vt coelestes in me caputque
  meum omnia fulmina et ardentem ipsius caeli machinam contorqueant, si
  aut re, aut verbo, aut assensu, hanc coniurationem alui, si resciui,
  si suspicatus sum. O Gothorum lumen Hermenigilde, quis te prodidit?
  quis tantum sceleris admisit, quis tam ferox et barbarus tibi haec
  vincula iniecit? scio quia tuos oculos non spectauit. Quomodo enim non
  fuisset tam blandis fulminibus perstrictus?</p>
  <p><hi rend="italic">ATHAVL.</hi> Sed vide Erasistrate ne
  frustra in re tanti momenti doloris solatia in quaestus et lachrymas
  muliebres intendamus. Quin potius omnis à nobis lapis mouendus est, vt
  miserandum iuuenem ex iis laqueis eripiamus.</p>
  <p><hi rend="italic">IGERD.</hi> Eamus Erasistrate, eamus,
  et occultas calumniatorum fraudes dum res <pb n="50"/> adcuc in integro
  est opprimamus.</p>
  <p><hi rend="italic">ERAS.</hi> O nouerca generis humani
  furia!</p>
  <p>HERMENIGILDI IN VINCVLA CONIECTI deploratio.</p>
  <p><hi rend="italic">Hermenigilde iaces tristi defossus in
  antro,</hi></p>
  <p>Te luci ereptum lux tamen ipsa gemit.</p>
  <p><hi rend="italic">Et tenebrae mallent fieri pia lumina
  solis,</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Si tenebris vultus praestat adire
  tuos.</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Nil agis impietas, nitet
  Hermenigildus in vmbris,</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Quique animo dotes hic tulit ore
  faces.</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Per noctem obscuro lucet carbunculus
  orbi,</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Quo premit ista magis, fulgurat ille
  magis.</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Lucorum per operta nitet, sic bractea
  foelix,</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Et facit infernas sole micare
  domos.</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Sed tamen horrescit vinclis
  feralibus, vrgent</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Ferrea vincla manus, ferrea vincla
  pedes,</hi></p>
  <p>Solaque veh misero macies indigna catenas</p>
  <p><pb n="51"/> Laxat, <hi rend="italic">et implicitas non
  sinit esse manus.</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Vulnera corporibus non desunt improbe
  lictor,</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Improbe, sed desunt corpora
  vulneribus.</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Corpora si desunt, superat mens ardua
  corpus,</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Et victrix trudit pondus in astra
  suum.</hi></p>
  <p>Seruit in Attalicis, in ferro est libera virtus,</p>
  <p><hi rend="italic">Hanc adamante ligas, nil adamanta
  timet.</hi></p>
  <p>Vincula quae fuerant, pretiosa monilia reddit,</p>
  <p><hi rend="italic">Et se suppliciis excolit vna
  suis.</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Dic tua quid meruit Iuuenum
  pulcherrime, virtu</hi>s?</p>
  <p><hi rend="italic">Quid meruit pietas? quod fuit ausa
  scelus?</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Te miserande puer pietas tua, te tua
  virtus</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Perdit, et hoc solo vincula
  demeruit.</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Vincula virtuti, praedonibus astra
  parantur,</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Terra feret stellas, tu fer Olympe
  rubos.</hi></p>
  <p><pb n="52"/></p>
</div>
<div type="level1" xml:id="pars-iiii.">
  <head>PARS IIII.</head>
  <p>LEVIGILDVS, RECAREDVS.</p>
  <p><hi rend="italic">HIC ACCEDIT AD REGEM pro fratre
  deprecator.</hi></p>
  <p><hi rend="italic">LEVIG.</hi> REcarede, quid petis?</p>
  <p>RECAR. Vincula, carcerem, et vltorem mer sceleris gladium. Tu me
  Rex pacis internuncium esse voluisti. Tu me ad fratrem praemisisti. Tu
  quietae hilaritatis insignia praeferri à me voluisti.
  <hi rend="italic">Memiserum! cui scenae totam hanc fabulam
  reseruabas?</hi> Scilicet Germanus germanum in fraudem induxi,
  innocentissimum principem prodidi, vecors et degener! Ego in hanc
  lanienam immisi, non iam legatus sed victimarius oliuas praetuli, quas
  tu innocentis hostiae cruore respergeres. Si quid adhuc tonas et
  minaris, en ceruicem, ô Rex quam ferias: tantum serua Hermenigildum,
  <pb n="53"/> serua innocentem, serua filium.</p>
  <p><hi rend="italic">LEVIG.</hi> ABi furiose, seruem mihi
  parricidam, tibi fratricidam: abi furiose, et patere tibi aliquando
  regnum firmari.</p>
  <p><hi rend="italic">RECAR.</hi> Quin potiùs ad tuos pedes
  deuolutus moriar, et te meo sanguine cruentabo, para hodie duobus
  filiis vnum tumulum.</p>
  <p><hi rend="italic">LEVIG.</hi> Abi furiose.</p>
  <p><hi rend="italic">RECAR.</hi> Satis vixi.</p>
  <p><hi rend="italic">LEVIG.</hi> Educite, vt meis auribus
  opplorare desinat.</p>
  <p><hi rend="italic">RECAR.</hi> O caelum! ô fulmen! et
  hic siles?</p>
  <p><hi rend="italic">HERMENIGILDVS CAVSAM DICIT APVD
  PATREM IN cilicio, et vinculis.</hi></p>
  <p><hi rend="italic">LEVIG.</hi> A Gelicet tibi causam
  dicere, dilue si potes eas sceleris maculas, quae tibi à sole ipso in
  os illud tuum importunum regeruntur.</p>
  <p><hi rend="italic">HERM.</hi>
  <hi rend="italic">Innocentiam meam pater. declarare</hi>
  <pb n="54"/> <hi rend="italic">facile est</hi>, innocentiae
  patrocinium inuenire difficile; Te vnum ego in hac flamma inuidiae qua
  me ictum et prope fumantem vides, habui, quem appellarem, quem
  obtestarer, cui fidem meam iniquissimis calumniis vexatam crederem.
  Nunc autem te peracerbum accusatorem, seuerum iudicem, et quod
  crudelius est, patrem iratum experior. Tu me penè ab hospitali mensa
  et regiis epulis extractum, ornamentis exui, vinciri, et huius
  calamitosi carceris tenebris mandari iussisti: vereor ne si me
  innocente iterum dixero, tuum iudicium quod semper grauissimum
  fuit</p>
  <p>videar refellere, et dum innocentiae meae patrocinari studeo
  paternam culpam accusem, quae res mihi suppliciis omnibus acerbior
  semper visa est.</p>
  <p><hi rend="italic">LEVIG.</hi> Videte orationis
  insidias.</p>
  <p><hi rend="italic">HERM.</hi> Tacebo igitur (mi pater)
  si iubes, et silentio presnam conscientiam.</p>
  <p><hi rend="italic">LEVIG.</hi> Eloquere peruicax,
  eloquere reos inauditos damnare non soleo.</p>
  <p><hi rend="italic">HERM.</hi> Loquar igitur (mi pater)
  quia <pb n="55"/> iubes, non quod aut oratione aut silentio sperem
  aliquid me effecturum. Sed vtcunque se res habuerit,
  <hi rend="italic">postremas sanguinis mei</hi>
  <hi rend="italic">voces tui auribus infundam</hi>. Etenim
  si tantum hoc quicquid miserae animae reliquum esse voluisti, à meis
  calumniatoribus expeteretur, darem cum silentio iugulum, et cruorem
  muum largissimè propinarem. Nunc autem hoc agitur vt. demortui
  cineribus quiescere non liceat, sed iis eterna criminis nota per
  summum scelus adhaerescat: hoc si pater iniquum est, peto à te vt
  filii moribundi vltimos, gemitus aequis auribus excipias!</p>
  <p><hi rend="italic">LEVIG.</hi> Age, tolle istam
  insidiosam orationem, dic de crimine.</p>
  <p><hi rend="italic">HERM.</hi> Non est hoc nouum
  crimen</p>
  <p>(mi pater) iam diu telam illam coniux tua
  <hi rend="italic">Goisuintha</hi>, nobis verò nouerca
  semper infestior quàm eius dignitas postulabat in me et fratrem meum
  molitur. Vtinam (si liceret beatos manes sollicitare) parentis meae
  demortuae, tuae verò augustae coniugis animam ad hoc tribunal adducere
  <pb n="56"/> fas esset, silerem ego, et ipsa loqueretur: diceret vt
  impendente fatali necessitate, quae nobis illam
  <hi rend="italic">maturam coelo, sed terris vtilem
  foeminam</hi> eripuit, languentibus vt poterat brachiis me fratremque
  meum complexa, tibi <hi rend="italic">per genialem thorum,
  per castissimos</hi> <hi rend="italic">amores, per
  intaminata connubii foedera</hi>, communem sobolem commendabat: Ea
  tunc eramus aetate (mi pater) quae sensum doloris vix admittit. Sed
  tamen vbi tuos rorantes oculos, et te moribundae corpori affusum,
  dextramque prehendentem vidimus, non tenuimus infantiles lachrymas,
  quas et tuus dolor, et matris inter has voces expitantis obitus
  excussit. Tu verò nos in hac recenti orbitate tuo gremio appressos
  fouebas, prohibebas flere, quod vix facere poteras, manantes
  lachrymulas tuis abstergebas digitis, te nobis
  <hi rend="italic">patrem praesidio, indulgentiâ</hi>
  <hi rend="italic">matrem</hi> pollicebaris.</p>
  <p><hi rend="italic">LEVIG.</hi> Haec nihil ad crimen
  attinent.</p>
  <p><hi rend="italic">HERM.</hi> Veniam (mi pater) veniam
  statim. Creuit haec tenella aetas in sinu tuo, <pb n="57"/> et se per
  annorum curricula ad auream iuuentutem explicauit. Quis tibi tunc
  Hermenigildo tuo charior? quis suauior vnquam fuit? Hermenigildo
  imperia mandabantur, per Hermenigildum bella gerebantur: ab
  Hermenigildo populorum foedera sanciebantur,
  <hi rend="italic">Omnia tibi</hi>
  <hi rend="italic">erat Hermenigildus</hi>.</p>
  <p><hi rend="italic">LEVIG.</hi> Alius tunc erat quàm nunc
  est Hermenigildus.</p>
  <p><hi rend="italic">HERME.</hi> Placuit tunc maiestati
  tuae, vt supra aetatem animum ad nuptias adiicerem. Quaesita est mihi
  coniux regia, Regis filia, Regis soror, Regis neptis. Sed quae
  regnorum omnium titulos, omnium imperiorum insignia sola virtute
  superauit. Heu virgo misera, quibus et quam indignis tua indole
  funeribus eras reseruata! Cum hac igitur nouus coniux nouis nuptiis
  copulatus, videbar omnium principum fortunatissimus cui haec caelestis
  forma obtigisset: Ego verò non tam flammas alebam cupiditatis, quas
  vix illa aetas ferre poterat, quam admi<pb n="58"/>rationem diuinae
  virtutis. Huius enim pietate, exemplo, doctrina, magisterio fidem
  primum recepi, factus illi <hi rend="italic">ex
  marit</hi>o <hi rend="italic">discipulus; ex coniuge prope
  filius</hi>.</p>
  <p><hi rend="italic">LEVIG.</hi> Mali corui malum
  ouum.</p>
  <p><hi rend="italic">HERM.</hi> Tu interim mi pater, in
  secundas nuptias conuolasti. Inducta, à te nobis nouerca Goisuintha,
  Ariana mulier, potens, acerba, imperiosa: Continuo mutata omnia,
  sordent tibi amores pristini, nouae et subtiles flammae se in senile
  pectus insinuant, liberi primi illius quondam sancti et foelicis thori
  pignora, iam non sunt solatio sed raedio.</p>
  <p><hi rend="italic">LEVIG.</hi> Scelerate, audes etiam
  coram hoc amplissimo senatu patris thoros incessere?</p>
  <p><hi rend="italic">HERM.</hi> Vera dico, per vnius
  mulieris furias nobis quiescere non licet, proscindimur calumniis,
  agitamur toto regno, Non somnus, non vigiliae, non cibus insidiis
  vacuus. At crudelis foemina, quaepatientiam tuam tentarat in
  minoribus, coepit quoque in maioribus ludere. Vxo<pb n="59"/>rem meam
  (hei mihi quanto cum dolore recordari cogor) angit, stimulat, vexat
  omnem efferati pectoris acerbitatem in hanc vnam effundit. Iubet vy
  Christianam legem repudiet: tum virgo, eo
  <hi rend="italic">se genere natam respondit vt mori
  posset, facere nefariè non posset</hi>, hac voce quâ quid gloriosius?
  irritata, tot regum sobolem incessit pugnis, proterit calcibus,
  contundit ver beribus, ita vt multus è regio corpore sanguis
  exiret.</p>
  <p><hi rend="italic">LEVIG.</hi> Quando hoc auditum?</p>
  <p><hi rend="italic">HERME.</hi> Duram habes aurem (mi
  Pater) ad huiusmodi crimina, sed tamen neque hac importuna et crudeli
  dementia contenta, imperat scelestum facinus? Pudicum corpus vestibus
  nudari, nudatum sensim in lacum perfrigida tempestate mergi, donec
  illa fidem patriam cieraret. Hac barbarie nihil! vnquam vidit sol
  indignius. Demittebant in lacum innocentissimam puellam carnifices, et
  paulatim quidem, vt acerbus esset singulis membris doloris sensus,
  funes qui<pb n="60"/>bus ipsa tenebatur vincta laxabant. Illa verò
  <hi rend="italic">nihil de carnificina querebatur;
  tantum</hi> <hi rend="italic">dolebat nuditatem</hi>:
  cumque moneretur vt se Arianam semel profiteretur, ad singulos
  cruciatus vna vox excipiebatur,
  <hi rend="italic">Christiana sum, Christiana sum</hi>.</p>
  <p>Hanc nefariam crudelitatem quam ferro et flammis prosequi
  iustissimum erat, tolerantia vincere constituimus, secessi cum vxore
  in vrbem quam tu ipse pater donaueras. Sed nouerca, quasi ipsa grauem
  iniuriam accepisset quod ferrum nostris corporibus non immersisset,
  tota vrbe insanire, bacchari, furere, me quasi hostem patriae, regni
  bustum, patris interfectorem petulantissimis conuiciis incessere.
  Vtinam mi pater credulitas tua furiosis eius conatibus nimis vxoriè
  non esset ancillata: verum in me iussu tuo toto exercitus pondere
  concurritur, atque in <hi rend="italic">vnum caput terra
  et mari mundus armatur</hi>. Dabis hîc veniam mi pater, si quod natura
  brutis animantibus suadet vt se, vtconiugia, vt sobolem, contra vim
  tuean<pb n="61"/>tur, hoc facere tot furiis à nouerca lacessitus conatus
  sum. Arma sumpsi, non quibus te lacesserem, sed quibus me et regiam
  coniugem contra impotentissimam et crudelissimam mulierem tamdiu
  defenderem, donec tibi rem causamque pleniùs liceret aperire.</p>
  <p><hi rend="italic">LEVIG.</hi> Mentiris impostor.</p>
  <p><hi rend="italic">HERME.</hi>
  <hi rend="italic">Testor hic delubra coelitum,
  arasque</hi> <hi rend="italic">quas ego cum me inflammato
  animo prosequereris prostremas occupaui</hi>: vbi vidi hoc agi vt me
  iam fuga tueri non posset, posset autem gladius, si vellem quod lex
  naturae iubet exequi, statui me tuis pedibus insontem victimam potius
  aduoluere, quam in tanta causae aequitate repugnare. Vidisti
  prostratum, iacentem erexisti, erectum complexus es. Quid est quod
  gloriosi illius operis lauream infuscauit, nisi illius dolus quae cùm
  armis obruere non potuerit, per iniquissimum iudicium tentat
  praecipitantem impellere? En crimen, en causam cur cilicio indutus, et
  iis vinctus catenis quas tu praedonibus reseruabas in tetro <pb n="62"/>
  atque infami carcere moribundus iaceo.</p>
  <p><hi rend="italic">LEVIG.</hi> Romanus non es?</p>
  <p><hi rend="italic">HERME.</hi> At Christianus sum et
  Romanus, hoc enim postremum arguitur: habes in hac parte (mi pater)
  confitentem reum. Hoc nempè crimen est
  <hi rend="italic">ex quo reus gaudet, pallet iudex, coelum
  laetatur, terrentur daemones, contremiscunt inferi, cuius accusatio
  votum est,</hi> et <hi rend="italic">poena
  foelicitas</hi>. Cuperem equidem centies si liceret pro hac nominis
  gloria emori. Iam enim ad Dei laudes praedicandas vnum os nimis
  angustum videtur: concide corpus, velle, lania,
  <hi rend="italic">tot ora videbuntur esse quot erunt</hi>
  <hi rend="italic">vulnera</hi>, et per sanguinis riuos
  effusus spiritus, purpurata in caelum via quamprimùm euolabit.</p>
  <p><hi rend="italic">LEVIG.</hi> Furiose, nemo contemnit
  vitam nisi qui desperatus viuit.</p>
  <p><hi rend="italic">HERME.</hi> Poenitet me Arianum
  vixisse, tunc (fateor) desperatus vixi.</p>
  <p><hi rend="italic">LEVIG.</hi> Nunc autem fatuus, et
  vecors uiuis degener.</p>
  <p><hi rend="italic">HERME.</hi> Viuo mi pater,
  <hi rend="italic">in cilicio splendidus, in vinculis
  liber, in carcere speciosus</hi>.</p>
  <p><pb n="63"/> <hi rend="italic">LEVIG.</hi> Hic tuus
  splendor, tua libertas, tua species est, si me et vxorem meam
  conuiciis arrodas.</p>
  <p><hi rend="italic">HERME.</hi> Imo (pater) te tanquam
  Regem, dominum, patrem, semper honoraui, timui, veneratus sum. Tuae
  verò vxori bonam mentem, et nihil aliud sum precatus.</p>
  <p><hi rend="italic">LEVIG.</hi> Satis habet mentis ad
  tuos conatus opprimendos.</p>
  <p><hi rend="italic">HERME.</hi> Nimis fateor, et hoc
  dolendum est.</p>
  <p><hi rend="italic">LEVIG.</hi> Secede, secede, de tuo
  capite deliberatur.</p>
  <p>Agite patres sapientissimi, deliberate cui spei tam importunum
  animal reseruemus.</p>
  <p><hi rend="italic">PRINCEPS. I.</hi> Tanta est ô Rex
  potentissime, eius negotii moles et tam lubrica materia, vt quantum
  prudentia quae diuturno rerum vsu concaluit confert ad dicendum
  fiduciae, tantum rei nouitas, et magnitudo stuporis afferat. Nulla de
  capite, vel hominis vilissimi praeceps esse de<pb n="64"/>bet sententia.
  At verò cum de Regissobole, et de eo filio deliberetur, in quo tua
  decliuis aetas et Gothorum salus conquiescere videbatur, magni referre
  arbitror, vt quae à te constituentur tantò fiant consideratiùs, quantò
  periculum est in errore pernitiosius. Duas vt video controuersias
  accusatio complectitur, quarum altera perduellionis, altera
  superstitionis. Et in prima quidem quae mihi grauior visa est, atroces
  iuuenis querimoniae fuerunt, quibus omnem armorum inuidiam in
  Goisuintham Nouercam deriuauit. Mihi quidem ô Rex de Augusta coniuge
  tua tam mirifica insedit opinio, vt nihil addi possit amplius: Sed
  tamen quantùm veterum replicare temporum memoriam mens nostra potest,
  video per Nouercas saepe faces importatas quibus florentissimae
  arderent familiae. Tui erit iudicii liquidiùs videre, an Goisuinthae
  Reginae odia priuignum ad haec arma compulerunt: certè quod in te
  iniquo non fuerit animo, facit vt credam reditus celeritas, et in hac
  postrema quae <pb n="65"/> tibi cum illo fuit congressione fiducia. Habet
  hoc implicata scelere conscientia, vt omnia reformidet, tuta ipsa
  timeat, et si folium increpuerit expauescat: nihil vero in hoc
  congressu vidi simile, exporrecta iuuenis facies, laetus atque hilaris
  vultus, plenus in te animus fiduciae, plenus amoris cernebatur, si
  modo in <hi rend="italic">oculis tanquam in accuratissimis
  naturae speculis mentis</hi> <hi rend="italic">simulacra
  delibamus</hi>. Proinde considerandum est etiam atque etiam an ea quae
  circunfertur in literis atrocitas se istis moribus illeuerit. Quod
  vero ad superstitionem Romani nominis attinet, non est ô Rex mirum,
  cum illi Christianam vxorem, et Gallam coniunxeris, haec in virum cum
  ipsis cupiditatis facibus religionem transfuderit. Caeterum nemo
  prudens gladiis et hastis numinum metum in hominum animis defigit,
  vtrique potius doctore opus est quam carnifice. Quos tu nunc vides
  istius religionis calentes studiis, inflammatos animo, ardore prope
  ignitos, aetas flecter, vsus leniet, prudentia <pb n="66"/> tua
  mitigabit.</p>
  <p><hi rend="italic">LEVIGIL.</hi>Quid censes?</p>
  <p><hi rend="italic">PRIN. II.</hi> Si ea esset Rex optime
  Hermenigildi audacia, vt sui sceleris integumentis posset esse
  contenta, ego quidem et in hoc negotio cunctandum arbitrarer, et aliis
  suaderem, vt rem quàm accuratissimè perpenderent. Nunc autem cum in
  apertum tetrumque facinus eruperit, quantum illius vitae additur,
  tantum tuae qua nihil in hoc orbe terrarum pretiosius, detractum puto.
  Non est is reus cuius non sit formidanda potentia, non est hoc crimen
  cui debeatur impunitas, non est hoc regnum quod tantum dedecus ferat,
  non est denique is iudex qui se puerilibus lachrimis à iustitiae cursu
  detor queri patiatur. Omnia vt vides iura diuina et humana polluit,
  excidit, funestauit: <hi rend="italic">Defertor patriae,
  transfuga religionis, patris interfector, ne sibi quidem id reliqui
  fecit, vt sanabilem plagam infligeret</hi>: Sed inaudita contumacia,
  remedium tuae clementiae in suum vertit scelus. Arma in patrem
  sumpsit, <pb n="67"/> nec regni sanctitas, nec aetatis veneranda
  canities, nec parentis nomen, nec vox ipsa naturae furiosum iuuenem ab
  infestis conatibus repressit: Tandiu stetit in acie, quandiu potuit,
  vbi se desertum à suis, inuisum alienis, posteris execrandum vidit,
  irrepsit ad patrem, vt latrocinium in veneficium conuerteret. Nunc
  autem ne minus audax ad perpetrandum facinus quam ad defendendum
  impudens videatur, in nouercam foeminam illustrissimam,et patris
  amores sui furoris consilia deriuat.
  <hi rend="italic">Inaudita res est miser crudelis</hi> qui
  in vinculis audet castos patris thalamos insectari, quid faciet in
  purpura? qui in his centonibus alit superbiam, quid facturus est in
  Attalico? qui reus minatur in carcere quid efficiet dominator in
  regno? Spreta Gothorum religione in Romanorum superstitionem perfuga
  transuolauit, cum patris hostibus contulit consilia, ipsis se
  administrum, socium, satellitem praebuit. Quaerit pater vt nefarium
  sacramentum rescindat, negat, persistit in contumacia, et <pb n="68"/>
  nos mollioribus sententiis pergimus eius audaciam alere, vt nobis in
  posterum deliberandi facultas eripiatur, illi patrandi concedatur.
  Censeo igitur ô Rex quod è re tua esse arbitror, vt si Hermenigildus
  in superstitione contumax esse pergat, paternae seueritatis stimulos
  experiatur.</p>
  <p><hi rend="italic">PRIN. I.</hi> Quid vim affers
  naturae? sine Patrem, Patrem esse.</p>
  <p><hi rend="italic">PRIN. II.</hi> Sophron, Pater est
  Leuigildus Pater regni, non iuuenis facinorosi. Quasi vero ignota sit
  parentum in filios seueritas. Cartallum audiuimus maximi animi
  iuuenem, quòd patris miserias contempsisset, et eius moesta ac
  lugentia castra circumfluentibus quietae foelicitatis insignibus
  intrasset à patre vt tum erat vestibus, auro, et pictura fulgentibus,
  atque insigni corona radiato capite, in altissimam crucem fuisse
  suffixum. Scimus Torquati iuuenis victorem spiritum quòd patris
  iniussu pugnasset et vicisset, patris imperio exhaustum, et domestica
  fortissimi imperatoris calamitate sancitum decus publi<pb n="69"/>cae
  disciplinae. Nos vero in istis sceleribus iubes conuiuere!</p>
  <p><hi rend="italic">LEV.</hi> Per sceptrum iuro, et
  potentem Gothorum genium hac nocte aut mentem, aut vitam exuet.</p>
  <p>Euoca Leonidam.</p>
  <p><hi rend="italic">LEONIDAE TRIBVNO COMMITTITVR
  Hermenigildi supplicium.</hi></p>
  <p><hi rend="italic">LEV.</hi> Leonida, opus est hîc mihi
  tua fide in lubrico et ancipiti negotio.</p>
  <p><hi rend="italic">LEON.</hi> Iube Rex quicquid
  volueris, obsequium non deerit.</p>
  <p><hi rend="italic">LEVIG.</hi> Facies?
  <hi rend="italic">Leon.</hi> Etiam rogas!
  <hi rend="italic">Leuig.</hi> Fortiter?</p>
  <p><hi rend="italic">LEON.</hi> Quando ignauus fur?
  <hi rend="italic">Leuig.</hi> Cito?
  <hi rend="italic">Leo.</hi> Iube et perfectum est.</p>
  <p><hi rend="italic">LEVIG.</hi> Timeo.
  <hi rend="italic">Leon.</hi> Quid me excrucias ô Rex, si
  tibi suspecta est fides mea? iube me coram te flammas inscendere.</p>
  <p><pb n="70"/> <hi rend="italic">LEVIG.</hi> Non hoc iubeo.
  <hi rend="italic">Leon.</hi> Quid igitur?
  <hi rend="italic">Leuig.</hi> vt hodie caput meum à nece
  liberes.</p>
  <p><hi rend="italic">LEONID.</hi> O Rex, etiam hoc iubere
  oportet? dic quaeso quid vis?</p>
  <p><hi rend="italic">LEVIG.</hi> Nosti arcanum silentio
  saepire.</p>
  <p><hi rend="italic">LEONID.</hi> Hoc noui.</p>
  <p><hi rend="italic">LEVIG.</hi> Age, Tu Hermenigildum hac
  nocte securi percuti, et confici statim cura.</p>
  <p><hi rend="italic">LEON.</hi> O Rex quid iussisti?
  sanguinem tuum per me fundi? iube potius vt viuus ad inferos
  penetrem.</p>
  <p><hi rend="italic">LEVIG.</hi> Age quod iubeo, vel
  te.</p>
  <p><hi rend="italic">LEONID.</hi> Vide Rex ne te
  poeniteat.</p>
  <p><hi rend="italic">LEVIG.</hi> Deliberata sunt omnia,
  perge ocyùs: ni feceris de tuo capite conclamatum est.</p>
  <p>HERMENIFRIDVS, DVRIAS, DARIACES.</p>
  <p><hi rend="italic">Calumniatores cruenta palma
  exultantes</hi> <hi rend="italic">Durias
  insectatur.</hi></p>
  <p><hi rend="italic">HERME.</hi> Bene est, abunde est,
  recte ceciderunt tesserae, vincimus, <pb n="71"/> triumphamus, omnibus
  gaudiis affluimus, iam nec Marti nec Apollini diuinos honores inuideo.
  Riualis Iouis ego fum, cui tam luculenta palma tam feliciter
  obtigit.</p>
  <p><hi rend="italic">DVRIAS.</hi> Execranda capita,
  Lestrygones, Procustae, Busirides, portenta ex omni immanitate
  scelerum concreta quo nomine vos apellem nescio, ite, iactate vestram
  illam palmam innocentissimi principis sanguine cruentatam. At si qui
  sunt coelestes, sunt autem, et vestri sceleris spectatores, tandem
  tandem ferient.</p>
  <p><hi rend="italic">DARIAC.</hi> Puer obgannis.</p>
  <p><hi rend="italic">DVRIAS.</hi> Gladiator, latro,
  spartace, tu me puerum appellas? ita est, puer sum, et verò purus, tu
  verò homicida, tu paries humano cruore maceratus.</p>
  <p><hi rend="italic">HERM.</hi> Duria vtile est tibi
  sapere, abi, et sile.</p>
  <p><hi rend="italic">DVRIAS.</hi> Sileam ego? vestram
  barbariam coelo et terris eloquar, si homines non audiunt, ac certe
  freta, saxa et solitudines ingemiscent.</p>
  <p><pb n="72"/> <hi rend="italic">DARIAC.</hi> Vult virgis
  abigi audax pusio.</p>
  <p><hi rend="italic">DVRIAS.</hi> Effeminate, virgas etiam
  minaris? exere gladium si potes, exere Thersites, te nemo in acie
  virum nouit, ex immanitate omnes Lycanthropum agnoscunt.</p>
  <p><hi rend="italic">DARIA.</hi> Hermenifride per deos
  sine me vt scelestus ille pusio penas hodie suae dicacitatis
  persoluat: ego exenteratum, comminutum, discerptum muscarum pabulum
  efficiam.</p>
  <p><hi rend="italic">HERME.</hi> Miser adolescens cur te
  is perditum? tace inquam et noli crabones irritare,
  <hi rend="italic">nescis linguam animae laqueum?</hi>
  nescis eam arbitram necis et vitae? Abi infoelix, abi et desine contra
  solem spuere. <hi rend="italic">Infraenis oris vectigal
  est calamitas.</hi></p>
  <p><hi rend="italic">DVRIAS.</hi> Veniat emasculatus,
  veniat, ego in eius ceruices inuolabo, tetros illos et funestos oculos
  effodiam, linguam ex ipsis faucium radicibus extractam coruis
  epulandam dabo, si modo corui tam scelerata dape vesci non
  exhorrescant.</p>
  <p><pb n="73"/> <hi rend="italic">DARIACES.</hi> Morietur,
  actum est, morietur.</p>
  <p><hi rend="italic">DVRIAS.</hi> En iugulum Hyaena, en
  iugulum, exsuge cruorem quem iam ex parte in Hermenigildo meo
  libasti.</p>
  <p><hi rend="italic">HERME.</hi> Sine, furiosus est, eat
  sane vias suas, enimuero praeclarum est nos cum adolescentulo iurgari,
  quin potius quod instat expediamus, ne quis nobis telam istam quam
  teximus reordiatur, eamus.</p>
  <p><hi rend="italic">DARI.</hi> Ego te.</p>
  <p><hi rend="italic">DVRIAS.</hi> Ite vultures, ite, Rex
  totum resciet, hei mihi quia nullus nobis ad Regem patet aditus, et
  fores omnes obsedit calumnia, prodimur, eiicimur,
  <hi rend="italic">perimus tacendo</hi>, at forte ego
  inueniam viam.</p>
  <p>DE MORTE HERMENIGILDI DEPLORATIO.</p>
  <p><hi rend="italic">HEV scelerum incestam faciem!
  indignata retorquent.</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Ora polo stellae, et tristi ferrugine
  liuent.</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Ergone carnifici infandum data
  victima dextrae,</hi></p>
  <p><pb n="74"/> <hi rend="italic">Occumbis miserande puer,
  per regia colla</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Egit atrox furias mucro</hi>, libauit
  in ipsa</p>
  <p>Arceanimam scrutans. <hi rend="italic">Quo desolata
  talistis</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Ora Penetrales diui, dum talis ad
  aras</hi></p>
  <p><hi rend="italic">It cruor, et vestris genibus qui
  repserat olim</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Paruulus, in vestros iam grandior
  hostia vul</hi>tus</p>
  <p><hi rend="italic">Offert se, exultans letho, mortemque
  lacessit.</hi></p>
  <p>Heu! pater <hi rend="italic">est nato popa,
  prohexecrabile bustum,</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Quam dederat lucem, vitamque
  resorbuit atrox,</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Qua natura viam negat imperterritus
  ausis</hi></p>
  <p><hi rend="italic">It furor</hi>, et vitae genitor
  penetrale resoluit</p>
  <p>Quo vitam inclusit. <hi rend="italic">Tigres</hi>
  fleuere caden</p>
  <p><hi rend="italic">tem.</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Heu pietas! heu sancta fides! heu
  dextera bello</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Inuicta! heu forma! et primae
  lanuginis anni,</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Ostentastis opes, mundi et totum
  instar in vno</hi></p>
  <p>Quae nunc <hi rend="italic">atra dies ingrato pollice
  carpit.</hi></p>
  <p>Qualis <hi rend="italic">vbi exultat primo sub lumine
  concha</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Iam praegnans rore, et tenero se sole
  maritat,</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Et mox impletur foetu, gestitque sub
  auras</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Vnio spes Indi: coelo improuisa
  sereno</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Tempestas inimicum imbrem, mundique
  fragore</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Fulmina praecipitat, queis intercisus
  in aluo</hi></p>
  <p><pb n="75"/> <hi rend="italic">Partus hiat, tenuesque
  cinis vanescit in auras.</hi></p>
  <p>Talis se <hi rend="italic">iuuenis prima virtute
  ferebat</hi></p>
  <p><hi rend="italic">In decus, et magnae spargebat semina
  mentis,</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Cum foetum inuidiae praestrinxit
  turbine Parca.</hi></p>
  <p>Quam defletus obis et nulli flendus!
  <hi rend="italic">In</hi>
  <hi rend="italic">astra,</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Consurgis, ridesque tui ludibria
  trunci.</hi></p>
</div>
<div type="level1" xml:id="pars-v.">
  <head>PARS V.</head>
  <p>LEONIDAS, HERMENIGIL.</p>
  <p><hi rend="italic">TRIBVNVS DENVNCIAT Hermenigildo
  extremam</hi> <hi rend="italic">necessitatem.</hi></p>
  <p><hi rend="italic">LEONID. TRIBVN.</hi> Atrox dii boni
  et inuisum facinus (miserum me) cuius operis administrum Leuigildus
  esse voluit, iubet pater, vt filium carnificis manu confici quamprimùm
  curem. Moram nullam interponit, vrget, instigat, <pb n="76"/> nisi fecero
  minatur terrores et supplicia. Parendum est omnino, quamquam inuito et
  reluctanti eius voluntatibus, <hi rend="italic">miser
  genitor qui sibi viuus eripit viscera!</hi> miser iuuenis cui tam
  acerbum à patre funus instauratur. Quo vultu, qua voce, qua mente
  regium iuuenem compellare possim non video, et totus pene stupore
  confundor, heus tu Valfrede aperi carceris fores, et mihi
  Hermenigildum siste.</p>
  <p><hi rend="italic">HERME.</hi> Agedum tribune, quid
  nuntias?</p>
  <p><hi rend="italic">LEONID.</hi> Vtinam princeps elinguis
  essem, aut prius me fatum abstulisset, quam tam crudeli vocis
  ministerio fungerer!</p>
  <p><hi rend="italic">HERME.</hi> Perge, eloquere fidenter,
  ego dudum miseriis assueui.</p>
  <p><hi rend="italic">LEONID.</hi> Pater tibi per me
  vltimam necessitatem denunciat.</p>
  <p><hi rend="italic">HERM.</hi> Grates tibi Christe summas
  ago, tu mihi per patrem vitam fragilem, miseram, cum muscis atque
  formicis communem dederas, nunc autem per eiusdem decreta, vitam
  nobilem, beatam, et om<pb n="77"/>nium bonorum affluentia cumulatam
  concessisti. Dic quo genere mortis imperauit me confici?</p>
  <p><hi rend="italic">LEONID.</hi> Exhorresco dicere,
  tantaene ceruici securim crudelis genitor impinget?</p>
  <p><hi rend="italic">HERM.</hi> Intelligo quid velis,
  tantum doleo leuius hoc esse supplicii genus,
  <hi rend="italic">cuperem tot esse vulnera, quot sunt
  membra</hi>, vt pro Christi nomine gloriosius ex hac vita
  discederem.</p>
  <p><hi rend="italic">LEONID.</hi> O inauditam in hoc
  fortunae fastigio constantiam!</p>
  <p><hi rend="italic">HERME.</hi> Quando et vbi vult me
  interfici?</p>
  <p><hi rend="italic">LEONID.</hi> Hac nocte in
  carcere.</p>
  <p><hi rend="italic">HERM.</hi> Quota hora est?</p>
  <p><hi rend="italic">LEONID.</hi> Iam secunda vigilia est,
  et ipsum appetit noctis silentium.</p>
  <p><hi rend="italic">HERM.</hi> Leonida, Coelum intuere:
  vides quot emicant stellarum faces?</p>
  <p><hi rend="italic">LEONID.</hi> Video.</p>
  <p><hi rend="italic">HERM.</hi> Nihil agit pater, non
  obscurus hac nocte moriar, <hi rend="italic">quot sunt in
  hoc beatorum</hi> <pb n="78"/> <hi rend="italic">domicilio
  stellae, tot sunt Dei peruigiles oculi meae</hi>
  <hi rend="italic">testes innocentiae.</hi> Tu saltem hoc
  extremum munus indulgebis morituro, euocabis mihi vnum ex illibata
  Christianorum gente Pontificem, cui tuto possim conscientiam meam
  explicare.</p>
  <p><hi rend="italic">LEONID.</hi> Cum Arianis Episcopis
  licet tibi vt voles sermones conferre, cum Romanis non licet, omni hoc
  ratione tuus pater acerrime vetuit.</p>
  <p><hi rend="italic">HERM.</hi> Valeant Ariani tui, quorum
  ego pestiferam doctrinam execror: si mihi hoc vltimum praedonum
  solatium pater denegat sacerdotis alloquium,
  <hi rend="italic">sola</hi>
  <hi rend="italic">teste conscientia moriar</hi>, quid et
  vxori meae vetatur ad me aditus?</p>
  <p><hi rend="italic">LEONID.</hi> Vetatur.</p>
  <p><hi rend="italic">HERM.</hi>
  <hi rend="italic">Omens sancta et immortalium coetu digna
  Indegundis mea.</hi> Non hunc tibi lectum genialem, non hos thalamos
  socer debuerat, quamquàm nulla tibi charior purpura, quam quae
  sanguine coniugis imbuetur. Quacumque in parte terrarum vixeris, lux
  mea, <hi rend="italic">viue nostri coniug</hi>ii
  <hi rend="italic">memor,</hi>
  <hi rend="italic">et vale</hi>.</p>
  <p><pb n="79"/></p>
  <p><hi rend="italic">ERASISERATVS. HERMENIGILDVM INVISIT
  MORITVRVM.</hi></p>
  <p><hi rend="italic">ERAS.</hi> VBI est? saltem amplectar
  moriturum: ecquis cum mihi eripiet?</p>
  <p><hi rend="italic">LEONID.</hi> Erasistrate quo pergis
  miser? cur te is perditum? nescis in hoc negotio suspectam regi tuam
  operam videri?</p>
  <p><hi rend="italic">ERAS.</hi> Hermenigilde principum
  omnium optime, qualem te aspicio, qualem te vltimùm amplector, virorum
  omnium amantissime etiamne ad catenas et secures venimus?
  <hi rend="italic">O nimis credulam tuam inno</hi>
  <hi rend="italic">cantiam! ô consilia mea nunquam satis
  credita!</hi></p>
  <p>Sed gladium adhuc habemus, animum habemus quem tibi impendamus.</p>
  <p><hi rend="italic">HERM.</hi> Quid quereris
  Erasistrate?</p>
  <p><hi rend="italic">ERAS.</hi> Facinus atrox, crudele,
  barbarum quod nulla posteritas expiarit. Vbi arma? vbi Coelum? vbi
  Dii?</p>
  <p><hi rend="italic">HERM.</hi> Furiosè loqueris
  Erasistrate: doles me Christianum mori?</p>
  <p><pb n="80"/> <hi rend="italic">ERAS.</hi> Doleo te hac
  innocentia opprimi, de hoc fortunae fastigio per iniquissimam
  calumniam deturbari, hoc aetatis flore belluis ipsis miserando, tam
  crudeliter extingui; heu vbi amores nostri? vbi breues delitiae? vbi
  spes immaturae? quas hic fortunae turbo decussit? te verò nihil eorum
  mouet.</p>
  <p><hi rend="italic">HERM.</hi> Erasistrate fuit aliquando
  tibi graue, diurnis laboribus vehementer fatigato vestem ad
  cubicularem lectum ineundum deponere? Scito hoc corpus à me post tot
  labores et aerumnas tam aequo animo exui quam quis togam exuerit. Noli
  angi Erasistrate, foelix et gloriosus morior, tui autem sanctissimi
  amoris apud manes ipsos meminero.</p>
  <p><hi rend="italic">ERAS.</hi> Imo te statim ad manes
  sequar: quid enim post pretiosissimae animae iacturam terras grauem?
  Sed ecce Recaredus frater tuus aduenit.</p>
  <p><pb n="81"/></p>
  <p><hi rend="italic">RECAREDVS HERMENIGILDVM FRATREM
  CONVENIT.</hi></p>
  <p><hi rend="italic">RECAR.</hi> Ego te frater prodidi,
  ego te in hanc carnificinam adduxi, ego te his catenis huic carceri
  mancipaui. O me praeposterum pacis internuncium! ô acerbam legationem
  meam! ô infidelem operam! ô fraudem perfidiosam! Tu saltem frater dum
  viuis vlciscere, gladium istum arripe, et totum nefandis visceribus
  immerge.</p>
  <p><hi rend="italic">HERM.</hi> Furiosè loqueris mi
  frater, noui innocentiam tuam.</p>
  <p><hi rend="italic">RECAR.</hi> Satis est nocens cuius
  destinata salubriter consilia in tam funestos exitus reciderunt.</p>
  <p><hi rend="italic">HERM.</hi> In quos?</p>
  <p><hi rend="italic">RECAR.</hi> O infame spectaculum!
  somniare me adhuc, non videre istud existimo: Saltem mi frater dum res
  extrema spe pendet, vitam serua, Romanum istud nomen quod pater iubet
  abiice, vel si hoc <pb n="82"/> tua constantia non patitur, dissimula,
  cede tempori, necessitati rerum omnium victrici obtempera.</p>
  <p><hi rend="italic">HERME.</hi> Apage mi frater cum
  istius insidiosae orationis blanditiis, suadere mihi pietatem in vitae
  dispendio potuisti, <hi rend="italic">scelus</hi>
  <hi rend="italic">cum vita et regno coniunctum suadere non
  poteris</hi>: iam tempus quidem appetit tibi regnandi, mihi moriendi.
  Morior lubenter pro Christiani nominis gloria, pro qua millies emori,
  flagranti atque ignito animo concupisco. Ego nec te frater, nec
  parentem meum miserandum senem accuso, quinimò suadeo vt decliues eius
  annos, tuo excipias sinu, et omnibus officiosae pietatis muneribus in
  eum perfungaris. Nouercam quoque ipsam tolerare te malim quam
  incessere, dum iniurias meas persequeris:
  <hi rend="italic">Dei est cognoscere, hominis</hi>
  <hi rend="italic">ignoscere</hi>. Vbi autem naturae
  legibus satisfecero habebis me frater apud numen perpetuum pro tua
  salute deprecatorem. Spero equidem quia tu istam lasciuientis in
  superstitione animi ferociam mitiga<pb n="83"/>bis, et si quid moribundi
  diuinant, hoc praedico tibi, et denuntio, erit tempus illud cum tu
  Christianis sacris aggregatus florentissimae pietatis in hoc regno
  iacies fundamenta. Hoc vnum coelestes moriturus à vobis postulo,
  nullum cineribus meis gratius solatium potest contingere.</p>
  <p><hi rend="italic">CALVMNIATORES VRGENT
  SVPPLICIVM.</hi></p>
  <p><hi rend="italic">HERME.</hi> LEonida, viuit adhuc
  Hermenigildus? Per deos deasque omnes iuro,
  <hi rend="italic">si viuum sol oriens viderit, te mortuum
  visurus est</hi>. Scito tibi munus tuum à rege quàm seuerissimè
  imperari, expedi et moras omnes amputa.</p>
  <p><hi rend="italic">HERM.</hi> Hermenifride reddo tibi
  sanguinem, quem concupiscis: reddo sine mora. Valete, tu Erasistrate
  hanc crucem auream reddes vxori meae, dic illi me eius magisterio
  informatum, vitam Christianae religioni profundere. Si noui principis
  foeminae animum, floribus potius quam <pb n="84"/> lachrimis cineres meos
  prosequetur. Valete iterum: quid lugetis? Leonida, iube lictorem
  quamprimùm accersiri: praesto sum.</p>
  <p><hi rend="italic">RECAR.</hi> Erasistrate sic nobis
  eripitur? Heu pudet me coelum intueri, satis vixi Erasistrate.</p>
  <p><hi rend="italic">ERAS.</hi> Totus quasi pestilenti
  sydere afflatus obstupesco, ô funebres delitias! Misera Indegundis
  quos tibi et quantos luctus fero!</p>
  <p><hi rend="italic">IGERDES NVNCIOS AFFERT SALVTIS:
  HERMENIGILDVM AVDIT iam demortuum.</hi></p>
  <p><hi rend="italic">IGERDES.</hi> Cito Erasistrate, cito
  expedi, subodoratus est Rex calumniatorum fraudem, et iam aliquot fuga
  dilapsi suppliciorum seueritatem anteuerterunt. Nunc fluctuat Regis
  animus, et peracribus suspicionis stimulis perstringitur: serua
  Hermenigildum, serua dum potes innocentissimum principem.</p>
  <p><pb n="85"/> <hi rend="italic">ERAS.</hi> Siste Leonida,
  siste.</p>
  <p><hi rend="italic">LEON.</hi> Vixit, conclamatum
  est.</p>
  <p><hi rend="italic">ERAS.</hi> Hei mihi quid video: vixit
  Hermenigildus.</p>
  <p><hi rend="italic">IGERD.</hi> O prodigium! ô fata!
  quibus me funeribus reseruastis? Occidisti princeps innocentissime,
  occidisti in ipso aetatis flore, in ortu dignitatis, tam tetre à
  carnifice vinctus, carnificis manu luce priuatus. At ego tibi salutis
  nuntios afferebam! ô praeposteras curas meas! ô irritos conatus! ô
  desidiosam pietatem! da saltem, da vt vltimos tuos spiritus excipiam,
  vt cruorem sacratissimum meis manibus colligam.</p>
  <p><hi rend="italic">ERAS.</hi> Et haec est fides! ô
  chlamys! ô cruor! ô sanctissimi principis monumentum! hoc igitur
  tantum restat ex Hermenigildo, hoc per tot terras et maria dum illi
  perpetuus comes haereo sum persequutus! ô quisquis es scelerum vindex
  oculus, quandiu ad tam barbarum facinus conniuebis? Hiccine est pater
  an Lychantropus qui tantum filium tanto scelere perdi<pb n="86"/>dit,
  expecta vt in eius oculos tristes exuuias ingeramus.</p>
  <p><hi rend="italic">LEVIGILDVS SENTENTIAM</hi>
  <hi rend="italic">REVOCAT, MORTEM FILII</hi>
  <hi rend="italic">audit, et luget.</hi></p>
  <p><hi rend="italic">LEVIG.</hi> SVbodorari tandem incipio
  quod vix credi poterat. Vbi Dariaces?</p>
  <p><hi rend="italic">PRIN. I.</hi> Proripuit sese
  gladiator vltricibus conscientiae furiis laceratus.</p>
  <p><hi rend="italic">LEVIG.</hi> Vade ocyus et cura vt è
  fuga retrahatur.</p>
  <p><hi rend="italic">PRIN. I.</hi> Pergo, sed tu Rex
  interim audi infoelicem Duriam pro domini capite supplicantem.</p>
  <p><hi rend="italic">LEVIG.</hi> Vbi est?</p>
  <p><hi rend="italic">DVRIAS.</hi> Amplector ô Rex, tua
  genua quando <hi rend="italic">nobis hanc postremam aram
  coelestes</hi> <hi rend="italic">reliquêre</hi>. Satis
  superque tuae iracundiae fulmen pertulit infoelix Hermenigildus, satis
  calumniarum atrocitate vexatus est, et
  <hi rend="italic">luci ante mortem ereptus</hi>: O Rex
  quem per<pb n="87"/>sequeris? pater filium, et tantum filium. O Rex quem
  persequeris? principem squallore et macie confectum sub cilicio et
  catenarum pondere ingemiscentem. O Rex quem persequeris? vmbram
  hominis et cadauer. Parce tuo sanguini, parce innocentissimo Principi,
  parce filio, cuius nullum est crimen, nisi quod in Deum et patrem est
  pius, et <hi rend="italic">tua fulmina etiam
  percussus</hi> <hi rend="italic">colit</hi>.</p>
  <p><hi rend="italic">LEVIG.</hi>
  <hi rend="italic">Quò merapis natura</hi>?
  <hi rend="italic">vicisti</hi> viuat sanus Hermenigildus
  meus, quem iam constat iniquissimis calumniis vexatum: habes Duria
  quod requiris, perge, aduola in carcerem, et postremum fulmen meo
  iussu reprime.</p>
  <p><hi rend="italic">DVRIAS.</hi> Erasistrate quid luges?
  <hi rend="italic">Erasist.</hi> Lenta sunt ô Rex, quae
  paras remedia, et mortuis nihil profutura,
  <hi rend="italic">vixit tuus Hermenigildus</hi>.</p>
  <p><hi rend="italic">LEVIG.</hi> Tam citò?</p>
  <p><hi rend="italic">DVRIAS.</hi> O coelum! ô dii! ô
  terra! ô inferi! Erasistrate quid nuncias? videam ego, amplectar,
  deosculer, postremum alloquar.</p>
  <p><pb n="88"/> <hi rend="italic">ERAS.</hi> Excessitè viuis
  miserandus iuuenis, tantus et <hi rend="italic">tot Regum
  filius, delibatum ex</hi> <hi rend="italic">coelesti fonte
  spiritum inter carnificis manus reddidit</hi>. Tu Rex innocentem
  lusciniam occidisti. Tu lumen principum extinxisti. Tu Regni tui
  columen euertisti. En cruentas filii tui exuuias, en funesta spolia:
  fruere quoniam ita voluisti, fruere.</p>
  <p><hi rend="italic">LEVIG.</hi> Agnosco meas vltrices
  furias, et in id tantum mentis oculos coelestes reddidere, vt
  stillantem filii cruorem videam, ac me infoelicissimum omnium
  parricidam deprehendam. Hermenigilde fili mi, fili mi Hermenigilde,
  num haec tibi à parente debebantur?</p>
  <p><hi rend="italic">PRINC. I.</hi> O miserum
  adolescentem! ô parentem infoelicissimum!</p>
  <p><hi rend="italic">LEVIG.</hi> Furiosus, vecors
  execrandus senex, pestifero spiritu coelum incesto, terras grauo, et
  verendum ne ipsos inferos sceleribus polluam. In me, in me toto mundi
  pondere elementa coniurate, ruite, excindite, opprimite, extinguite,
  <hi rend="italic">habeo pectus,</hi> et
  <hi rend="italic">malitiae et aerumnarum ferax</hi>. O
  Nouerca <pb n="89"/> mortalium Megaera, ô pestilentes calumniae quò me
  adegistis? Hermenigilde fili mi, fili mi Hermenigilde.</p>
  <p><hi rend="italic">PRIN. II.</hi> Factum infectum dolor
  non faciet, ô Rex: <hi rend="italic">remedium malorum
  nullum di</hi>i <hi rend="italic">habent, praeter
  obliuionem</hi>.</p>
  <p><hi rend="italic">LEVIG.</hi> Apage, nugas occinis, dic
  Erasistrate quo vultu mortem tulit?</p>
  <p><hi rend="italic">ERAS.</hi> Quò victor triumphum. Nemo
  placidius, nemo gloriosius excessit è vita.</p>
  <p><hi rend="italic">LEVIG.</hi> Nihil imprecatus est
  parenti?</p>
  <p><hi rend="italic">ERAS.</hi> Nihil. Imo fratrem
  vehementer orauit vt te omni obseruantia coleret, et tuam
  ingrauescentem aetatem suo exciperet sinu. Deinde Christianorum
  Episcopum vt audio accersiri sibi postulauit, et vxorem in conspectum
  admitti, vt extremis alloquiis Heroinam posset affari. Vbi verò à te
  vetitum resciuit: Deo igitur inquit solo teste moriar. Mox pro regni
  tui foelicitate multum precatus ceruicem praebuit carnifici.</p>
  <p><hi rend="italic">LEVIG.</hi> O filii pietas, inter
  quae vota con<pb n="90"/>stitisti: oportuit igitur odii
  <hi rend="italic">tantam virtutem ne carnificis quidem
  sobrii manu concidere. Hei mihi catenas eius mors et carnifex</hi>
  <hi rend="italic">tantum laxarunt</hi>. Denegatum est ei
  vltimum praedonum solatium, Pontificis et vxoris fidissimae
  colloquium, immanitate prius mea quam tortoris gladio saucius, mihi
  tamen et rebus meis vitae reliquias ac haerentem labellis animam
  sanctiss. Iuuenis impendit. <hi rend="italic">O vestis
  omni purpura nobilior! ò paterni sceleris monumentum! nunc paterni
  doloris numen</hi>. Hermenigilde fili mi, fili mi Hermenigilde, per
  innocentissimos et sanctissimos manes tuos te rogo, aspice detestandi
  senis canitiem, tuo licet sanguine cruentatam.
  <hi rend="italic">In hoc iam satis miser sum</hi>
  <hi rend="italic">quòd scelestior esse non possum</hi>.
  Eamus vt si quid restat in demortuis membris halitus exsugamus, et
  illi vel spiritum impertiamur, vel mortem eius suscipiamus.</p>
  <p><hi rend="italic">IGERD.</hi> O Rex desine iam filium
  lugere, quinimo martyrem venerare. Mirum vbi spiritum exhausit, et in
  lecto funebri collocatum est cadauer, suauissimus vocum <pb n="91"/>
  concentus audiri, mellitissima symphonia locum personare, faces circa
  demortui puluinar lenissimis tractibus discurrere, carcerem ipsum
  multa luce circunfusum vndique collucere: Quid istud rei sit nescio,
  nisi coelum ad honestandas martyris reliquias in ergastulum
  confluxerit: Audisne adhuc istius symphoniae reliquias, audi, et
  corpus martyris si placet intuere.</p>
  <p><hi rend="italic">LEVIGILDVS HAEC AD LECTVM
  FVNEBREM.</hi></p>
  <p><hi rend="italic">LEVIG.</hi> Hermenigilde fili mi,
  fili mi Hermenigilde, bene est, patris tui crudelitas, coelo teste
  reuincitur. <hi rend="italic">Plenum habes fili mi
  innocentiae tuae praeconium,</hi> <hi rend="italic">Deo
  iudice absolutus, Deo munerario coronatus.</hi> Hermenigilde fili mi,
  aspice infelicissimum senem quondam parentem tuum, deinde carnificem,
  nunc autem tuum supplicem, ad tuum pheretrum iacentem atque
  prostratum, et nisi sacrilegas <pb n="92"/> manus et os pollutum
  detestaris, da beatissimos pedes tangam, da manus deosculer, da
  cruorem abstergam, da vt senilibus lachrimis lauem vulnera, tantum
  cruentarum lachrimarum erumpam quantum cruoris profudisti,
  Hermenigilde fili mi, fili mi Hermenigilde, debebas nobis Regem:
  Martyrem fecisti.</p>
  <p><hi rend="italic">ERAS.</hi> Hei mihi ferro caedi
  potuit, verbis excitari non potest. Et haec erit igitur Erasistrati
  portio. O caput magnae quondam mentis domicilium!
  <hi rend="italic">oportuit mundum ruere cum cecidisti: ô
  lumina</hi> <hi rend="italic">quondam fulgura, nunc
  tenebrae!</hi> Dulces oculi non vos spectauit qui vos extinxit, hoc
  scio: et vbi sepelietur haec ceruix? nisi in sinu meo.</p>
  <p><hi rend="italic">DVRIAS.</hi> Hermenigilde postremum
  me alloquere, manda aliquid, praecipe vt solebas: non totus mihi
  occidisti. Quis te meis amplexibus eripiet?
  <hi rend="italic">Diuidam solus ego cum morte, auara est
  si totum Hermenigildum rapit: inuicta est si amorem meum vincit.</hi>
  Certè aut vitam meam exhauriet, aut <pb n="93"/> tibi extremos spiritus
  cum anima inspirabo. Suscipe me princeps optime atque suauissime, noli
  mortuus contemnere, quem viuus sanctissimè dilexeras; misceam te cum
  spiritum, misceam cineres, non onerosa sanctis manibus accedam
  sarcina.</p>
  <p><hi rend="italic">LEVIG.</hi> Efferte efferte corpus
  sanctissimum, vt dignas Rege martyre exequias instauremus.</p>
  <p>PROSPHONETICON.</p>
  <p><hi rend="italic">I Sacer ad Superos iuuenis quà
  curribus altis</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Consurgit virtus, et mixta potentibus
  astris</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Sub pedibus calcat curuatas fornice
  nubes.</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Impar terra fuit tantis virtutibus,
  impar</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Terrarum imperium, te solis lucida
  templa,</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Et circumtextum stellis diadema
  manebat.</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Fortunate puer, coeli quacunque
  receptus</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Parte micas, tantùm placidis caput
  exere terris,</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Tu tristes canos miseri solare
  parentis,</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Et fac te orbatae sidus venerabile
  genti.</hi></p>
</div>
<div type="level1" xml:id="back">
  <head>Back</head>
  <p>FINIS.</p>
</div>
        
    </body>
</text>
</TEI>
