<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model
    href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/translatin.rng"
    type="application/xml"
    schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"
?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="translatin0030" xml:lang="lat">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title type="main">Comoedia de vita Nicolai Unterwaldii</title>
        <title type="sub">No title</title>
        <author>Gretser, Jakob (SJ)</author>
        <editor>Jan Bloemendal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Jan Bloemendal et al.</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <publisher>Unknown publisher</publisher>
        <pubPlace>None</pubPlace>
        <date>0001</date>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <bibl>
            Identifier: <name>Gretser-Underwaldius</name><lb/>
            Short title: <title>Underwaldius</title><lb/>
            Year of first edition: <date>1586</date><lb/>
            Author information:<lb/>
            Alias: Gretserus, Jacobus /<lb/>
            Birth: 1562, Markdorf<lb/>
            Death: 1625, Ingolstadt<lb/>
            Floruit: None, Ingolstadt<lb/>
            <ref target="https://en.wikipedia.org/wiki/Jacob_Gretser">Link</ref><lb/>
            <emph>ed. E. Scherer</emph><lb/>
            <ref target="https://humanistica-helvetica.unifr.ch/fr/works/136">Source link</ref>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <textClass>
        <keywords>
            <term type="diction">verse</term>
            <term type="genre">comedy</term>
            <term type="acts">0</term>
            <term type="chorus">None</term>
            <term type="medium">Ms</term>
        </keywords>
    </textClass>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
    <body>
        <div type="level1" xml:id="front">
  <head>Front</head>
  <p>/</p>
  <p>COMOEDIA DE VITA NICOLAI UNDERWALDII</p>
  <p>LA COMÉDIE DE SAINT NICOLAS DE FLUE</p>
  <p><ref target="https://humanistica-helvetica.unifr.ch/authors/37"><hi rend="underline">Jacob
  Gretser</hi></ref></p>
  <p>Introduction: Clemens Schlip (traduction française: David
  Amherdt/Kevin Bovier)</p>
  <p><hi rend="bold"><hi rend="italic">Date de
  composition</hi></hi>: 1586.</p>
  <p><hi rend="bold"><hi rend="italic">Manuscrit</hi></hi>:
  Studienbibliothek Dillingen XV 227, fol.
  107r<hi rend="superscript">o</hi>-160v<hi rend="superscript">o</hi>,
  ici fol. 107r<hi rend="superscript">o</hi>,
  109r<hi rend="superscript">o</hi>-110r<hi rend="superscript">o</hi>,
  112r<hi rend="superscript">o</hi>-114v<hi rend="superscript">o</hi>.1</p>
  <p><hi rend="bold"><hi rend="italic">Édition</hi></hi>:
  E. Scherer (éd.),
  <hi rend="italic">Das-Bruder-Klausenspiel des P. Jakob
  Gretser S. J. vom Jahre 1586</hi>, Bâle, Fribourg, 1928, ici p. 9-11
  (prologue) et 14-20 (acte 1, scène 2); certaines parties de la pièce
  ont également été publiées avec une traduction allemande rimée en vers
  libres dans Durrer (1917-1921); voir à ce sujet la bibliographie.</p>
  <p><hi rend="bold"><hi rend="italic">Mètre</hi></hi>:
  sénaire ïambique.</p>
  <p>Gretser2 consacra une comédie, dont le titre original est
  <hi rend="italic">Comoedia de Vita Nicolai Underwaldi
  Eremitae Helvetii</hi>, à la vie de Nicolas de Flue, né à Flueli en
  1417 et mort à Ranft le 21 mars 1487 (ces deux localités sont situées
  dans le canton d’Obwald).3 Jusqu’à l’âge de cinquante ans, Nicolas de
  Flue était un agriculteur sans histoire, père de cinq fils et de cinq
  filles, et époux de Dorothea (née Wyss). Le 16 octobre 1467, il
  entreprit un pèlerinage qu’il interrompit à Liestal. Il construisit
  ensuite une cabane dans les gorges du Ranft, près de sa ferme, où il
  vécut désormais en ermite. Il attribua ce comportement à des visions
  qu’il avait reçues. Le fait qu’il s’abstint totalement de manger (à
  l’exception de la Sainte Communion) fit sensation et fut examinée et
  confirmée en 1469 sur ordre de l’évêque de Constance. Ses propos de
  l’époque laissent transparaître l’influence du mysticisme de la
  Haute-Rhénanie, notamment de Heinrich Seuse. De nombreuses personnes,
  y compris des hommes politiques, venaient lui demander conseil. Il
  existe des preuves de son influence sur le «Convenant de Stans» de
  1481, un traité d’une importance capitale pour l’avenir politique des
  huit cantons suisses.4 Sa tombe dans l’église paroissiale de Sachseln
  devint un lieu de pèlerinage populaire peu après sa mort. Vers 1550,
  Obwald et Nidwald décidèrent d’y organiser régulièrement des
  pèlerinages nationaux. Sa chapelle dans le Ranftal attira également de
  nombreux pèlerins. La sanction ecclésiastique du culte prit plus de
  temps. En 1649, Rome autorisa officiellement la vénération liturgique
  de Nicolas (ce qui équivalait à une béatification), et en 1669, il fut
  officiellement béatifié. La canonisation n’intervint qu’en 1947.5</p>
  <p>Le jésuite Gretser put s’approprier ce thème suisse au collège
  religieux de Fribourg, dans le milieu de Pierre Canisius, qui tenait
  Nicolas de Flue en haute estime, notamment parce que sa vie était
  considérée comme une preuve de la doctrine catholique de l’Eucharistie
  (que les réformés contestaient); car après tout, d’après les
  témoignages à son sujet, il n’avait vécu pendant des années que de
  l’Eucharistie.6 Ce n’est donc pas une coïncidence si Gretser avait
  déjà écrit un <hi rend="italic">Dialogus de Nicolao
  Unterwaldio pro festo Corporis Christi </hi>(«Dialogue sur Nicolas
  d’Unterwald pour la fête du Corpus Christi») avant la pièce dont il
  est question ici.7 Il ne faut pas oublier qu’en glorifiant la vie
  ascétique, la pièce s’apparentait à une déclaration de guerre contre
  les détracteurs du monachisme, notamment les protestants (mais aussi,
  avant eux, certains humanistes).8</p>
  <p>Dans le manuscrit original, le prologue adressé aux Fribourgeois
  (<hi rend="italic">Friburgenses</hi>) a été remplacé par
  un autre destiné aux Lucernois
  (<hi rend="italic">Lucernenses</hi>). La pièce devait donc
  à l’origine être jouée à Fribourg, mais cela ne se passa pas ainsi en
  raison du rappel de Gretser à Ingolstadt. La première représentation
  fut donnée par des élèves de l’école jésuite de Lucerne le 5 octobre
  1586 à Lucerne (le lieu exact est inconnu) à l’occasion du serment de
  la «Ligue d’or» (ou «Ligue Borromée») des sept cantons catholiques (un
  droit de combourgeoisie et un droit foncier communs en relation avec
  une confrérie ecclésiastique). À cette occasion, l’assistance
  comprenait non seulement les émissaires des sept cantons, mais aussi
  le nonce apostolique Giovanni Battista Santonio. Il est possible que
  Gretser ait personnellement assisté à cette représentation avant son
  départ pour la Bavière.9</p>
  <p>Voici un bref aperçu de l’intrigue de cette pièce qui compte 2595
  vers en tout:</p>
  <p><hi rend="bold">Acte I</hi>: Les démons Asmodée et
  Bélial se plaignent de la façon dont Nicolas leur rend la vie
  difficile (première scène); ils le testent en vain (deuxième scène);
  ils le testent à nouveau en vain (troisième scène; un fils de Nicolas
  apparaît également ici); Henri prend sur ses épaules son père Nicolas
  épuisé (quatrième scène); Nicolas offre très généreusement des cadeaux
  à des mendiants (cinquième scène); Nicolas offre des cadeaux à des
  écoliers vagabonds (sixième scène); trois inconnus demandent à Nicolas
  de se retirer du monde (septième scène).</p>
  <p><hi rend="bold">Acte II</hi>: Un ange invite Nicolas à
  se consacrer entièrement à Dieu (première scène); le fils cherche son
  père, sa mère lui dit qu’il est déjà à la maison (deuxième scène);
  Nicolas décide dans un monologue de se retirer du monde (troisième
  scène); il le dit à sa femme, qui accepte (quatrième scène); un
  citoyen d’Unterwald raconte à Pierre, le frère de Nicolas, ce que ce
  dernier a fait (cinquième scène); après une discussion, Pierre laisse
  Nicolas partir (sixième scène); Nicolas apprend d’un Bourguignon qu’il
  est dangereux d’aller là-bas à cause de la guerre; il décide de
  retourner en Suisse, ce qu’un ange l’encourage également à faire
  (septième scène).</p>
  <p><hi rend="bold">Acte III</hi>: Deux jeunes gens
  raffinés et leurs serviteurs apparaissent dans une scène joyeuse
  (première scène); ils conversent avec Nicolas dans son ermitage et
  tentent en vain de le persuader de rentrer chez lui (deuxième scène);
  l’un d’eux fait un rapport au frère de Nicolas (troisième scène);
  conversation entre les jeunes gens et Pierre et Nicolas; mais ce
  dernier reste obstinément dans son ermitage (quatrième scène); le
  prêtre Oswald encourage Nicolas à poursuivre son jeûne (cinquième
  scène); dispute entre un défenseur et deux détracteurs de Nicolas
  (sixième scène); un messager annonce l’arrivée d’un évêque de
  Constance (septième scène); Asmodée et Bélial essaient à nouveau en
  vain de tenter Nicolas (huitième scène).</p>
  <p><hi rend="bold">Acte IV</hi>: l’évêque auxiliaire de
  Constance, Thomas, interroge Nicolas (première scène); l’évêque
  auxiliaire raconte à la Suisse le miracle de Nicolas qui se nourrit
  devant le Sacrement (deuxième scène); conversation édifiante entre
  l’ermite Ulrich10 et Nicolas (troisième scène); un démon déguisé en
  noble à cheval essaie sans succès de tenter Nicolas (quatrième scène);
  conversation édifiante entre Nicolas et Ulrich (cinquième scène); un
  démon avec un âne tente sans succès une nouvelle attaque contre
  Nicolas (sixième scène); Nicolas dissuade Ulrich d’imiter son
  abstinence de nourriture; son fils Henri vient avec de la nourriture
  (septième scène); deux citoyens demandent à Nicolas des conseils et
  une prière et reçoivent ce qu’ils demandent (huitième scène).</p>
  <p><hi rend="bold">Acte V</hi>: un érudit apporte à
  Nicolas une lettre de son fils qui étudie à Paris; une autre lettre,
  que l’érudit a perdue, est parvenue à Nicolas plus tôt grâce à une
  intervention divine (première scène); Nicolas annonce sa mort
  prochaine à Ulrich (deuxième scène); Ulrich et Pierre se lamentent sur
  la mort de Nicolas.</p>
  <p>Chaque acte est précédé d’un prologue et se termine par un
  épilogue. Il ressort du déroulement de l’action que les unités de
  temps et de lieu ne jouent aucun rôle.11</p>
  <p>Nous présentons le prologue de l’acte I ainsi que la scène 2 de
  l’acte I, qui semble bien adaptée à une représentation théâtrale et
  dans laquelle les démons s’en prennent pour la première fois à
  Nicolas. En général, lorsqu’on évalue cette pièce, il faut être
  conscient du fait qu’elle est conçue comme un récit légendaire et non
  théâtral, et qu’elle ne possède donc pas de structure dramatique à
  proprement parler.12</p>
  <p>À l’exception de la scène dans laquelle apparaît un démon avec un
  âne, tous les détails de l’intrigue semblent dériver de récits
  antérieurs sur Nicolas. Gretser a visiblement utilisé comme source la
  biographie de Nicolas par Ulrich Witwyler.13 Il est frappant de
  constater l’importance que Gretser accorde aux scènes de tentation
  avec les démons; cette insistance représentait sans doute un avantage
  en matière de mise en scène. Comme le montre l’exemple textuel choisi
  ci-dessous (acte I, scène 2), une telle scène ne manque ni d’une
  certaine profondeur (dans la mesure où les démons trouvent toutes
  sortes d’idées pour détourner Nicolas du chemin de la sainteté) ni
  d’esprit (lorsque les démons se plaignent avec un désespoir comique
  d’avoir échoué une fois de plus contre un simple paysan). L’action
  devait être facilement compréhensible, même pour des spectateurs qui
  ne maîtrisaient pas le latin. L’aspect politique et patriotique de
  l’activité de Nicolas est à peine abordé; pour Gretser, c’est l’aspect
  religieux qui est déterminant. Cela correspond à l’image que la
  réforme catholique voulait avoir de cet homme qu’on révérait; de plus,
  les politiciens des cantons catholiques et les jésuites venus de
  l’étranger étaient plutôt étrangers au concept d’un patriotisme
  helvétique, compte tenu de la situation de conflit confessionnel.14
  Peut-être Gretser a-t-il délibérément supprimé l’aspect suisse et
  patriotique inhérent à la figure de Nicolas.15</p>
  <p>L’histoire de la réception de cette pièce est remarquable. Les
  pièces sur saint Nicolas des
  XVI<hi rend="superscript">e</hi> et
  XVII<hi rend="superscript">e</hi> siècles étaient toutes
  basées sur celle de Gretser, qui fut d’ailleurs traduite en allemand à
  plusieurs reprises.16</p>
  <p><hi rend="bold">Bibliographie</hi></p>
  <p>Durrer, R., «Jakob Gretsers Festspiel von Bruder Klaus bei der
  Feier des Abschlusses des ‚Goldenen Bundesʼ», dans
  <hi rend="italic">Bruder Klaus. Die ältesten Quellen über
  den seligen Nikolaus von Flüe, sein Leben und seinen </hi>Einfluss,
  éd. Dr. Robert Durr, vol. 2, Sarnen, Louis Ehrli, 1917-1921,
  p. 851-871.</p>
  <p>Dürrwächter, A., <hi rend="italic">Jakob Gretser und
  seine Dramen. Ein Beitrag zur Geschichte des Jesuitendramas in
  Deutschland</hi>, Fribourg-en-Brisgau, Herder, 1912, ici surtout
  p. 59-62.</p>
  <p>Scherer, E. (éd.),
  <hi rend="italic">Das-Bruder-Klausenspiel des P. Jakob
  Gretser S. J. vom Jahre 1586</hi>, Bâle/Fribourg, Hess, 1928.</p>
  <p>Valentin, J.-M., <hi rend="italic">Les jésuites et le
  théâtre (1554-1680). Contribution à l’histoire culturelle du monde
  catholique dans le Saint-Empire romain germanique</hi>, Paris,
  Desjonquères, 2001.</p>
</div>
<div type="level1" xml:id="main">
  <head>Main</head>
  <p><hi rend="bold">Comoedia de vita Nicolai Underwaldii
  Eremitae Helvetii, scripta Friburgi anno 1586, habita Lucernae
  Helvetiorum 5. Octobris 1586, praesente Legato Pontificis et Legatis
  omnium catholicorum pagorum, quo eodem die foedus religionis denuo
  confirmatum et arctius sanctum est.</hi></p>
  <p>Horatius [Hor. <hi rend="italic">ars</hi>,
  333-334.]</p>
  <p>Aut prodesse volunt aut delectare poetae</p>
  <p>Aut simul iucunda et idonea dicere vitae.</p>
  <div type="level2" xml:id="prologus">
    <head>1. Prologus</head>
    <p>Salvete Lucernenses1 quotquot huc pedem</p>
    <p>Tetulistis spectandae caussa comoediae,</p>
    <p>Quam faustis avibus et coetu Divum auspice</p>
    <p>Iam cogitamus huic scenae committere,</p>
    <p>Haud aliam ob caussam, Lucernenses inclyti,</p>
    <p>(5)</p>
    <p>Quam ut vos hilaremus iucundis thaematis</p>
    <p>Et acroamatibus delectemur ac vicem</p>
    <p>Sic meritis vestris referamus, quae totius</p>
    <p>Anni curriculo sane liberaliter</p>
    <p>In nos congeritis. Ingrati turpem notam</p>
    <p>(10)</p>
    <p>Non effugeremus, ni vestris beneficiis</p>
    <p>Reponeremus grates quas vires ferunt.</p>
    <p>Adeste, quaeso,2 mentibus qui corpore</p>
    <p>Voluistis adesse, et si alicui comoediae</p>
    <p>Favistis unquam linguis et silentio</p>
    <p>(15)</p>
    <p>Et benevolentiae aura, huic favebitis,</p>
    <p>Sat scio. Nam materiem non tractat exteram,</p>
    <p>Non fictam, non petitam ex vatum fabulis,</p>
    <p>Sed natam in Helvetia, domi nostrae fatam,</p>
    <p>Natam Underwaldiae. Num novistis locum?</p>
    <p>(20)</p>
    <p>Novistis, novistis. Fortasse singuli3</p>
    <p>Vidistis eundem. Positis sed ut ambagibus</p>
    <p>Plane rem proloquar. Vitam Underwaldii</p>
    <p>Nicolei comicis legibus inclusimus,</p>
    <p>Inclusam vobis nunc spectandam adducimus.</p>
    <p>(25)</p>
    <p>Res est spectatu digna, quod videbitis</p>
    <p>Comoediae progressu multo clarius.</p>
    <p>Et certe si verum est, quod vulgo dicitur,</p>
    <p>Domestica magis hilarare animos, quam extera,</p>
    <p>Noviterque facta magis, quam gesta antiquitus,</p>
    <p>(30)</p>
    <p>Non video, Lucernenses,4 quae comoedia</p>
    <p>Gratior eveniat vobis, quam quae versibus</p>
    <p>Nicolei vitam exequitur Underwaldii</p>
    <p>Helvetii, qui proavorum aetate vixerit,</p>
    <p>Sui aevi Paulus, Antonius, Onuphrius,</p>
    <p>(35)</p>
    <p>Miraculis toto mundo clarissimus,</p>
    <p>Immortale decus et iubar nitidissimum</p>
    <p>Helvetiae. Sed iam primi actus summam eloquar.</p>
    <p>Reliquorum periochas dicam cum venerit</p>
    <p>Grex noster ad illos actus; si iam dicerem</p>
    <p>(40)</p>
    <p>Omnes, non tam docerem quam confunderem.</p>
    <p>Principio prodeunt cacodaemones duo,5</p>
    <p>Qui multis consultant, quonam in plagas modo</p>
    <p>Coniicere Nicolaum possint, plurimum</p>
    <p>Dolent, ignarum agricolam tot negotii</p>
    <p>(45)</p>
    <p>Pietate sua facessere suis copiis.</p>
    <p>Interea Nicolaus ad solitas preces</p>
    <p>Deo solvendas prodit. Adsunt daemones</p>
    <p>Virumque sanctum pugnis tundunt et alapis</p>
    <p>Caedunt crudeliter, si forte stringeret</p>
    <p>(50)</p>
    <p>Maledicam in superos linguam, sed sanctus senex</p>
    <p>Nil nisi divinam proloquitur clementiam.</p>
    <p>Ringuntur daemones; refert victoriam</p>
    <p>Praeclaram Nicoleus; grates Divis agit.</p>
    <p>Post haec rus it comitatus filio suo,</p>
    <p>(55)</p>
    <p>More suo vota fundit patri caelitum;</p>
    <p>Pecoribus praebet natus pabulum, parens</p>
    <p>Foris precatur. Daemon advolat iterum,</p>
    <p>Precantem arripit et per dumos et per rubos,</p>
    <p>Per saxa, per coenum raptat sanctum virum.</p>
    <p>(60)</p>
    <p>Patienter omnia fert, nec fatur verbulum,</p>
    <p>Quod summam non declararet patientiam.</p>
    <p>Quam patiens est Nicoleus, tam nequissimus</p>
    <p>Cacodaemon est impatiens, quod retia sua</p>
    <p>Semper nequicquam Nicolao tenderet.</p>
    <p>(65)</p>
    <p>Debilis exinde a gnato ducitur domum.</p>
    <p>Mendici veniunt Nicolei ad aedes duo</p>
    <p>Stipem rogantes; dapsilem accipiunt stipem.</p>
    <p>Post haec in aliquot pauperes scholasticos</p>
    <p>Vir mitis liberalitate maxima</p>
    <p>(70)</p>
    <p>Paterna confert merita. Tres postea viri,</p>
    <p>Incertum an angeli, gravissime monent</p>
    <p>Nicoleum, ut rebus derelictis vi necis</p>
    <p>Subiectis, unico se mancipet Deo,</p>
    <p>Relictis liberis, relicta coniuge.</p>
    <p>(75)</p>
    <p>Currenti calcar addunt,6 nam nihil aliud</p>
    <p>Desiderabat Nicolaus perpetim.</p>
    <p>Hic finis actus primi erit et hic terminum</p>
    <p>Pepigimus, vos interea spectatissimi</p>
    <p>Favete, spectatores, primo huic actui.</p>
    <p>(80)</p>
    <p>Si non favere vultis nostri gratia,</p>
    <p>Favete Nicolei caussa Underwaldii.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="actus-primi-scena-secunda">
    <head>2. Actus primi scena secunda</head>
    <p>Nicolaus. Daemones (Belial; Asmodaeus)</p>
    <p><hi rend="bold">Nic.</hi> Quantis me celsi summus
    aetheris parens</p>
    <p>Ab ineunte aevo cumulavit beneficiis</p>
    <p>Licet immerentem; quantis me quotidie</p>
    <p>Auget adhuc donis. Finis nullus et modus</p>
    <p>Benefaciendi nullus est clementiae</p>
    <p>Divinae praestitutus. Quid communia</p>
    <p>Memorare coner merita, quae quamvis sient</p>
    <p>Maxima, plerique meminisse tamen negligunt.</p>
    <p>Quid maius, quam quod coeli summus conditor</p>
    <p>Me procrearit et ad effigiem finxerit</p>
    <p>Suam, capacem coelestis vitae, cui</p>
    <p>Non est depactus terminus. Fueram nihil;</p>
    <p>Illius dono nunc aliquid sum; quid aliquid?</p>
    <p>Non quidlibet, sed homo, sed similis coelitum</p>
    <p>Intelligentia. Quid hoc beneficio</p>
    <p>Excogitari maius quit! quidve melius!</p>
    <p>Deinde me progigni voluit catholicis</p>
    <p>Parentibus, non iudaeis, non ethnicis,</p>
    <p>Non haereticis; in catholica me nascier</p>
    <p>Voluit Ecclesia, ut simul atque cernerem</p>
    <p>Iucundum coeli lumen, catholicos quoque</p>
    <p>Conspicerem atque lavacro sacri baptismatis</p>
    <p>Catholico ritu tingerer.</p>
    <p><hi rend="bold">Bel. </hi> Multi logi,</p>
    <p>Loquax oratio; videamus quo velit</p>
    <p>Evadere tandem, haec mortis imago plurima.7</p>
    <p><hi rend="bold">Nic.</hi> Deinde suppeditavit mihi
    constantiam</p>
    <p>Manendi firmiter priscis in dogmatis</p>
    <p>Ad hanc usque horam. Praeterea custodiit,</p>
    <p>Ne variis maculis primaevam innocentiam</p>
    <p>Contaminarem. <hi rend="bold">Asm.</hi> En ipse
    buccinat suas</p>
    <p>Sibi globisque suas laudes. Os te, senex,</p>
    <p>Laudet alienum. Sordent laudes propriae.8</p>
    <p>Proverbium sed nescit, quia popularia</p>
    <p>Ignorat spiritalis. Solo spiritu</p>
    <p>Iam vivit, carne quantus quantus mortuus.</p>
    <p><hi rend="bold">Nic.</hi> Insuper a cura rerum
    temporalium</p>
    <p>Superflua me abstraxit, ut mihi sit satis</p>
    <p>Quod satis est, et non nummorum caeca ardeam</p>
    <p>Cupidine. Quid mihi ferret, quaeso, commodi</p>
    <p>Vel mundus universus, si detruderet</p>
    <p>Ad inferos animam meam coeli arbiter?</p>
    <p>Satius est, omnia putare instar stercorum,</p>
    <p>Ut evadamus poenas Ditis perpetes,</p>
    <p>Et tandem perfruamur coeli gaudiis,</p>
    <p>Quibus rex aethrae cumulat caelites suos.</p>
    <p><hi rend="bold">Bel.</hi> Sed nondum, bone vir,
    pervenisti ad sidera.</p>
    <p>Est via sat longa; timeo ne vires tuae</p>
    <p>Itineri tanto non sufficiant; iam pedes</p>
    <p>In plano vix tollere potes, qui ascenderes</p>
    <p>Culmina tam celsa coeli, tamque acclivia?</p>
    <p>Ad inferos, ad regna nostra curritur</p>
    <p>Declivi tramite; eo venies facillime.</p>
    <p><hi rend="bold">Nic.</hi> O pater, aetheriis sedibus
    qui praesides,</p>
    <p><hi rend="italic">(Flectit Nicolaus genua)</hi></p>
    <p>Tibi gratias ago, tibi refero gratias</p>
    <p>Ex intimis praecordiis. Tu conditor,</p>
    <p>Redemptor tu meus, tu protector meus,</p>
    <p>O quando te videbo sine velamine?</p>
    <p>O quando intrabo lucidas poli domos,</p>
    <p><hi rend="italic">(Daemones digladiantur ut Nicolaum
    perturbent)</hi></p>
    <p>Interminatis gaudiis ut perfruar?</p>
    <p><hi rend="bold">Asm.</hi> Fer opem, te rogito, vir
    Dei!</p>
    <p><hi rend="bold">Nic.</hi> Una dies melior est in
    atriis tuis</p>
    <p>Quam multa dierum millia hoc in tempore.9</p>
    <p><hi rend="italic">(Semper pergunt daemones)</hi></p>
    <p>Felices illos, quibus honorem sedis annuis</p>
    <p>Sidereae, felices ter, quater, et amplius.</p>
    <p>O pater, o coeli Rector, praepotens Deus,</p>
    <p>Qui cuncta aeterno moliris moderamine,</p>
    <p>Qui numine tuo reples coelum et aequora</p>
    <p>Et terras, qui disponis omnia suaviter,</p>
    <p>Adesto mihi; sis clypeus, sis scutum meum10</p>
    <p>Impressiones contra saevi daemonis!</p>
    <p><hi rend="bold">Asm.</hi> Quid te precando conficis?
    Quin ocyus</p>
    <p>Surgis; quin surgis; ὄρσεο, ὄρσεο, ὄρσεο!</p>
    <p><hi rend="bold">Nic.</hi> Adesto mihi, salutis
    largitor Deus,</p>
    <p>Adesto mihi, iuvamen unicum meum!</p>
    <p><hi rend="bold">Bel.</hi> Quid aetheris res
    contemplaris? Inspice</p>
    <p>Hoc; speculum fulgens contempleris paululum,</p>
    <p>Quam pulcher sis, quam formosus, quamque elegans.</p>
    <p><hi rend="bold">Nic.</hi> Abite spiritus nefarii;
    fugam</p>
    <p>Capessite! Deo soli semper serviam.</p>
    <p><hi rend="bold">Asm.</hi> Sitis? Vel esuris? Suave
    poculum</p>
    <p>Miscebo tibi, ne torqueas corpus tuum</p>
    <p>Fame sitique. <hi rend="bold">Nic.</hi> Cibus est et
    potus meus</p>
    <p>Facere voluntatem supremi numinis,</p>
    <p>Cibus meus est aetherias contemplarier</p>
    <p>Delicias; spes mea Deus et solatium</p>
    <p>Rebus in adversis unicum; fer opem mihi</p>
    <p>Luctanti contra insultus vafri daemonis!</p>
    <p><hi rend="bold">Asm.</hi> Bibe Nicolae; quid te
    discrucias siti?</p>
    <p>Bibe Nicolae; nimia morieris siti.</p>
    <p><hi rend="bold">Bel.</hi> Ede Nicolae; quid te
    discrucias fame?</p>
    <p>Ede Nicolae; nimia morieris fame.</p>
    <p><hi rend="bold">Nic.</hi> Potus panisque vester sub
    nigra tartara11</p>
    <p>Vobiscum detrudatur,12 improbissimi</p>
    <p>Et seductores hominum sceleratissimi</p>
    <p>Praedones animae, raptores corporum!</p>
    <p><hi rend="bold">Asm.</hi> En nihil efficimus Belial;
    quid consilii</p>
    <p>Capiendum censes? In fugam nos</p>
    <p>Coniicit orando. <hi rend="bold">Bel.</hi> Non iam
    tempus consilii</p>
    <p>Capiendi, sed pugnandi totis viribus.</p>
    <p>Dic, Nicolae, quamdiu hanc vitam tuam</p>
    <p>Austeram ducis? Tu necabis millies</p>
    <p>Teipsum. Desine, desine, desine, desine!</p>
    <p>Num tu vis melior esse reliquis omnibus?</p>
    <p>Num tu vis universo mundo sanctior</p>
    <p>Videri? Non est haec ad caeruleas plagas</p>
    <p>Via tuta; perge ad coelum consueta via.</p>
    <p>Audisn’ senex? <hi rend="bold">Nic. </hi>Domine Deus!
    <hi rend="bold">Bel.</hi> Ratione et modo</p>
    <p>Rei domesticae vaces; ieiunia</p>
    <p>Relinque monachis et monialibus! Tuo</p>
    <p>Tu statui convenienter vivito; plurimis</p>
    <p>Es offendiculo, quod quaeras novam viam</p>
    <p>Ad coelum; non es monachus, verum rusticus!</p>
    <p><hi rend="bold">Nic.</hi> Domine Deus!
    <hi rend="bold">Asm.</hi> Audis! Saecularis es,
    senex,</p>
    <p>Non religiosus; tractes saecularia,</p>
    <p>Religiosa religiosis linquito; tibi</p>
    <p>Ligonem sume, rastrum, furcam, sarculum;</p>
    <p>Rosarium da monacho atque sacerdotibus!</p>
    <p><hi rend="bold">Nic.</hi> Abite spiritus nefarii,
    fugam</p>
    <p>Capessite! Deo soli semper serviam.</p>
    <p>Rumpamini quantumvis ut Iudae ilia!</p>
    <p>Vos scilicet nobis beatitudinem</p>
    <p>Amissam sceleribus invidetis perpetim</p>
    <p>Et sub Cocyti stagna13 nos teterrima</p>
    <p>Rapere conamini; sed vestros irritos</p>
    <p>Conatus reddit astrorum Rector potens.</p>
    <p>Abite spiritus nefarii! Fugam</p>
    <p>Capessite! Deum percolendo spiritum</p>
    <p>Supremum efflabo. <hi rend="bold">Asm.</hi> Denuo
    igitur vincimur</p>
    <p>Pugnaque excedimus inusti turpi nota.</p>
    <p>Ut te caelituum summus genitor perduat,</p>
    <p>Scelestissime senex, hypocrita maxime!</p>
    <p><hi rend="bold">Nic.</hi> Abite spiritus nefarii!
    Fugam</p>
    <p>Capessite! Dominus lux mea,14 fiducia</p>
    <p>Mea Deus. Si coniurent in me tartara,</p>
    <p>Non trepidabo. Ciere si conspexero</p>
    <p>Lucifugum regem, regni membra singula,</p>
    <p>Non expallescam. Plures mecum copiae,</p>
    <p>Quam cum illis. <hi rend="bold">Bel.</hi> Ergo
    Nicoleus nos denuo</p>
    <p>Pedibus calcat et oppressos mittit sub iugum!</p>
    <p>Phi, pudet ac taedet; quos nostris dabimus iocos!</p>
    <p>Quos risus, quos ludos, cum par tam nobile15</p>
    <p>Bellatorum victum ab agricola conspexerint!</p>
    <p><hi rend="bold">Asm.</hi> Res mira! Tot fortissimos
    devicimus</p>
    <p>Athletas proeliique callentissimos</p>
    <p>Iniecimus in tendiculas et nostras plagas,</p>
    <p>Et hunc nequimus fallere non vafrum virum.</p>
    <p>Sed nondum spem posui, dum vixerit</p>
    <p>Sperabo; nondum evasit nostra retia!</p>
    <p>Nunc conferamus nos alio, atque quospiam,</p>
    <p>Vel potulum vel scortulum vel denique</p>
    <p>Iuratum et litigatum, mittamus dolis</p>
    <p>Pellectos nostris, ne prorsus nihil hodie</p>
    <p>Fecisse putemur. <hi rend="bold">Bel.</hi> Consilium
    tuum placet.</p>
  </div>
</div>
<div type="level1" xml:id="back">
  <head>Back</head>
  <p></p>
</div>
        
    </body>
</text>
</TEI>
