<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model
    href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/translatin.rng"
    type="application/xml"
    schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"
?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="translatin0075" xml:lang="lat">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title type="main">Clericus eques</title>
        <title type="sub">Clericus eques, authore evangelista Placentio Trudonense Dominicano</title>
        <author>Placentius, Johannes Leo</author>
        <editor>{'tp': 'str', 'value': 'Jan Bloemendal'}</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>{'tp': 'str', 'value': 'Jan Bloemendal et al.'}</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <publisher>Simon Cocus</publisher>
        <pubPlace>Antwerp</pubPlace>
        <date>"1435"</date>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <bibl>
            Identifier: <name>Placentius-Clericus</name><lb/>
            Short title: <title>Clericus</title><lb/>
            Year of first edition: <date>1435</date><lb/>
            Author information:<lb/>
            Alias: Porcius, Petrus; Plaisant, Jean-Léon Le<lb/>
            Birth: 1500, St Truiden<lb/>
            Death: 1548, ??<lb/>
            Floruit: None, Louvain<lb/>
            <ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Johannes_Placentius">Link</ref><lb/>
            <emph>No source description</emph><lb/>
            <ref target="https://books.google.nl/books?id=nmZPAAAAcAAJ">Source link</ref>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <textClass>
        <keywords>
            <term type="diction">prose</term>
            <term type="genre">comedy</term>
            <term type="acts">0</term>
            <term type="chorus">None</term>
            <term type="medium">printed</term>
        </keywords>
    </textClass>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
    <body>
        <div type="level1" xml:id="front">
  <head>Front</head>
  <p>/</p>
  <p><hi rend="bold">Clericus eques, authore evangelista
  Placentio Trudonense Dominicano</hi></p>
  <p><milestone unit="folio" n="aijr"/></p>
  <p>ARGVMENTVM</p>
  <p>Clericus in via egens: matronam offendit propitiam. Qua sciscitante
  vnde veniret : recta, inquit, a Pharrisijs. verbumque prima fronte
  aliter intelligens, vt fit apud rusticanas foeminas a pratis Elyseis,
  queis animae emigrare hinc dicuntur redisse concredit. Quare de
  Corococca marito suo priore, nunc illic nudus incedat vt</p>
  <p>5 sepeliebatur, interrogante : Clericus in rem suam dolo sententiam
  mutat, vestem &amp; aes ibidem ei deferendum capit. Oenophilus nouus
  coniunx domum rediens, vbi imposturam perpendit : equo insequitur, sed
  strepitu commonefactus Clericus casu rustici exuuias induit, statque
  quasi laboraturus, Equitique syluam, sed aequo inuiam qua Clericum
  intrasse deierat, ostendit. Qui credulus nimis, iumentum illius
  fidei</p>
  <p>10 aliquantisper dat. equoque perniciter Parrhysium versus fugiens,
  ex pedite subito Clericus Eques effectus est.</p>
  <p>NOBILI ADVLESCENTI ET IM/primis docto, Michaeli ab Horion
  amplissimi principis Cardinalis Leodiensis Pincernae Placentius.
  S.D.<ptr target="#tn1" n="1"/></p>
  <p>Nae tu Placentium cum coelo animum quoque mutasse existimes
  Michael</p>
  <p>15 mellitissime, Nam vt tantillum tibi eloquar, concinnitas
  iocorum, &amp; sales gemini, non temperant sese quo minus, quos deamo,
  nonnunquam aut verbis aut Epigrammatis ludam. Igitur clericum equitem
  clericus</p>
  <p><milestone unit="folio" n="aijv"/></p>
  <p>aliquando, nunc Eques tibi nuncupo vt vel inter seria quae agis,
  risum tibi moueat luculenta impostura. Principi nostro sacra aliquot
  paraui argumenta, cui Placentij</p>
  <p>20 nonunquam mentionem, vt facias etiam atque etiam oro. Vale
  Antouerpiae tertio Idus Octrobis. Anno 1534.</p>
</div>
<div type="level1" xml:id="main">
  <head>Main</head>
  <p><hi rend="italic">Clericus &amp; Columbana
  mulier.</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Clericus</hi></p>
  <p>Ah quam infeliciter cadit alea studiosis? Quam penitus nouercatur
  nobis Rhamnusia? Vt post exantlatos sudores plurimos, multum ad animae
  dotes, parum fere aut nihil, quod ad farinam facit, conquiramus.
  Equidem vt Philosophia omnis contemptrix est opum: ita videtur
  singulari Deorum factum consilio, vt Clerici Hyeme algeant,
  aestate</p>
  <p>(5) aegeant, Id si antehac vnquam: nunc profecto vsu venit.
  Neque hoc sine grauissimorum authorum exemplo, cum Poetarum, tum
  Philosophorum: quibus Penia semper familiaris fuit, quorum catalogum
  si vel tenuiter attingam: tempus ante deficiet quam verba. Itaque
  codicillo hoc instructus (vt solemus plaerumque in patriam reduces)
  signa communia ostiatim ob oculos ponam. Sic enim imperat aegestas
  sic</p>
  <p>(10) suadet conditio, non aliquis quam Latinis verbis meam
  passim miseriam proponere. Sed eccam mulierculam properantem ad me
  video, &amp; priusquam rogem munificentia sua fortunae meae oc</p>
  <p>curentum conspicor. Rogabo? profecto hactenus hanc officinam non
  noui, &amp; turpis mendicabuli colluuionem generositas mea ceu
  piaculum abhorret. Nam familiae</p>
  <p>(15) nostrae vt non est infima claritudo, perinde nollem hanc
  infami exercitatione confundere veruntamen cum procul absim a patrijs
  laribus quis me mendicantem audiet? quis rogitatiorem suspicabitur?
  nemo hercule nemo, Exuenda tibi frons est Clerice: Statis verbis
  caeremonijsque eleemonsynae petendae. Dij bene vortant, hoc felix
  auspicium esto. Matronae pientissimae non patiamini munificentiam
  vestram in</p>
  <p>(20) supplice Clerico labefactari. Complures anni sunt quibus
  gnauiter operam literis nauaui Parrhisijs, multos habui magistros,
  multis sumptibus, &amp; quod aiunt oleo ac opera tempus illic redemi.
  Sic ex Pharrisijs modo habetis me.</p>
  <p><hi rend="italic">Columbana</hi></p>
  <p>Dij boni, quam lepidus adulescens, meas obseruat fores ? Miror hunc
  non esse magnatum contubernalem, tam facie honesta est &amp; liberali,
  Et profecto quantum video</p>
  <p>(25) proborum hominum auitum genus refert. Rogabo qui vir
  siet, quid velit, quo abeat, Amice cuias es tu? Vnde venis?</p>
  <p><hi rend="italic">Clericus</hi></p>
  <p>A Parrhisijs.</p>
  <p><hi rend="italic">Columbana</hi></p>
  <p>E pratis elyseis? Bene aecastor habet. Est quod te
  rogem<hi rend="italic">.</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Clericus</hi></p>
  <p>Quid hoc est?</p>
  <p><hi rend="italic">Columbana</hi></p>
  <p>(30) Dicam, fama est non obscura, resque fidem ex concionibus
  meretur, vt illic omnes amigrent, qui moriuntur in Christo, Paradisum
  alij vocant, alij prata elysea, Mortem obijt annis abhinc plus minus
  duobus, optimus maritus meum Corococca suillus. Vidi eum ijs oculis
  efferi solo tectum linteamine, nudumque in frigida humo confodi,
  Aiebantque tum sacrifici recta illum in pratis elyseis amigrare. E
  pratis igitur elyseis si</p>
  <p>(35) venisti dic illum ibi num videtis. Amaui eum plusquam hos
  oculos. De hoc me si certiorem facies liberali demerebor munere. Quid
  ? recte ne degit in pratis elyseis ?</p>
  <p><hi rend="italic">Clericus</hi></p>
  <p>Miror stupendam hanc simplicatiatem: suboletque luculentum hic mihi
  aucupium. Mentiar: &amp; mendacio glorioso studiositatis meae specimen
  praebebo, Illa arbitratur recta me venire e pratis elyseis, at
  paralogismum sectabor, vtpote qui fuerim Sophista</p>
  <p>(40) Pharrisijs.</p>
  <p><hi rend="italic">Columbana</hi></p>
  <p>Quin cedo vt coniunx meus vita functus valeat, Num integre vestitus
  incedat in pratis elyseis.</p>
  <p><hi rend="italic">Clericus</hi></p>
  <p>Adeste doli, adeste nequitiae, Haec mihi foemina pulchre se
  defraudandam, illudendamque exhibet.</p>
  <p><hi rend="italic">Columbana</hi></p>
  <p>(45) Quin perge edicere quicquid est. Si qua in re illius
  egestatem sarcire queo, haud parcam operae atque impensae. Dic mihi
  obsecro in pratis elisijs, ijsdem adhunc vestibus incedit quibus
  corpus defodimus in sepulchro ?</p>
  <p><hi rend="italic">Clericus</hi></p>
  <p>Ijsedem omnino iam situ atque vetustate plusquam corrosis, solusque
  inter omnes Paradisi incolas, nudus ambulat, oratque sedulo vt e bono
  optimoque patrimonio quod</p>
  <p>(50) tibi familiaeque reliquit, talarem per me tunicam ei
  transmittas, qua pudenda et nates contegat, Grandis siquidem vobis,
  non solum illi iniuria est : si inter tot hominum miriades ceu
  Diogenes Cynicus, nudus obambulet.</p>
  <p><hi rend="italic">Columbana</hi></p>
  <p>Hoi hoi dixeram fore, piaculumque tam horrendum non praedicaui
  misera. Atque vtinam omnibus iam iamque postpositis fidum nuncium
  offenderem, qui illi vestem</p>
  <p>(55) praeciosiorem vulpinis suffultam pellibus cum nummis
  aliquot commodum deferret, labores profecto munifica forem exolatrix.
  Heus Clerice quid vis tibi numerem vt qua venisti via ren/pertaris,
  vestesque has &amp; nummos praebeas salutesque eum meo nomine degentem
  in pratis elyseis.</p>
  <p><hi rend="italic">Clericus</hi></p>
  <p>Multum viae est, multorum periculorum pensitanda ratio, si tres
  libellas mihi des</p>
  <p>(60) redibo, &amp;his humeris sarcinulam deferam</p>
  <p><hi rend="italic">Columbana</hi></p>
  <p>Numerabuntur, atque adeo aurum mauis an argentum?</p>
  <p><hi rend="italic">Clericus</hi></p>
  <p>Vtrumlibet, modo moneta sit Caesaris, Nam cum adulterinis nummis
  peregrino semper disceptatio est.</p>
  <p><hi rend="italic">Columbana</hi></p>
  <p>Cedo manum, En tibi bissex Caesariani, hoc argentums maiusculum
  est, quam quod</p>
  <p>(65) totum expendas in diuersorijs.</p>
  <p><hi rend="italic">Clericus</hi></p>
  <p>Abeo, Num quid me vis?</p>
  <p><hi rend="italic">Columbana</hi></p>
  <p>Non, nisi vt illi dicas planeque ex me recenseas, alteri me
  nupsisse marito Oenophilo porcino, potore omnium strennuissimo, qui me
  dum domum ebrius venit: saepe verberat, pacemque concidisse omnem cum
  meo Corococca, hoi, hoi. Sed heus</p>
  <p>(70) adesdum Cyrographum eius &amp; literas aueo videre:
  salutemque desydero ex pratis elyseis.</p>
  <p><hi rend="italic">Clericus</hi></p>
  <p>Scribentur Pharrysijs fidem meam tibi spondeo, Vale matrona: et me
  hoc loco post trimester rursus expectato.</p>
  <p><hi rend="italic">Columbana</hi></p>
  <p>O me socordissimam mulierum, quae biennio toto passa sum algere
  demortuum</p>
  <p>(75) coniugem, nudumque incedere. Quam ego rerum authori
  rationem reddam? Eo recta ad Exomologesim, vt ope Sacerdotis ab hoc
  scrupulo penitus absoluar. Dij faustum atque fortunatum faciant tuum
  iter clerice, vt non modo hac vice, sed quotannis ei pallium
  deportes.</p>
  <p><hi rend="bold"><hi rend="italic"><hi rend="underline">Actus
  secundus.</hi></hi></hi></p>
  <p><hi rend="italic">Oenophilus &amp; Columbana.</hi></p>
  <p>Aedepol hercule quantum vini diluuium fuit? Quanta arte potitatum
  est? quanta virtute</p>
  <p>(80) conatum omnem in exhauriendis poculis insumpsimus? Primum
  tribus folijs vt in militia tribus cornibus acies instituitur: perinde
  hic quoque in nostra coitione certatum est Deinde semiulnis ceu hastis
  quibusdam pectus armauimus. Vbi omnes mero incaluimus : cantaris
  plenis, &amp; lagenis, Bacchus ceu sanguis effusus est, deuictis</p>
  <p>que combibonibus vniuersis : solus triumphator euasi, nec pes nec
  lingua, nec manus</p>
  <p>(85) suo desunt officio. Ohe Nonne gnauus sum potor? Profecto
  spongiam in stomacho sentio, &amp; quo plus sum potus: hoc mihi plus
  mentis ac roboris accedit. Sed quid cesso domum redire? Nox est: &amp;
  hesperus iam in aethere emicat, actutum vxorcula reclude fores Quin
  audis meretrix ? fuste tuum grandibo caput</p>
  <p><hi rend="italic">Columbana</hi>**</p>
  <p>**More tuo facis temulente. Nunquam te pudebit ebrietatis &amp;
  insaniae? Deos precor vt te</p>
  <p>(90) viuum vinum euisceret, &amp; cor &amp; vaenas &amp;
  penetralia emasculat: vt totis vitae tuae diebus tanquam claudus sutor
  nolens volens domi maneas.</p>
  <p><hi rend="italic">Oenophilus</hi></p>
  <p>Satis verborum venefica, nisi mauis verbera. Quin effer mihi e
  tunicis meliorem, adeundae sunt nuptiae. Illam, inquam, quam superiore
  mense ex anglico panno &amp; vulpinis pellibus, &amp; holosericis
  orbibus iussi consui.</p>
  <p><hi rend="italic">Columbana</hi></p>
  <p>(95) Dij vestram fidem. Perij misera, Clericus iam modo hanc
  in pratis elyseis Corococce marito primo deferendam accepit, Id si
  iste iam maritus factum resciscat vapulabo, &amp; me forsitan extrudet
  foras. Heu me miseram inter saxum ac sacrum haereo, &amp; quod vulgo
  aiunt, lupum auribus teneo.</p>
  <p><hi rend="italic">Oenophilus</hi></p>
  <p>Quid murmuratrix lingua sibi vult ? Quid obgannit anicula ? agedum
  expedi adfer mihi</p>
  <p>(100) vestem</p>
  <p><hi rend="italic">Columbana</hi></p>
  <p>Eia marite mi non habeo.</p>
  <p><hi rend="italic">Oenophilus</hi></p>
  <p>Malum, non habes ? Quid hoc audio? Siccine me absente mea profundis
  omnia?</p>
  <p><hi rend="italic">Columbana</hi></p>
  <p>Parce per Deos immortales oro te, Pietas me huc adegit &amp;
  honesta ratio.</p>
  <p><hi rend="italic">Oenophilus</hi></p>
  <p>Quae pietas? Dic plane.</p>
  <p><hi rend="italic">Columbana</hi></p>
  <p>(105) Pietas erga manes demortui coniugis.</p>
  <p><hi rend="italic">Oenophilus</hi></p>
  <p>Ecquid ille agat pomposis vestibus, qui iam olim a vermibus
  corrosus, vix ossium reliquias habet?</p>
  <p><hi rend="italic">Columbana</hi></p>
  <p>Ah nescis quae ego hodie seria de illo audiui, integer est,
  incolumis est, saluus est, viuit,</p>
  <p><hi rend="italic">Oenophilus</hi></p>
  <p>(110) Os impudens tace, nolo audire catalogum anilium
  fabularum, Scio, sat scio, matronulam aliquam hanc tibi coronidem
  texuisse.</p>
  <p><hi rend="italic">Columbana</hi></p>
  <p>Imo vero Clericus fuit. vir multo omnium doctissimus.</p>
  <p><hi rend="italic">Oenophilus</hi></p>
  <p>Apagesis. Quid tibi rei cum Clerico? Suspectum merito hoc hominum
  genus habeo, quippe qui tanto ad vafritiem &amp; dolum accliuiores
  sunt: quanto ingenij dexteritate</p>
  <p>(115) praestantiores. Polypi sunt: quicquid attigerint haud
  difficile tenent.</p>
  <p><hi rend="italic">Columbana</hi></p>
  <p>Imo vero bonus iuxta ac prudens mihi visus est, aiebatque recta se
  venisse a pratis elyseis.</p>
  <p><hi rend="italic">Oenophilus</hi></p>
  <p>Commentum futile narras hisce in locis qui semel fuerit, nunquam
  regreditur</p>
  <p><hi rend="italic">Columbana</hi></p>
  <p>Attamen dicebat venisse se e pratis elyseis.</p>
  <p><hi rend="italic">Oenophilus</hi></p>
  <p>(120) Fortasse parum intelligebas, dicebat se venisse a
  Parrhisijs vt arbitror. Nam illa</p>
  <p>studiosorum longe celeberrima academia est, Clericosque alit
  quamplurimos.</p>
  <p><hi rend="italic">Columbana</hi></p>
  <p>Quid? Siue a Parrhisijs siue pratis elyseis dixerit: nihil refert,
  dicebat se nosse Corococcam coniugem meum sepultum illumque suis apud
  me depinxit coloribus.</p>
  <p><hi rend="italic">Oenophilus</hi></p>
  <p>Fatua imponebat tibi scilicet.</p>
  <p><hi rend="italic">Columbana</hi></p>
  <p>(125) Aiebat illum optime quidem valere sed nudum inter multas
  hominum phalanges magna cum verecundia degere, misertaque sum illius
  protinus : &amp; numeratis nummis aliquot peruetusti remisi Clericum,
  onustum insigni ori tunica quam ad te deferri nunc perurges. Abijt,
  secum attulit, referet mihi tandem Chirographum manu Corococcae
  descriptum<hi rend="italic">.</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Oenophilus</hi></p>
  <p>(130) Insulsissima mulierum quas sol videt, quid istuc
  aggressa es non contata meum consilium? Quid nunc occeptabo? Dic mihi.
  Quamdudum Clericus hinc abijt? Quam ingressus est viam? Insequar equo
  pernicissimo insidens. Producite quadrupedem versicolorem optimum,
  vestigia ipsa deprehendam, &amp; praedam e faucibus excutiam.</p>
  <p><hi rend="italic">Columbana</hi></p>
  <p>Vix quarta horae pars est quando composito gradu hinc abscessit,
  regiam plateam hanc</p>
  <p>(135) tenet: si conuenire voles. Age agedum scio vbi audieris
  os eloquens bene me fecisse, fidoque rem tradidisse nuncio iudicabis.
  Ego hinc domum abeo : olusculumque coquam omniaque quae ad popinam
  faciunt.</p>
  <p><hi rend="bold"><hi rend="italic"><hi rend="underline">Actus
  tertius.</hi></hi></hi></p>
  <p><hi rend="italic">Oenophilus, Clericus, Coridon
  rusticus, &amp; Hannibal Praetor</hi>.</p>
  <p>Naemon furem Clericum clitellis onustum hic praeterire vidit?</p>
  <p><hi rend="italic">Clericus</hi></p>
  <p>Audio in me haec faba cudetur. Maritus foeminae est, cuius aes, et
  vestem dolo</p>
  <p>(140) abstuli. Quid nunc capto consilij ? Si pedibus fugam
  committo expeditior multo eques est quam ego. Sin maneo: multo verbere
  vix semiuiuus euadam. Adesto mihi fraudum architecte magne Mercuri:
  &amp; ingenioso huic furto meo alipes succurre, Ohe Ohe, exaudiuit me
  deus propicius, videoque hic technam qua Equitem quoque vocalem,
  pulchre deludam. Ecce haeic proxime ager floret. Dumeta scindit
  Rusticus, quem</p>
  <p>(145) video iam ad caenam sese disponere, vtvt ex more in
  gramine discumbat. Tunica eius non procul a via cum sarculo iacet:
  Proijcio in foueam, quicquid est sarcinarum induam me rustica hac
  tunica cultum ac rastrum manu excipiam, fingam me e dumis spinas
  putare. Quam egregium commentum, sic stabo tantisper dum Eques
  transierit actutum. Quis me hac in veste Clericum existimet?</p>
  <p><hi rend="italic">Oenophilus</hi></p>
  <p>(150) Naemon furem Clericum, cum sarcina praetereuntem
  vidit?</p>
  <p><hi rend="italic">Clericus</hi></p>
  <p>Et hic in nassam meam cadet, si bene auguror: Hodie futurus sum
  Clericum Eques.</p>
  <p><milestone unit="folio" n="bijr"/></p>
  <p><hi rend="italic">Oenophilus</hi></p>
  <p>Heus bone vir, vidistin Clericum sarcina onustum hac praeterire
  via?</p>
  <p><hi rend="italic">Clericus</hi></p>
  <p>Vidi meticulosum quendam adulescentem simulatque te audiuit, &amp;
  equi sonitum: extemplo fugere in proximam hanc syluam, Sed Eques ob
  lignorum densitatem &amp;</p>
  <p>(155) limosum fundum: haudquaquam deprehendere illum posses
  Itaque equum mihi seruandum committe &amp; pedes inquirito, Scio vt
  fures affecti sunt: omnia ad plenum tibi restituet. Sed obsecro te ne
  quid in eum violentius agas, quandoquidem sine sanguine omnia sarcire
  potes.</p>
  <p><hi rend="italic">Oenophilus</hi></p>
  <p>Sanum mehercle consilium, te quaeso equum manu tantisper vt teneas:
  dum reducem</p>
  <p>(160) me videbis. Sic sic te insequar fugitiue Clerice : dabis
  poenas furcifer. Experiere quam iniquum sit simplicitate mulieris
  abuti.</p>
  <p><hi rend="italic">Clericus</hi></p>
  <p>Sic sic pedes clericus Eques efficiar. Sed quid cunctor calcaribus
  stimulum admouere, subitoque cum sarcinula &amp; equo euanescere. Abeo
  recta Pharrisium versus, &amp; artem hanc conatumque clericalem
  commilitonibus narrabo, factoque hoc immortalis plane</p>
  <p>(165) euadam.</p>
  <p><hi rend="italic">Coridon Rusticus</hi></p>
  <p>Enimuero coena haec multo omnium sapidissima fuit. Sed iam vestes
  quas reliqueram induo. Nam ad dumeta haec manus conserendae, postquam
  corpori genioque satifactum est, hoc illud est: hoc itidem istud. Sed
  hues me miserum: manus in spinas incidit, vt &amp; cruenta est? Quis
  hic chyrurgum agat?</p>
  <p><hi rend="italic">Oenophilus</hi></p>
  <p>(170) Dij mihi malefaciant si non huius rustici caput mallio
  contudero. Ita me inaniter &amp; abs re hinc remisit Quaesiui omni in
  loco, quouis in angulo transfugam Clericum, non inueni, nec gradientis
  hominis vllum vidi vestigium, ad renes vsque restagnantibus aquis
  totus madeo. Hocque operae praecium mihi redijt.</p>
  <p><hi rend="italic">Coridon Rusticus</hi></p>
  <p>Quid si laborem hunc dulci cantilena demulceam? Cantabat vacuus
  coram latrone</p>
  <p>(175) Viator.</p>
  <p><milestone unit="folio" n="bijv"/></p>
  <p><hi rend="italic">Oenophilus</hi></p>
  <p>Perdat te fulmine magnus Iupiter, vocem atque ora trisulcum tonitru
  obtundat, cui non satis est delusisse me plusquam hostiliter: nisi
  etiam de diffortunio affatim gaudeas. Nebulo si te audio posthac
  senties manus<hi rend="italic">.</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Coridon Rusticus</hi></p>
  <p>Et illud Vergilij O Coridon Coridon quae te dementia coepit ?</p>
  <p><hi rend="italic">Oenophilus</hi></p>
  <p>(180) Pergin bilem mihi mouere scelus? Iam te perimam.</p>
  <p><hi rend="italic">Coridon Rusticus</hi></p>
  <p>Malum, qui mihi insultas, nunquam vel de facie cogniti?</p>
  <p><hi rend="italic">Oenophilus</hi></p>
  <p>Mentiris nebulo, atque adeo patua res haec videtur in tam
  periculosam memet viam innoluere mentiri &amp; dicere fugisse illic
  Clericum? Atqui nulla ibi hominum vestigia, sola ferarum videntur
  latibula.</p>
  <p><hi rend="italic">Coridon Rusticus</hi></p>
  <p>(185) Ego te illuc ire iussi Clericumque inquirere qui te tota
  vita non vidi?</p>
  <p><hi rend="italic">Oenophilus</hi></p>
  <p>Non vidisti? Cedo dic sodes, quorsum equum meum amouisti?</p>
  <p><hi rend="italic">Coridon Rusticus</hi></p>
  <p>Ego neque equum neque te vidi. Quid (malum) obiectas piaculi. Scin
  vbi es? Nimirum in patria legibus ac plebiscitis optime munita.</p>
  <p><hi rend="italic">Oenophilus</hi></p>
  <p>Nihil moror. Equum mihi redde quem tibi seruandum aliquandtisper
  dedi.</p>
  <p><hi rend="italic">Coridon Rusticus</hi></p>
  <p>(190) Tu mihi equum dedisti seruandum os impudens?</p>
  <p><hi rend="italic">Oenophilus</hi></p>
  <p>Id etiam negas?</p>
  <p><hi rend="italic">Coridon Rusticus</hi></p>
  <p>Nego et pernego.</p>
  <p><hi rend="italic">Oenophilus</hi></p>
  <p>Redde aut Praetorem aduocabo, curaboque te conijci in vincula.</p>
  <p><hi rend="italic">Coridon Rusticus</hi></p>
  <p>Quin ego pro iniuria tanta talentum magnum postulo, Heus
  Praetor</p>
  <p><hi rend="italic">Praetor Hannibal</hi></p>
  <p>(195) Quis hic clamitat: quis me
  vocat<hi rend="italic">?</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Coridon Rusticus</hi></p>
  <p>Poenam talionis imprecor, hic furti me illigat.</p>
  <p><hi rend="italic">Oenophilus</hi></p>
  <p>Redde equum quem tibi seruandum dedi.</p>
  <p><hi rend="italic">Coridon Rusticus</hi></p>
  <p>Non dedisti.</p>
  <p><hi rend="italic">Praetor Hannibal</hi></p>
  <p>Vtrumque mecum abduxero in carcerem</p>
  <p><hi rend="italic">Oenophilus</hi></p>
  <p>(200) Quin audi me prius, Nunquam ego in vincula incidi:
  maloque equi iacturam ferre</p>
  <p>quam hac infamia palam
  notary<hi rend="italic">.</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Coridon Rusticus</hi></p>
  <p>At ego pro iniuria talentum magnum postulo.</p>
  <p><hi rend="italic">Oenophilus</hi></p>
  <p>Itane totum mihi marsupium exenterabitur pecunia? Audi me Praetor,
  Clericus quidam ab vxore nummos &amp; vestem abstulit, hunc dum
  insequor, huic equum servandum</p>
  <p>(205) committo, postquam indice hoc, ista in sylua fugisse
  furem profectus est.</p>
  <p><hi rend="italic">Coridon Rusticus</hi></p>
  <p>Crede mihi neque hunc neque equum hodie vidi : qui recens a coena
  huc redeo. Tunicam hanc hic reliqui fateor &amp; instrumenta
  putatoria.</p>
  <p><hi rend="italic">Praetor Hannibal</hi></p>
  <p>Equus qualis fuit?</p>
  <p><hi rend="italic">Oenophilus</hi></p>
  <p>Versicolor subrufus capit
  albulo<hi rend="italic">.</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Praetor Hannibal</hi></p>
  <p>(210) Hahah Clericum illi insidentem obuium habui
  properauitque quamocyssime Galliam</p>
  <p>versus. Si diuinare fas est, tunicam quam humi iacentem inuenit vt
  te deciperet, induit,</p>
  <p><hi rend="italic">Oenophilus</hi></p>
  <p>Credo hercule factum, Iam profecto verum est quod vulgo dicitur,
  Clericorum ingenia instructissima semper &amp; expositissima ad
  decipiendos rusticos. Age vero vxorculae ignoscentem decerno: dum
  etiam gloriosius de viro triumphauerit clericus Praetor</p>
  <p>(215) atque adeo vir bone obsecro vtrumque vt sileat.</p>
  <p><hi rend="italic">Praetor Hannibal</hi></p>
  <p>Fiet, modo symbolum luculentum exolueris.</p>
  <p><hi rend="italic">Oenophilus</hi></p>
  <p>Perplacet, Eamus in diuersorio finitimo. Spectatores hoc argumento
  impostures Clericorum discite, quorum nullum aeque diligens institutum
  est, quam vt quo iure quaque iniuria nostro incommodo nobis imponant.
  Venit ille vt aiebat e pratis elyseis,</p>
  <p>(220) eat recta ad patibulum eminens. Vos valete &amp;
  plaudite.</p>
</div>
<div type="level1" xml:id="back">
  <head>Back</head>
  <p></p>
</div>
        
<div type="notes"><note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> S.D.: <hi rend="italic">salutem dicit</hi>.</p></note></div>

    </body>
</text>
</TEI>
