<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model
    href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/translatin.rng"
    type="application/xml"
    schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"
?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="translatin0082" xml:lang="lat">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title type="main">Ignoramus</title>
        <title type="sub"></title>
        <author>Ruggle, Thomas</author>
        <editor>Jan Bloemendal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Jan Bloemendal et al.</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <publisher>Walter Burre</publisher>
        <pubPlace>London</pubPlace>
        <date>1615</date>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <bibl>
            Identifier: <name>Ruggle-Ignoramus</name><lb/>
            Short title: <title>Ignoramus</title><lb/>
            Year of first edition: <date>1615</date><lb/>
            Author information:<lb/>
            Alias: None<lb/>
            Birth: 1575, ??<lb/>
            Death: 1622, ??<lb/>
            Floruit: None, Cambridge<lb/>
            <ref target="https://en.wikipedia.org/wiki/Ignoramus_(play)">Link</ref><lb/>
            <emph>ed. Dana F. Sutton</emph><lb/>
            <ref target="https://philological.cal.bham.ac.uk/ruggle/contents.html">Source link</ref>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <textClass>
        <keywords>
            <term type="diction">prose</term>
            <term type="genre">comedy</term>
            <term type="acts">5</term>
            <term type="chorus">None</term>
            <term type="medium">printed</term>
        </keywords>
    </textClass>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
    <body>
        <div type="level1" xml:id="front">
  <head>Front</head>
  <p>/</p>
</div>
<div type="level1" xml:id="main">
  <head>Main</head>
  <div type="level2" xml:id="prologus-prior">
    <head>PROLOGUS PRIOR |</head>
    <p>CURSOR, MUSARUM CABALLUS, VIZ. DAVUS DROMO, EQUISO</p>
    <p>CUR. Numquis Musarum caballum vidit hic? Fontem Caballinum ut</p>
    <p>praeterii modo, orarunt Musae illum ut perquirerem. Hac ego
    quaesitum missus, et illac ille qui eum curat, Equiso.</p>
    <p>EQU. Ecquid de caballo inaudivistin’, puer?</p>
    <p>(5) CUR. Nihil prorsus, Equiso. Optimum est igitur tu ut
    praeconium facias.</p>
    <p>EQU. Bene mones. Oiez Oiez; Musarum caballus aberravit modo,
    nomine</p>
    <p>Davus Dromo, qui semi-homo et totus caballus est, biceps bestia,
    praegrandi</p>
    <p>capite, et recalvastro, perlongis auribus, rubicundo rostro
    quasi, ore patulo,</p>
    <p>labris prominentibus, iuba curta et subrussa, excoriato dorso,
    pedibus</p>
    <p>(10) anterioribus ulcerosus, colore vario, cum rotunda
    macula in clune</p>
    <p>nigricante: si quis eum reddere aut commonstrare voluerit,
    gratias inierit</p>
    <p>illius, et quotquot voluerit equas.</p>
    <p>CUR. Agite, bonus est admissarius. [Caballus intrat.]</p>
    <p>EQU. Ecce iam adest malum. Heus puer, ambo comprehendamus
    eum.</p>
    <p>(15) CUR. Oh ferox calcitro!</p>
    <p>EQU. Compellamus illum alterinsecus in istum angulum. Blande,
    puer,</p>
    <p>poppysmate palpemus eum ambo.</p>
    <p>AMBO Ho ho ho ho ho, ho Messe, ho Dave, ho</p>
    <p>Messe Dave, ho Dromo, ho Messe Dave Dromo, ho Messe Dave, ho</p>
    <p>Dromo, ho.</p>
    <p>(20) EQU. Ah nequissima bestia, vin’ aufugere? Non tu Davus
    Dromo iam,</p>
    <p>sed dromedarius.</p>
    <p>CUR. Ergo velim hunc Davum Dromonem in pistrinum dari.</p>
    <p>EQU. Etiam morsicas?</p>
    <p>CUR. Etiam calcitras?</p>
    <p>(25) EQU. Quaeris iam lumbifragium? Tranquillum redde te,
    aut — ha ha he.</p>
    <p>Ut illum ad Musarum fontem aquatum duxi modo, desubito cursum</p>
    <p>proripiens, sese agere dixit velle Prologum hic. Nempe
    magnatum</p>
    <p>frequentiam impudens amabat homo, quam etiam nunc affectat
    impudentior</p>
    <p>bestia.</p>
    <p>(30) CUR. Monstrum narras.</p>
    <p>EQU. Homo fuit, sed cum homo non magis saperet quam caballus,</p>
    <p>iratae Musae, quas vexabat indies, mutarunt eum in caballinum
    hominem.</p>
    <p>CAB. Malum: vis me ornare ac si essem asinus? Agam tamen
    Prologum.</p>
    <p>CUR. Prologum tu? Atque Latinum etiam?</p>
    <p>(35) CAB. Quidni ego, qui omnes linguas calleam: Ἑλλενικήν,
    Latinam,</p>
    <p>Françoise, Castallina, Italiana, Teuch, Polaski?</p>
    <p>EQU. Hinnit tantum bene, nihil loquitur.</p>
    <p>CAB. Ipse porro a principum legatis literas accepi saepius,
    quibuscum</p>
    <p>et una vixi familiariter: nam caballus licet, caballus sum
    politicus.</p>
    <p>(40) EQU. Caballus etiam ecclesiasticus olim, Decanus
    scilicet de Dunstable.</p>
    <p>CAB. Idque gratis etiam, sine simonia. Doctus enim sum, nam
    diem</p>
    <p>integrum in bibliotheca olim ieiunus reclusus fui: quin equus ego
    cum</p>
    <p>doctore equite linguis variis pro gradu cum plausu disputavi;
    quapropter iam</p>
    <p>nunc spero graduatum fore.</p>
    <p>(45) CUR. Imo transcendes ab equo ad asinum.</p>
    <p>CAB. Nescis Caligulam consulatum destinasse Incitato equo,
    purpureaque</p>
    <p>dedisse tegumenta ei?</p>
    <p>EQU. At erat Incitatus ille nobilis et velox equus, tu segnipes
    caballus.</p>
    <p>CAB. Egon’, qui tot regiones, plerasque etiam sine viatico,
    pererravi</p>
    <p>(50) saepius? Quin cursu provoco omnes nobilium hic
    praesentium equos</p>
    <p>celeripedes, sive Puppy, sive Francklin, sive Peppercorne,
    sive</p>
    <p>Crop-eare, sive Snowball, sive Saucie Jack, Frecke, Spanyard, Peg
    with a</p>
    <p>Lanterne, Strawberries and Creame, tutti quanti, vel in stadio
    Roystoniensi,</p>
    <p>Brackliensi, Garterliensi, Croyden, Theobalds, ubilibet. Et nisi
    tintin-</p>
    <p>(55) nabulum vindicem ego, caudam curtate mihi. Neque etiam
    quemvis equum,</p>
    <p>vel fatidicum vel magicum, recuso: si praestigias, si
    praedictiones, si</p>
    <p>divinationes vultis. Caballus enim ipse sum caballisticus.</p>
    <p>CUR. Indica ergo formosam hic quis amat faeminam.</p>
    <p>CAB. Faciam vel tectis oculis.</p>
    <p>(60) CUR. Age narra, quis?</p>
    <p>CAB. Pleraque pars spectantium, praesertim non ridentium.</p>
    <p>EQU. Quin ipse etiam olim amasti perdite.</p>
    <p>CAB. Imo potius perdite amatus fui, nam plurimae mulieres
    pulchrae</p>
    <p>optarunt mihi familiares fore.</p>
    <p>(65) EQU. Vera dicit, namque olim illius domina amoris ergo
    sellam</p>
    <p>familiarem suo sibi superfudit capiti. Sed dic amplius, age, ista
    num in</p>
    <p><hi rend="bold">comoedia risus inerit?</hi></p>
    <p>CAB. Risus erit certe, si risus erit.</p>
    <p>EQU. Sed num placebit? Loquere.</p>
    <p>(70) CAB. Placebit istis, modo si placuerit.</p>
    <p>EQU. At quis sermo fuerit de fabula?</p>
    <p>CAB. Fabulas meliores spectari nummulo Londini indies,
    comoediae</p>
    <p>legibus hic corrumpi comicos.</p>
    <p>EQU. Quodnam de actoribus iudicium?</p>
    <p>(75) CAB. Miseros histriones esse academicos.</p>
    <p>EQU. Quisnam actorum fautores plurimos habuerit?</p>
    <p>CAB. Quis nisi Davus Dromo, toto notus in orbe nobilis
    quadru-</p>
    <p>pedans?</p>
    <p>EQU. Quid hoc?</p>
    <p>(80) CAB. Sat habet fautorum semper caballus bonus.</p>
    <p>EQU. Se iam facetum putat, alter ac si esset Sextius
    Caballus.</p>
    <p>CUR. <quote>Ludit qui stolida procacitate, non est Sextius ille,
    sed caballus.</quote></p>
    <p>EQU. Numquis iam emet ridiculum hunc caballum?</p>
    <p>CUR. Sine ut inspectem. [He lookes in his mouth like a Horse
    courser.]</p>
    <p>(85) Phy! Vetulus est, at caudam pulchellam habet, et
    perquam robustum</p>
    <p>orypegium.</p>
    <p>CAB. Cauda pulchra est satis, hac muscas a Musis abigo.</p>
    <p>EQU. Quin tu ipse iam musca es; quippe qui mensas alienas nec</p>
    <p>invocatus advolas.</p>
    <p>(90) CUR. Odiosus est, et nihili; illum hinc abducito.</p>
    <p>CAB. At primum agam Prologum.</p>
    <p>EQU. Eamus, nihil opus; nam qui primi in scaenam prodeunt
    aperient</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="argumentum.">
    <head>argumentum.</head>
    <p>CAB. At illi narrabunt serio.</p>
    <p>(95) EQU. Sed post scaenam primam, quae fabulae summa est,
    vix quidquam</p>
    <p>agetur serium.</p>
    <p>CAB. Et dixerint quod scena est Burdegala, quae nunc est
    Burdeux,</p>
    <p>ubi et ipse olim fui; quodque tu Surdam agas nanam.</p>
    <p>CUR. Eo sum beatior; nam nihil audiero si nos exploserit
    quis.</p>
    <p>(100) CAB. Quodque nomen est Ignoramus.</p>
    <p>CUR. Nempe ignoramus, quaenam aut qualis fuerit haec
    comoedia;</p>
    <p>ipsus dum pronunciaverit in cuius unius manus est dubia fortuna
    scaenica.</p>
    <p>CAB. Quin igitur ipse Prologus fiam: Ignoramus enim causidicus
    et</p>
    <p>ego affines sumus.</p>
    <p>(105) EQU. Scite: ambo enim barbare loquimini.</p>
    <p>CUR. Caballus hic barbarior videtur, dehinc itaque Musarum
    minime,</p>
    <p>sed barbari caballus eris Ignorami.</p>
    <p>CAB. At tuis vel ingratiis agam Prologum tamen.</p>
    <p>EQU. Os impudens! Adhuc tu Prologus? Prologus tu? Ego te —</p>
    <p>(110) [They beate him.]</p>
    <p>CAB. Novi ego vires, et veneres meas: agam.</p>
    <p>CUR. Sine; et ni bene agat, illum tu hinc agito.</p>
    <p>EQU. Incipe.</p>
    <p>CAB. Quandoquidem — quandoquidem —</p>
    <p>(115) EQU. <quote>Quandoquidem</quote>? Quam comice dictum!
    Siccine in limine</p>
    <p>cespitas? <quote>Quandoquidem?</quote></p>
    <p>CAB Quandoquidem comoedia est speculum humanae vitae, et in</p>
    <p>veterum comoediis non parum ingenii, iudices, quod in me scio
    quam non</p>
    <p>sit exiguum: nempe — viz.— verbi gratia — Pindarus.</p>
    <p>(120) EQU. Siccine Pindarizas? Os caballi, tace. Quid est
    quod nunc cogitas?</p>
    <p>CAB. Cogitanti mihi saepenumero Prologum —</p>
    <p>EQU. At faxo Epilogum facias.</p>
    <p>CUR. Abripito illum hinc. Indomitus est, et pertinax.</p>
    <p>EQU. At retundam pertinaciam hanc.</p>
    <p>(125) CAB. O tempora, o mores! Quo me vertam, iudices, in
    hanc deflorescente</p>
    <p>aetate Prologorum?</p>
    <p>EQU. Adhuc obstrepis? Non hinc abieris? En allons.</p>
    <p>CAB. “Quin fonte labra prolui Caballino,</p>
    <p>Cantare doctus Pegaseium melos,</p>
    <p>(130) Magister artis, ingeniique largitor,”</p>
    <p>ipse Davus Dromo.</p>
    <p>CUR. <quote>Davus perturbat omnia.</quote></p>
    <p>EQU. At faciam sileas et obtemperes; tene hunc, puer, dum
    prostomis</p>
    <p>naribus indatur illi. [They put barnacles on his nose.]. Hem. Sic
    datur. Iam</p>
    <p>(135) quietus es, iam age Prologum!</p>
    <p>CAB. Prologus ero tamen.</p>
    <p>EQU. O scitum et nasutum Prologum!</p>
    <p>C CAB. Bene est, ni Musis haec narrabo —</p>
    <p>EQU. At Musae minatae hodie furcillis te eiicere. Hinc te iam
    ducam</p>
    <p>(140) igitur, quo dignus es, ad Ignoramum; is te semper
    posthac inequitabit.</p>
    <p>[Exeunt Caballus et Equiso.]</p>
    <p>CUR. “Da veniam subitis, non displicuisse meretu.</p>
    <p>Festinat (Caesar) qui placuisse tibi.”</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="prologus-posterior">
    <head>PROLOGUS POSTERIOR</head>
    <p>PUER VEREDARIUS, DULMAN, IGNORAMUS, MESSE DAVY,</p>
    <p>GASPAR SCHIOPPIUS, TESTIS</p>
    <p>[Cornu sonat.]</p>
    <p>VER. Trin — tran — Succedete, date viam. Veredarius ego sum,</p>
    <p>Londino huc qui vobis missus ut renunciem</p>
    <p>Quod iam Ignoramus nec agitur, nec potest agi.</p>
    <p>Ne me intuemini, ita res est ut dixi. Rationem quaeritis?</p>
    <p>(5) Nemo causidicorum quisquam commodare togam Ignoramo
    volet;</p>
    <p>Nemo Ignoramus Ignoramo. Nempe nuper lata</p>
    <p>Prohibitione cautum, prohibitione scilicet ut soli causidici</p>
    <p>Theatro immunes sient. Quamobrem exsurgere iubet vos haec
    charta,</p>
    <p>Et discedere. Spectatores, peracta est haec fabula; valete et
    plaudite.</p>
    <p>(10) DUL. Quid? <quote>Plaudite?</quote> Quid hoc est? Num
    ludus noster venit ad non</p>
    <p>suite iam? Oh, video postam; heus, posta, posta, num portasti
    togam?</p>
    <p>VER. O Dulman, minime Dulman, minime; non quit parari toga
    prece</p>
    <p>neque precio.</p>
    <p>DUL. Quare?</p>
    <p>(15) VER. Nam praeter quod est prohibitum, nunc maximo deo
    Termino, qui</p>
    <p>cedit nemini, togis fiunt sacra innumeris.</p>
    <p>DUL. Hum, hum, hum, vouz avez literas pro me, nonne?</p>
    <p>VER. Has tibi, istas hero attuli Ignoramo.</p>
    <p>DUL. Hum, hum, hum, hic sunt nova, scio. Tu dato literam hanc
    meo</p>
    <p>(20) magistro, dum ego lego meam.</p>
    <p>VER. Faciam. [Exit veredarius.]</p>
    <p>DUL. [Legit superscriptionem literarum.]: “Dulman iunior, qui est
    puni-</p>
    <p>clericus de Ignoramus iunior, qui est frater de Ignoramus
    senior,</p>
    <p>dulmanissimo avunculuo suo Dulman senior, qui est senior clericus
    de</p>
    <p>(25) Ignoramus senior, S. P. D.”</p>
    <p>Quid hoc est S. P. D.? O speed. O, o, nam venit per postam
    &lt;cum&gt; speed.</p>
    <p>[Aperiens iteras legit.]</p>
    <p>“Si ingrossas instrumenta bene est, ego quidem ingrosso
    instrumenta.</p>
    <p>Sciant praesentes et futuri, mi avuncule Dulman, quod est
    communis apud</p>
    <p>(30) nos reporta, quod Ignoramus est unus grossus ludus; et
    meus magister ait</p>
    <p>quod vertit omnes libros suos (nam habet paucos) et invenit quod
    ipso</p>
    <p>facto est routosus et riotosus ludus. Quare illi praedicabiles
    qui volebant</p>
    <p>geldare Ignoramum, vel qui ligabant eum cum cordis et funibus,
    imprimis</p>
    <p>Trico, Cupes et Cola, venient in Cameram Stellatam pro una
    terribili riota.</p>
    <p>(35) Dicit etiam quod habet tria beneficia, quae dedisset
    istis praedicalibus gratis</p>
    <p>antea (quod ego non credo tamen), sed ait qui nunc habebunt ea
    solvent pro</p>
    <p>iis pro toto et in solido. Praeterea dicit quod est unum magnum
    jeofaile</p>
    <p>in ludo facere communem causidicum communem stultum, qui
    solet</p>
    <p>facere alios communes stultos, et alium ieofaile facere eum
    loqui</p>
    <p>(40) Latinum in Burdeaux, quod neque illic nec hic potest.
    Sed si agunt</p>
    <p>iterum istum prohibitum ludum, faciemus de eo balladas
    galantissimas,</p>
    <p>meliores iis quae iam factae sunt, quanquam sunt superfinae et
    stant pro</p>
    <p>nobis in casu contra Cantabrigam, licet multi dicunt quod sunt
    asinini et</p>
    <p>famosi libelli, et ideo dignissime damnati pro haeriticis nuper
    in concilio</p>
    <p>(45) Oxoniensi. Bene bene, ego scio quod scio. Tu quaeso (mi
    avuncule Dulman)</p>
    <p>pro Dulmanitate tua dic nulli praedicabili hoc quod scribo.”</p>
    <p>Nulli? At ego dixi vobis omnibus. Stultus nepos, nonne potuit
    scribere</p>
    <p>sic in initio? Sed quaeso vos ut sit unum nihil dicet de hoc. Pro
    hac re</p>
    <p>iam non legam plus ad vos. [Intrat veredarius.]</p>
    <p>(50) VER. Dedi literas Ignoramo, sed cui rei iste
    apparatus?</p>
    <p>DUL. Oh, est pro examinatione duorum magnorum nebulonum coram</p>
    <p>magistro meo Ignoramo.</p>
    <p>VER. Qui sunt illi?</p>
    <p>DUL. Quidam Gaspar Schioppius et quidam Davus Dromo.</p>
    <p>(55) VER. Num ergo pronunciare potest Ignoramus?</p>
    <p>DUL. Non pronunciat sed pronunciat tamen: nam neque iudex
    neque</p>
    <p>iusticiarius est, sed deputatus tantum, ad capiendam
    examinationem</p>
    <p>hanc. [Intrant Ignoramus, Messe Davy, lictor.] Oh iam veniunt.
    Magister</p>
    <p>Ignoramus, num tu venis foras sine toga, vocata a gowne?</p>
    <p>(60) IGN. At ego venio in chlamyde vocata a cloak, potius
    quam non currat</p>
    <p>lex. Puer, abi hinc et commanda ut producant huc etiam
    nebulosissimum</p>
    <p>Schioppium nobis, dum ego hunc examino.</p>
    <p>VER. Fiat. [Exit puer veredarius.]</p>
    <p>IGN. Sirrah, sirrah, quod est tuum verum nomen, sirrah?</p>
    <p>(65) MES. Davus Dromo.</p>
    <p>IGN. Alias Messe Davy, sirrah. Nam cum eras arrestatus antea
    dixisti</p>
    <p>quod non eras Davus Dromo sed Messe Davy, et sic faciebas
    escapium, hah?</p>
    <p>Duplex nomen, duplex nebulo; Dulman, lege accusationes.</p>
    <p>DUL. Imprimis presentant quod tu Davus Dromo modo guerrino</p>
    <p>(70) arraiatus assaltabas spectatores Ignorami cum terribili
    engina, vocata</p>
    <p>Anglice a hobby horse, cum kickis et friskis, et cum horrendo
    sonitu snip-snap</p>
    <p>snip-snap, ad terrorem liegei populi domini regis et ad mortem
    infantum.</p>
    <p>IGN. Hah, quid ais ad hoc, sirrah?</p>
    <p>MES. Erat quidam mihi simillimus, nam ego quidem non
    intereram</p>
    <p>(75) dum acta est Ignoramus. Notissimum est enim me ea nocte
    fuisse ebrium.</p>
    <p>IGN. Oho, es ebrius nebulo et mendax, tute ipse eras.</p>
    <p>MES. Eram et non eram.</p>
    <p>IGN. At sirrah, sirrah, non tu tunc et ibidem challengebas
    equum</p>
    <p>regis, quod est petty treason, sirrah?</p>
    <p>(80) MES. Ego provocabam tantum magnatum equos.</p>
    <p>IGN. Oh, nota, Dulman, scandalum magnatum equorum.</p>
    <p>DUL. <quote>Scandalum magnatum equorum.</quote></p>
    <p>IGN. Tu es unus equus, vocatus a Saucie Jacke, nam tu et olim</p>
    <p>capiebas parietem de principe.</p>
    <p>(85) MES. Opportune fecisse memini, cum erudiebam legatos ut
    acciperet.</p>
    <p>DUL. Magister, puto potes habere breve de idiota examinando;</p>
    <p>nam olim voluit esse Decanus de Dunstable; si vis, ego scio
    legem.</p>
    <p>IGN. O tu, tu scis legem, non ego. Tu docebis quid debeo
    dicere?</p>
    <p>Estis duo idiotae. Bene, examinabo: sirrah, quid differunt
    stultus per</p>
    <p>(90) naturam, et stultus per artem?</p>
    <p>MES. Quantum ego et Archy, vel quantum Ignoramus et Dulman.</p>
    <p>IGN. Hoh, video quod es maior nebulo quam stultus, sirrah, et
    tamen</p>
    <p>es magnus et superbus stultus: nam tu ausus es etiam tiltare cum
    regis stulto.</p>
    <p>MES. Pares cum paribus.</p>
    <p>(95) DUL. Messe Davy, tu scis quod est petty treason, Messe
    Davy?</p>
    <p>MES. Quid petty treason, Dulman?</p>
    <p>IGN. Sed, sirrah, num id verum quod tu scribebas in Latino ad</p>
    <p>Papam ut faceret te Cardinalem?</p>
    <p>MES. Imo et fuissem si scripsissem congrue.</p>
    <p>(100) IGN. Congrue? Nota, Dulman, quod coineavit et
    transportavit trans mare</p>
    <p>falsum Latinum contra statutum in eo casu provisum et editum.</p>
    <p>DUL. Ergo, magister, hoc eius falsum Latinum confiscabitur ad
    nostrum usum.</p>
    <p>IGN. Sine me, ego capiam ordinem pro hoc. Sirrah, quantum habes
    de eo?</p>
    <p>MES. Plurimum, sed non quantum vobis sufficit.</p>
    <p>(105) IGN. Bene, video quod es notorius malefactor, et
    returnabo tantum ad</p>
    <p>magistratum, et scribam ut pronunciet de te in modo et forma
    sequente:</p>
    <p>primo, si venis ad aulam ut sis iactus sursum, Anglice tost in a
    blankett; si</p>
    <p>unquam sis in amore habebis vocatum a Cod-peece consutum post te,
    et</p>
    <p>sic saltabis ut olim fecisti Genevae, et eris vagabundus, nec
    unquam</p>
    <p>(110) habebis ullam terram, nec ullum magistrum, nec ullum
    panem aut potum</p>
    <p>de tuo, sed tanquam musca vives ad alienam mensam, quamvis
    saepe</p>
    <p>repulsus cum plagis etc. Iam auferte nebulonem.</p>
    <p>MES. Hei mihi! Perii propter excellentiam ingenii, quae aliis
    salutaris</p>
    <p>est. [Exit Messe. Intrat Schioppius et testis.]</p>
    <p>(115) IGN. Papae! Venit ille nebulo in printo
    Schioppius!</p>
    <p>TEST. Heus vos, adest Schioppius, fur, trifur, furcifur,
    trifurcifer;</p>
    <p>cavete crumenis. Adest legatus latronum Schioppius. “Non fuit
    Autolycus</p>
    <p>tam piceata manus.”</p>
    <p>IGN. Vide annon sit arsus in manu.</p>
    <p>(120) TEST. Saepius, totus est stigmaticus. Hui, en ut sunt
    ungulatae et</p>
    <p>viscosae!</p>
    <p>DUL. Profecto. En etiam habet nasum scissum, et est crop-eare</p>
    <p>etiam; per markas hic est ille Gaspar Schioppius a Munster.</p>
    <p>IGN. Gaspar Schioppius a monster.</p>
    <p>(125) TEST. Munster Franco qui cum matre eius consueverat,
    pater illius</p>
    <p>fuit: est ille notus spurius.</p>
    <p>IGN. Oho, num est bastardus?</p>
    <p>Bon bastard est d’ adventure,</p>
    <p>Mais meschant est de nature.</p>
    <p>(130) Perge, testis.</p>
    <p>TEST. Auream etiam suffuratus est catenam patri suo.</p>
    <p>SCH. Tum vero non nisi quatuordecem annos natus eram, quod
    ingenii</p>
    <p>indicium mei exstitit.</p>
    <p>DUL. O felonum ab ipso cunabulo, Anglice a cradle.</p>
    <p>(135) TEST. Quin pater, eo adolescente adhuc, deploratum
    nebulonem</p>
    <p>fore suis amicis dixit.</p>
    <p>IGN. Vere dixit.</p>
    <p>TEST. Plagiarius etiam hospiti Giffanio, aliisque libros et
    chartas</p>
    <p>suppilavit.</p>
    <p>(140) SCH. Fateor. Literatum furari literas furtum non
    est.</p>
    <p>DUL. Sta longius, impudens, puto aliquas chartas meas furatus
    es,</p>
    <p>desunt nonnullae.</p>
    <p>SCH. Egone chartas tuas? Mihi charta superest, meas testor tot
    famosas</p>
    <p>quas vulgavi chartas.</p>
    <p>IGN. Imo tu scribillas famosos libellos.</p>
    <p>(145) TEST. Nam adolesecns scripsit spurissima Priapeia.</p>
    <p>IGN. Quid?</p>
    <p>TEST. Quod honeste accusari non potest.</p>
    <p>SCH. Pro illis confidenter dicam, omnes mihi seipsas debent
    foeminae.</p>
    <p>IGN. Qua in re?</p>
    <p>(150) SCH. Illis ego restitui muliebria mutando L in N.</p>
    <p>DUL. Magister, L in N? Hic est pecia secretae knaveriae.</p>
    <p>TEST. Vide notas eius. Impudicissimus etiam: scripto vitam
    passerum</p>
    <p>hominum vitae praetulerit, idque pathetice valde, quod sunt
    salaciores.</p>
    <p>IGN. Audio etiam quod es apostata et renegado.</p>
    <p>(155) TEST. Tunc non Gaspar sed γαστήρ Schioppius erat. Nam
    esuritor ne</p>
    <p>periret fame librum scripsit Romae de conversione sua.</p>
    <p>“Romam petebat esuritor Schioppius,</p>
    <p>Profectus ex Germania.”</p>
    <p>SCH. Heus, cum esuriebam, Cardinalis Madrucii culina patebat
    mihi.</p>
    <p>TEST. At ibi famelicus cum canibus κυνώπης pugnabas, ringens
    de</p>
    <p>(160) lingendis patinis.</p>
    <p>IGN. Est carmen proverbiale, si canis in hilla religatur mordet
    in illa.</p>
    <p>DUL. Ha ha he, magister.</p>
    <p>SCH. At ego de conversione mea insignis theologus repente ex
    Bibliotheca</p>
    <p>(165) Vaticana prodii.</p>
    <p>TEST. Scilicet, utpote qui olim sacris biblis Plautum praetulit
    ἀθέως.</p>
    <p>Et hinc est quod sacra Lavernae toties facit sagax. Hinc
    Bacchum,</p>
    <p>Cererem, Venerem super omnia colit. Hinc est quod cum diis
    hominum</p>
    <p>belligerare solet, Romuli parasitus, pater esuritionum, qui
    animum tantum</p>
    <p>(170) pro sale habet, vixque pro anima salem. Hinc
    periuriorum et mendaciorum</p>
    <p>mole caelum affectat terrigena, idolum impudentiae,
    patibulare</p>
    <p>mendicabulum et carnificum victima. Hinc quod sordido dente, et
    foedis</p>
    <p>linguae probris Cerberus ille sacra regum numina lacessit. Hinc
    quod</p>
    <p>nigra insolescit fama archicarnificis et prostibuli filius. Hinc
    quod</p>
    <p>(175) impudentissimus conscribillator stilum stringat contra
    legatos, latro</p>
    <p>ipse maximus et Lavernio.</p>
    <p>SCH. At meus legatus latro forsan efficiet ut sim legatus a
    latere.</p>
    <p>IGN. Interim eris ablegatus et ligatus ut latro: es
    notabilissimus</p>
    <p>nebulo quem unquam vidi in vita mea. Bene, informabo iudicem ut
    te</p>
    <p>(180) puniat sic.</p>
    <p>SCH. At ego Baro sum, nobile mihi convenit iudicium.</p>
    <p>TEST. Ergo iudicari hunc aequum est per pares suos, nempe
    Barones</p>
    <p>Campi Florae. O furfanti Baroni!</p>
    <p>IGN. Scio per legem hoc erit iudicium tuum. Primo, quia es
    magnus</p>
    <p>(185) mendax, lingua tua defamatoria erit perforata candenti
    ferro, et quia es</p>
    <p>impudens, aenea facies inuretur in frontem tuum.</p>
    <p>TEST. Fronti? Frustra! Namque huic nec frons nec cor unquam
    erat.</p>
    <p>IGN. Et quia habes os impurissimum, ut olim Heidelbergae,
    portabere</p>
    <p>ad unum stercorarium, et ibi os tuum totum implebitur fimo, et
    sic</p>
    <p>(190) foedissima tua anima ibit extra per ὕστερον πρóτερον,
    ut inquit Graecus</p>
    <p>ethnicus.</p>
    <p>DUL. Quid? Quid, magister?</p>
    <p>IGN. Est Graecum, stulte.</p>
    <p>DUL. Oh, ego non possum scribere, Musaeus debet scribere hoc
    .</p>
    <p>(195) IGN. Asine, asine! Post id cadaver tuum iacietur in
    unius abbatis</p>
    <p>latrinam.</p>
    <p>SCH. At sic damnari nequeo, quoniam saepe sum phreneticus:
    cavete</p>
    <p>quid facitis.</p>
    <p>IGN. Tollite nebulonem hunc.</p>
    <p>(200) TEST. Cavete marsupiis. [Exeunt. Intrat
    veredarius.]</p>
    <p>VER. Signeur, toga tibi iam parata est.</p>
    <p>IGN. Quomodo?</p>
    <p>VER. Unam invenimus inter Schioppii furta.</p>
    <p>IGN. Ergo ego abibo iam et induam eam togam; post Ignoramus</p>
    <p>(205) returnabit ad vos iterum.</p>
    <p>VER. At redi statim, senor.</p>
    <p>IGN. Erit returna brevis, ne time.</p>
    <p>DUL. Dulman returnabit etiam, nullum erit essonium. [Exeunt
    Ignoramus</p>
    <p>et Dulman.]</p>
    <p>(210) VER. Redibit iterum in scaenam Ignoramus; verum quod
    redit, illi nihil,</p>
    <p>sed vestrae clementiae, Caesar, patrone Caesarum, debetur.</p>
    <p>Vestro debetur amori academiae.</p>
    <p>Tantus nostrae honos academiae, qui tanto maior est,</p>
    <p>Quanto literarum ipsus es perfecta academia.</p>
    <p>(215) Ob istoc decus magna inundamur nos invidia:</p>
    <p>“Ecce iterum nigros corrodit lividus ungues.</p>
    <p>Da tanto, Caesar, tu magis ut doleat.”</p>
    <p>Da, Caesar, (quod potes) tantum ut doleat,</p>
    <p><quote>Uti rumpatur, quisquis rumpitur invidia.</quote></p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="dramatis-personae">
    <head>DRAMATIS PERSONAE</head>
    <p>THEODORUS senex, mercator Burdigalensis</p>
    <p>ANTONIUS iuvenis , filius Theodori</p>
    <p>IGNORAMUS causidicus Anglus</p>
    <p>DULMAN, MUSAEUS, PECUS clerici Ignorami</p>
    <p>TORCOL leno, Portugallus</p>
    <p>ROSABELLA virgo cognata suppostitia Torcol</p>
    <p>SURDA nana ancilla Torcol</p>
    <p>TRICO servus Theodori</p>
    <p>BANACAR Maurus</p>
    <p>CUPES parasitus et bibliopola</p>
    <p>POLLA Cupis uxor</p>
    <p>COLA frater</p>
    <p>DOROTHEA matrona, uxor Theodori</p>
    <p>VINCE puer Dorotheae</p>
    <p>NELL ancilla Dorotheae</p>
    <p>RICHARDUS Servus Theodori</p>
    <p>PYROPUS vestiarius</p>
    <p>FIDICINES</p>
    <p>NAUTA Gallicus</p>
    <p>NAUTA Anglicus</p>
    <p>CAUPO</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="personae-mutae">
    <head>personae mutae</head>
    <p>LORARII</p>
    <p>CAUPONES</p>
    <p>MERETRICES</p>
    <p>LICTORES</p>
    <p>scena Burdegalae</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="actus-i-scaena-i">
    <head>ACTUS I, SCAENA i</head>
    <p>THEODORUS, ANTONIUS</p>
    <p>Synopsis (Latine)</p>
    <p>Synopsis (Anglice)</p>
    <p>THE. Ergone obsequeris, fili? ANT. Pater es, quidvis iube.</p>
    <p>THE. Euge, fili Antoni;</p>
    <p>Quin tu primum omnium quid sit quod te velim,</p>
    <p>Quantique negotium, paucis ausculta mihi</p>
    <p>(5) (Audisse te per nebulam credo antehac):</p>
    <p>Londino uti mercator a me Burdegalae hic</p>
    <p>Magnam mercatus est vim vini nobilis,</p>
    <p>Grandi id pecunia, sed praesenti neutiquam,</p>
    <p>Quippe scripsit nummos, scripsit, non solvet tamen.</p>
    <p>(10) Tu, fili, nil crede: hic nervus sapientiae.</p>
    <p>Intellegis? ANT. Recte, pater; perge si placet.</p>
    <p>TH. Ego, ut is Londinensis fefellisset fidem,</p>
    <p>Hinc eo Londinum recta, uti argentum exigam.</p>
    <p>Ibi dum id flagito, dum is lente nomen expedit,</p>
    <p>(15) Fio interea familiaris populari meae,</p>
    <p>Viduae cuidam Burdigalensi foeminae.</p>
    <p>Huic nomen Dorothea est; ea tunc temporis</p>
    <p>Londini habitabat; illam enim uxorem hic duxerat</p>
    <p>Opulentus senator Londinensis, idem eques,</p>
    <p>(20) Nomen ei Mallius. Mallius? Imo Manlius.</p>
    <p>Is adeo post nuptias hinc transtulerat eam</p>
    <p>Londinum in patriam suam; ibi in morbum incidens</p>
    <p>Illam haeredem instituit, atque ad plures abiit.</p>
    <p>Ex ea nulli huic nati sunt liberi; caeterum</p>
    <p>(25) Ex alia uxore, quam prius habuit scilicet,</p>
    <p>Duas suscepit forma eximia filias,</p>
    <p>Natu maior Catharina, Isabella minor cluit.</p>
    <p>Has ille moriens, cum dote una Dorotheae</p>
    <p>Commisit fidei (quamlibet novercae) uti eas</p>
    <p>(30) Nuptum daret, simul ac maturassent, viro.</p>
    <p>Divitiarum inde illis sat superque; eas tamen</p>
    <p>Formae indolisque dotes quanto superaverant!</p>
    <p>Quid multa? Hanc ego ut vidi, ut perii; ambio diu,</p>
    <p>Diu posco, diu negat; tandem annuit,</p>
    <p>(35) Fiunt nuptae. Fit, anno vertente, gravida,</p>
    <p>Uno partu gemellos enixa est mihi;</p>
    <p>Horum alter ipse es, Antoni fili: alter est</p>
    <p>Antoninus. Eratis autem gemini pueri</p>
    <p>Forma tam simili, ut dimidiatos dicerent;</p>
    <p>(40) Vos neque ego, neque mater, internoscimus adeo,</p>
    <p>Nisi Antonino hic dextera in mala naevulus,</p>
    <p>Unde alium ab alio, haud alias, internovimus.</p>
    <p>Caeterum ego post aliquot annos in patriam</p>
    <p>Rediens, illinc te sexennem iam mecum aveho,</p>
    <p>(45) At fratrem Antoninum cum Dorothea simul</p>
    <p>Reliqui Londini, annis abhinc quindecem.</p>
    <p>Namque uti per Franciam iter huc perreximus,</p>
    <p>Anglis cum Francis bellum undique: capti sumus</p>
    <p>Igitur ab hostibus, neque sex menses plus est</p>
    <p>(50) Cum, pace utrinque inita, esse nos liberos sinunt.</p>
    <p>Liber ut fui, cogitabam Londinum indies</p>
    <p>Dorotheam meam ut reviserem. At pravis litibus</p>
    <p>Detentus hic ingratiis, usque dum haereo,</p>
    <p>Et usque, et usque. O Lernaeam vere sobolem</p>
    <p>(55) Pragmaticorum, qui lites ex litibus serunt</p>
    <p>Mortalibus immortaliter! Lites fuge,</p>
    <p>Macrum arbitrium optimo iudicio potius est.</p>
    <p>Memento, fili. ANT. Memini, pater. THE. Ergo dum licet</p>
    <p>Matrem nunc tuam videre gestio, fratremque, et novam</p>
    <p>(60) Illius nuptam. ANT. Eum duxisse Catharinam ferunt.</p>
    <p>THE. Scilicet. Namque ego et uxor decrevimus iamdiu,</p>
    <p>Duas illas ex priore uxore filias,</p>
    <p>Quas dixi Manlii, vobis in nuptias dare.</p>
    <p>Vos illis itaque despondimus a parvulis,</p>
    <p>(65) Antonino utique Catharinam, Isabellam tibi.</p>
    <p>Sed misera Isabella destinata tibi periit.</p>
    <p>Nutriebatur illa Detfordiae, prope Thamesin:</p>
    <p>Ibi una cum nutrice iam quadrimula</p>
    <p>Seu summersa, seu surrepta, periit novendecim</p>
    <p>(70) Abhinc annis. ANT. Catharinam quam memoras, pater,</p>
    <p>Vidistin’? THE. Nunquam, namque illam illius avia</p>
    <p>Educabat, a nobis longe in Devonia.</p>
    <p>Tantum est, fili. Scin’ iam quid sit quod te velim?</p>
    <p>ANT. Nondum, pater; sed si id est quod suspicor, perii.</p>
    <p>(75) THE. Hoc scilicet: tu illico hinc Londinum uti
    naviges,</p>
    <p>Matrem huc quo deducas, cum fratre et familia.</p>
    <p>ANT. Occidi, amores mei peribunt interim. THE. En tibi</p>
    <p>Mater tua scripsit venturam se huc propediem,</p>
    <p>Saltem Antoninum fratrem missuram illico.</p>
    <p>(80) Cogita quam suave tibi erit, post tantum spatium</p>
    <p>Matrem tibi osculum, fratrem amplexus dare.</p>
    <p>Quid est? Quid frontem caperas? Quid oculi turbidi?</p>
    <p>Numquid dolet? ANT. Equidem ut verum fatear, hoc est</p>
    <p>Amare. THE. Hui, amas? ANT. Minime, pater: horreo inquam
    mare.</p>
    <p>(85) A mare mihi nunc aegre est. THE. Eia, delitias
    facis,</p>
    <p>Causas fingis, video: tibi eo abeundum est statim.</p>
    <p>ANT. Statim, pater? THE. Statim, fili: obtemperas mihi?</p>
    <p>ANT. Meum est; sed quaeso cogitandi spatium, pater.</p>
    <p>THE. Enimvero pulchre, pater ubi imperat, ibi</p>
    <p>(90) Filium rogare cogitandi spatium; pudet.</p>
    <p>ANT. Faciam vero libenter, at — THE. Quid at? ANT. Peto</p>
    <p>Suppliciter, mihi hos sex aut septem dies impertias</p>
    <p>Tantum ut parem me, et amicis valedicam meis.</p>
    <p>THE. Ne te hoc sollicitet, faciam id ego vice tua.</p>
    <p>(95) At quae itineri opus parata iam sunt omnia.</p>
    <p>Navem conduxi, mercedem dedi, nihil</p>
    <p>Defit. ANT. Sin Anglia septentrionem versus est,</p>
    <p>Mare mihi praeclusum, flat ita Auster iam oppositus</p>
    <p>Septentrioni. THE. At hoc est quod properes velim.</p>
    <p>(100) Namque Auster hinc te recta in Angliam feret. Quid
    iam?</p>
    <p>ANT. Audin’ ut pelago irascitur ventus? Viden’</p>
    <p>Uti procellas coelum minatur nubilum?</p>
    <p>THE. Sanusne? An somnias vigilans? Lenis en enim</p>
    <p>Auster uti flat sudo et secundo flamine.</p>
    <p>(105) Nescio quid sit, non temere est quod nugas agis,</p>
    <p>Iam abeundum est; iam iamque: enimvero succenseo.</p>
    <p>ANT. Iamne? Ahime, Rosabella mea! THE. Eia fles, puerule?
    Dii,</p>
    <p>Quid hoc rei est? ANT. Mirumne id si ira benigni patris</p>
    <p>Lachrymas exussit amanti filio? THE. Id si est, bene est,</p>
    <p>(110) Quid moramur igitur? ANT. Unicum hoc oro, pater,</p>
    <p>Dum amicis restituo credita mihi deposita:</p>
    <p>Tantillum temporis modo concedas mihi.</p>
    <p>THE. Tantillum id quantillum est? ANT. Horas quatuor, haud
    amplius.</p>
    <p>THE. Nimium est. Nautae iam te expectant, vela ut explicent.</p>
    <p>(115) ANT. Binas saltem horulas. THE. Binas licet;
    interim</p>
    <p>Introibo ego, ut obsignem ad Dorotheam literas,</p>
    <p>Tibique argentum ut promam; at parcas tu sumptui.</p>
    <p>Namque lites plurimum mihi intercipiunt pecuniae.</p>
    <p>Dandum est crumenimulgis istis causidicis:</p>
    <p>(120) Usque est dandum, atque usque. Aurum, quam aequum,
    plus potest.</p>
    <p>[Exit Theodorus.]</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="actus-i-scaena-ii">
    <head>ACTUS I, SCAENA ii</head>
    <p>ANTONIUS solus</p>
    <p>Synopsis (Latine)</p>
    <p>Synopsis (Anglice)</p>
    <p>Horasne ergo binas; tantumne binas vita mihi suppetit?</p>
    <p>Quod si abs te abeo, Rosabella (perditum me!) abeo e vita
    simul:</p>
    <p>Abire tamen iussit me pater: illi parendum. At manere me</p>
    <p>Cogit amor ingratiis. Quid faciam? Hinc, illinc undique
    perii.</p>
    <p>(125) Patri quidem obsequi necesse est; id restat unicum</p>
    <p>Saltem uti supremum ei valedicam, priusquam hinc abiens
    moriar.</p>
    <p>Nam ne quid amplius sperem, facit ipsius patrui</p>
    <p>Portugalli impurissimi ingenium, qui cum illa habitat.</p>
    <p>Is mercatorem simulat se, leno cum siet;</p>
    <p>(130) Nomen ei Torcol inde, quod collo distorto est.</p>
    <p>Simul atque videris, scelus esse dixeris.</p>
    <p>Sed ut ut scelus, meam tamen bene ac pudice habuit,</p>
    <p>Nuptamque dabit, fratris ut filiam decet.</p>
    <p>Nam pater Rosabellae Portugallus nobilis,</p>
    <p>(135) Fessae moriens, quo se ille contulerat loci,</p>
    <p>Bello ut mereret, pupillam huic fratri suo,</p>
    <p>Fessae tum agenti, filiam concreduit.</p>
    <p>Illam autem, quod sit virginum pulcherrima,</p>
    <p>Multi ambiunt, eamque vel indotatam ducerent.</p>
    <p>(140) Sed leno avarus vult sibi pecuniam insuper.</p>
    <p>Quamobrem ipse, qui pro ea vitam pacisci velim,</p>
    <p>Aureos sexcentos pepegi, illa ut nubat mihi.</p>
    <p>Despondit, sed hac lege si intra mensem numerem.Amo</p>
    <p>Ego interea quaerere sed nusquam repperi:</p>
    <p>(145) Eoque inanem is me, et se delusum putat.</p>
    <p>Nunc hanc rem igitur cum quodam Anglo causidico agit,</p>
    <p>Qui cum huc ex Anglia accersitus sit ideo,</p>
    <p>Cum aliis eiusdem linguae et ordinis viris,</p>
    <p>Inter populares suos hic lites ut dirimeret,</p>
    <p>(150) Amori (si diis placeat) vacat: et meam insane
    deperit.</p>
    <p>Osce et Volsce loquitur, nam Latine haud sapit:</p>
    <p>Merus stupor, atque multi-nummus aureus asinus,</p>
    <p>Summa nausidicus. Id me solatur tamen</p>
    <p>Quod mutuo amantes fidem dedimus invicem:</p>
    <p>(155) Clam illo, clam patre quem isthoc celo sedulo.</p>
    <p>Quin dum loquor abit hora, quae mihi novissima</p>
    <p>Homini horario. Properabo igitur eam ut alloquar.</p>
    <p>At at, ecce causidicus Ignoramus; hanc ille ut eripiat mihi?</p>
    <p>(160) Illum ego nisi male mulctem — THE. [Intus.] Fili
    Antoni.</p>
    <p>ANT. Hei mihi! Pater vocat.</p>
    <p>THE. Antoni, Antoni.</p>
    <p>ANT. Pater. THE Ocyus hic intra ad me. [Exit Ant.]</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="actus-i-scaena-iii">
    <head>ACTUS I, SCAENA iii</head>
    <p>IGNORAMUS, DULMAN, MUSAEUS, PECUS</p>
    <p>Synopsis (Latine)</p>
    <p>Synopsis (Anglice)</p>
    <p>IGN. Phi, phi! Tanta pressa, tantum crowdum, ut fui paene trusus
    ad mortem;</p>
    <p>(165) habebo actionem de intrusione contra omnes et
    singulos. Aha, Monsieurs,</p>
    <p>voulez vous intruder par joinct tenaunt? Il est playne case, il
    est point droit</p>
    <p>de le bien seance. O valde caleor, o chaud, chaud, precor Deum
    non</p>
    <p>meltavi meum pingue. Phi, phi! In nomine Dei ubi sunt clerici
    mei</p>
    <p>iam? Dulman, Dulman.</p>
    <p>(170) DUL. Hic, magister Ignoramus, vous haves Dulman.</p>
    <p>IGN. Meltor, Dulman, meltor. Rubba me cum towallio, rubba. Ubi
    est Pecus?</p>
    <p>PEC. Hic, sir.</p>
    <p>IGN. Fac ventum, Pecus. Ita, sic, sic. Ubi est Fledwitt?</p>
    <p>DUL. Non est inventus.</p>
    <p>(175) IGN. Ponite nunc chlamides vestras super me, ne capiam
    frigus. Sic, sic.</p>
    <p>Ainsi bien faict. Inter omnes poenas meas valde laetor et gaudeor
    nunc, quod</p>
    <p>feci bonum aggreamentum inter Anglos nostros: aggreamentum,
    quasi</p>
    <p>aggregatio mentium. Superinde cras hoysabimus vela, et
    returnabimus</p>
    <p>iterum erga Londinum. Tempus est, nam huc venimus octava Hilarii,
    et</p>
    <p>(180) nunc fere est quindena Paschae.</p>
    <p>DUL. Iuro, magister, titillasti punctum legis hodie.</p>
    <p>IGN. Ha he, puto titillabam. Si le nom del granteur ou granté
    soit rased,</p>
    <p>ou interlined en faict pol, le faict est grandement
    suspitious.</p>
    <p>DUL. Et nient obtant, si faict pol, etc. etc. Oh illud etiam in
    covine.</p>
    <p>(185) PEC. At id de un faict pendu in le smoake, nunquam
    audivi titillatum melius.</p>
    <p>IGN. Quid tu dicis, Musaee?</p>
    <p>MUS. Equidem ego parum intellexi.</p>
    <p>IGN. Tu es gallichrista, vocatus a coxcombe; nunquam faciam te
    legistam.</p>
    <p>DUL. Nunquam, nunquam, nam ille fuit universitans.</p>
    <p>(190) IGN. Sunt magni idiotae, et clerici nihilorum, isti
    universitantes: miror</p>
    <p>quomodo spendisti tuum tempus inter eos.</p>
    <p>MUS. Ut plurimum versatus sum in logica.</p>
    <p>IGN. Logica? Quae villa, quod burgum est Logica?</p>
    <p>MUS. Est una artium liberalium.</p>
    <p>(195) IGN. Liberalium? Sic putabam. In nomine Dei stude
    artes parcas et lucrosas:</p>
    <p>non est mundus pro artibus liberalibus iam.</p>
    <p>MUS. Deditus etiam fui amori philosophiae.</p>
    <p>IGN. Amori? Quid? Ei pro baggaggiis et strumpetis? Si custodis
    malam</p>
    <p>regulam, non es pro me: sursum reddam te in manus parentum
    iterum.</p>
    <p>(200) MUS. Dii faxint.</p>
    <p>IGN. Quota est clocka nunc?</p>
    <p>DUL. Inter octo et nina.</p>
    <p>IGN. Inter octa et nina? Ite igitur ad mansorium nostrum, cum
    baggis et rotulis. Quid</p>
    <p>id est? Videam hoc instrumentum: mane un petite dum calceo
    spectacula super nasum.</p>
    <p>(205) O ho ho, scio iam: “Haec indentura facta est inter
    Rogerum Ratledocke de</p>
    <p>Caxton in comitatu Brecknocke.” O ho, <quote>Richard Fen, John
    Den.</quote> O ho.</p>
    <p><quote>Proud Buzzard plaintiffe, adversus Prakegoose
    defendant.</quote> O ho, hic est</p>
    <p>defaulta literae, emenda, emenda; nam in nostra lege una comma
    evertit totum</p>
    <p>placitum. Ite iam, copiato tu hoc, tu hoc ingrossa, tu trussato
    sumptorium pro</p>
    <p>(210) iornea. [Exeunt clerici.]</p>
    <p>Hi ho, Rosabella, hi ho. Ego nunc eo ad Veneris curiam laetam.
    Tentam hic</p>
    <p>apud Torcol: vicecomes eius Cupido nunquam cessavit, donec
    invenit me in</p>
    <p>baliva sua. Primum cum amabam Rosabellam nisi parvum, misit
    parvum</p>
    <p>cape, tum magnum cape, et post alias capias, et plures capias, et
    capias</p>
    <p>(215) infinitas, et sic misit tot capias, ut tandem capavit
    me utlegatum ex omni</p>
    <p>sensu et ratione mea. Ita sum sicut musca sine capite, buzzo et
    turno circum-</p>
    <p>circa, et nescio quid facio. Cum scribo instrumentum, si
    foemina</p>
    <p>nominatur, scribo Rosabellam; pro corpus cum causa, corpus cum
    cauda;</p>
    <p>pro noverint universi, amaverint universi; pro habere ad rectum,
    habere ad</p>
    <p>(220) lectum; et sic wasto totum instrumentum. Hei, ho, ho,
    hei, ho.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="actus-i-scaena-iv">
    <head>ACTUS I, SCAENA iv</head>
    <p>TORCOL, IGNORAMUS, MERETRICES</p>
    <p>Synopsis (Latine)</p>
    <p>Synopsis (Anglice)</p>
    <p>TOR. Heus psecas, Corinnam cerussa, Selinam fuca minio;</p>
    <p>Caeliam orna calliblepharis, et flava Dorcada corymbio:</p>
    <p>Si ornatae estis, puellae, accedite huc, atque hic in conspectu
    meo</p>
    <p>Fidibus canendo saltandoque exercete vos, virgines.</p>
    <p>(225) Istiusmodi blanditiae pelliciunt amatores,</p>
    <p>Naufragium hic quod feci ego, Fessa rediens in Portugalliam,</p>
    <p>Ex opulento me tenuiorem reddidit. Artes itaque cogor</p>
    <p>Exercere lenonias; re illa adeo, quae mihi ex naufragio</p>
    <p>Supererat, meretrices conduxi ex variis regionibus</p>
    <p>(230) Quam varias linguis, habitu tam vestis,</p>
    <p>Easque ornavi cuiusque more patriae</p>
    <p><quote>Lucri certe bonus est odor ex re qualibet.</quote></p>
    <p>Atqui tamen cognatam Rosabellam, pudicam virginem,</p>
    <p>Nuptum bene, ut spero, hodie locavero Ignoramo,</p>
    <p>(235) Atque etiam sexcentos eam propter accipiam</p>
    <p>Quos mecum pepegit aureos. At at, quisnam ille homo est?</p>
    <p>O senor Ignoramo, homo hominum honoratissime, tune hic eras? Beso
    las</p>
    <p>manos, señor. Tuorum sum servus servorum.</p>
    <p>IGN. Profecto hic est papa!</p>
    <p>(240) TOR. Quid nunc imperas servo tuo, mi domine, mi
    don?</p>
    <p>IGN. Ha he, dabo tibi supersedeas pro istis complementis: puto
    fecisti</p>
    <p>collum tuum tam tortum cum congis et cringis.</p>
    <p>TOR. Senor, factum est hoc Burdegalae, dum vinum unius auriculae
    bibo,</p>
    <p>bonum probans, horsum inclinaveram.</p>
    <p>(245) IGN. Nunquam habebis breve de recto.</p>
    <p>TOR. Sive rectus sive tortus, utcunque sum tuissimus, senor. Ubi
    estis,</p>
    <p>virgines? Exite. O senor. [Prodeunt meretrices.].</p>
    <p>IGN. Mitte quaeso cringia et cruragia. Sed quae sunt istae quae
    veniunt</p>
    <p>extra, suntne tua bona et chatalla?</p>
    <p>(250) TOR. Senor, et mercator sum, et musicus. Ludum ideo
    hic aperui fidicinum.</p>
    <p>IGN. Nulla fides tuis fidillis; sed cuius gentis sunt?</p>
    <p>TOR. Haec cum cithera Graecula, illa Germanica, Hebraea cum
    tympano,</p>
    <p>Britanica haec, Hispanica ista, cum tibia Arcadia, Francia cum
    testudine,</p>
    <p>Veneta, Maura, Persica, Turcica. Agite iam. [Saltantes
    canunt.]</p>
    <p>(255) IGN. Sunt bellae ministraliae, tu es dominus foedi
    hic.</p>
    <p>TOR. Introite, sed primum dominum meum humillime salutate
    singulae.</p>
    <p>[All salute in their languages and kisse him.]</p>
    <p>IGN. Quid vultis? Habetis warrantum de osculando? Quid, vi et</p>
    <p>armis? Estis bonae, warrantizabo. [Ad Mauram conversus.] Phi,
    abi</p>
    <p>(260) tu, tu es uxor diaboli. Dic bona fide, nonne ludunt
    hae ad luda illicita</p>
    <p>contra statutum? [Exeunt meretrices.]</p>
    <p>TOR. Mihi crede, sunt illibatae signataeque virgines.</p>
    <p>IGN. Signataeque? Imo sunt signatae communi sigillo. Ha he.</p>
    <p>TOR. Senor, neque ego, neque illae sumus istarum artium.
    Vale.</p>
    <p>(265) IGN. Mane: iracundus es? Ego tantum frangebam iocum,
    quod</p>
    <p>debet et solet apud nos, quanquam sit super vitam hominis, et
    tu</p>
    <p>capis id in bono serio: sis iocundus. Dic mihi quomodo valet
    Rosabella</p>
    <p>mea?</p>
    <p>TOR. Oh, illa, quod virgo non est, nubet alii.</p>
    <p>(270) IGN. Num dicis hoc in sobria tristitia?</p>
    <p>TOR. Dixi: illum inescavero magis.</p>
    <p>IGN. Diable, quae est hic fraus, covina, et deceptio? Nonne
    erat</p>
    <p>indentura facta inter te et me, ut si ego darem tibi sexcentas
    coronas,</p>
    <p>maritarem tuam wardam Rosabellam, et hic dies appunctatus est</p>
    <p>(275) pro solutione? Non est verum?</p>
    <p>TOR. Est.</p>
    <p>IGN. Bene, fac quid vis, ego habeo tuam indenturam et</p>
    <p>obligationem salvam et solidam; tua manu sigillatam, et datam,
    et</p>
    <p>deliberatam. Et si non dabis mihi Rosabellam, forisfacies eam</p>
    <p>(280) obligationem, viz. mille coronarum: quid ais?
    <quote>Unus rex, una lex,</quote></p>
    <p>non te defendet medietas linguae. Quid ais?</p>
    <p>TOR. Putat scilicet omnia hic transigi more Angliae. Etsi</p>
    <p>sexcentos aureos hodie attuleris, haud muto factum.</p>
    <p>IGN. Bene facis, nam sic fuit aggreatum, accordatum et con-</p>
    <p>(285) descensum. Ergo ego veniam in persona mea hodie cum
    moneta,</p>
    <p>si possum; si non possum, mittam unum ex clericis meis pro
    ea.</p>
    <p>TOR. Verum ego tuorum servorum novi neminem.</p>
    <p>IGN. Neque illi te, sed est totum unum pro eo. Ille
    apportabit</p>
    <p>tibi sexcentas coronas et instrumenta, et dicam illi quod habes
    curvum</p>
    <p>(290) collum etiam: quid times?</p>
    <p>TOR. Antonium atque vaferrimum Triconem timeo,</p>
    <p>Qui mihi Rosabellam propter ubique insidiantur, adeo</p>
    <p>Ut vix tum caveam, cum caveo maxime.</p>
    <p>Optimum itaque est ut de signo inter nos conveniat occulto.</p>
    <p>(295) Insuper cautelam cautelae addere cautius est.</p>
    <p>IGN. Quanquam non opus est, tamen si clericus meus Dulman
    venit,</p>
    <p>dabit tibi hoc privatum signum, capiet te per nasum sic.</p>
    <p>TOR. Placide, esto igitur, atque cave nemini alii nisi illi
    dixeris.</p>
    <p>IGN. Putas quod sum idiota?</p>
    <p>(300) TOR. Illam igitur duces hodie, nam cognita est, et
    illa per deos</p>
    <p>pudicissima.</p>
    <p>IGN. Ouy, ouy, dea: cras returnabo cum illa ad Londinum; sed</p>
    <p>iam quaeso clama eam huc, paululum; eius habere facias visum;</p>
    <p>nam ego amo illam, hoc est longum et breve. Tu ergo praecipe</p>
    <p>(305) quod reddat, scilicet amorem d’ avoir-du-pois,
    intelligis?</p>
    <p>TOR. Illam actutum huc adduxero. [Exit Torcol.]</p>
    <p>IGN. Nunquam fui inamoratus ante in vita mea, sed iam sum</p>
    <p>inamoratus bestialiter. Sed praesenter adducet corpus cum</p>
    <p>cauda (cum causa inquam). O si haberem unum habeas corpus
    iam,</p>
    <p>(310) ha he. Cum cogito, vado in cymbalis.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="actus-i-scaena-v">
    <head>ACTUS I, SCAENA v</head>
    <p>TORCOL, ROSABELLA, IGNORAMUS, SURDA</p>
    <p>Synopsis (Latine)</p>
    <p>Synopsis (Anglice)</p>
    <p>TOR. Quid fles, pervicax? Num ego te caste et pudice eduxi,
    ideo</p>
    <p>Ut mihi tibique adeo, tuoque adversere commodo?</p>
    <p>Aut huic libenter nube aut per aquesta cruz de Dios</p>
    <p>Te abhinc aveham Fessam iterum, ubi te aut vendam aut
    prostituam.</p>
    <p>(315) Ego tibi bene cupio; tune vis? Responde: quid ais?</p>
    <p>ROS. Patrue, tu sapis, tibi quod videbitur aequum est facere
    me.</p>
    <p>TOR. Recte iam, atque ut decet. ROS. Dissimulandum amorem iam
    video,</p>
    <p>Ne ruam in peius. Ut nunquam ego te Antoni —</p>
    <p>TOR. Hanc ego illi custodem apposui nanam, quae tres menses
    licet</p>
    <p>(320) Surda sit, fidelis tamen ex signis satis intelligit.
    [He makes signes to her]</p>
    <p>SUR. Recte intelligo: ut illam arcte custodiam, neve quopiam</p>
    <p>Longius abeat a foribus —</p>
    <p>SUR. — neve iuvenem eam patiar alloqui.</p>
    <p>(325) TOR. Bene.</p>
    <p>SUR. Quamprimum ille hanc allocutus siet, introeat illico.</p>
    <p>TOR. Eia, quam cito. SUR. Sin secus, interminare te mihi</p>
    <p>Verberaturum me usque ad necem. Curabitur quod iubes.</p>
    <p>TOR. Senor, mea cognata haec summopere te supra omnes mortales
    amat;</p>
    <p>(330) experire. Ego hinc abeo, nam mihi negotium est.
    Memento signi, et pecuniae.</p>
    <p>[Exit Torcol.]</p>
    <p>IGN. Nulla erit defalta.</p>
    <p>TOR. Sed tu ne admittas.</p>
    <p>SUR. Fiet, inquam.</p>
    <p>(335) IGN. Ha he, Rosabella mea, hem hem hem, Madame et vos
    mei magistri</p>
    <p>iurati, haec est actio super casum; phi phi! Lingua vadit ad
    verba accustomata.</p>
    <p>Puto me placitare illam iam.</p>
    <p>SUR. Quantum video, hic homo stultus est.</p>
    <p>IGN. Madame, pardona mihi, nunquam amavi antehac. Sed veniam</p>
    <p>(340) ad punctum, et iungemus issue: visne facere maritagium
    mecum?</p>
    <p>ROS. Haud equidem tali me dignor honore.</p>
    <p>IGN. Profecto, Rosabella, amo te plus quam rosa solis. Dico
    tibi,</p>
    <p>amor tuus fecit me legalem poetam. Vis versus meos?</p>
    <p>ROS. Si placet, senor.</p>
    <p>(345) IGN. Hem, hem, versus legales de Rosabella, hem,
    hem:</p>
    <p>Si possem, velem pour te, Rosa, ponere pellem;</p>
    <p>Quicquid tu vis, crava, et habebis singula brava.</p>
    <p>Et dabo fee simple, si monstras loves prettie dimple,</p>
    <p>Gownos, silke cotos, kirtellos, et peticotos;</p>
    <p>(350) Farthingales biggos, stomacheros et periwiggos,</p>
    <p>Pantophlos, cuffos, garteras, Spanica ruffos.</p>
    <p>Buskos et soccos, tifanas et cambrica smockos,</p>
    <p>Pimpillos, pursos; ad ludos ibis et ursos.</p>
    <p>Anglice beare-garden. Annon haec sunt bona in lege?</p>
    <p>(355) ROS. Euge, optima!</p>
    <p>IGN. Ergo ad ludos ibis et ursos. Facies quidquid vis, puella, si
    aliis sit</p>
    <p>clausa curia, tene, est billa vera.</p>
    <p>ROS. Portabo in sinu meo.</p>
    <p>IGN. Amas me?</p>
    <p>(360) ROS. Amaret quis non?</p>
    <p>IGN. Ais? Dabo tibi bonam iuncturam; faciam me ames plus et
    plus.</p>
    <p>Audi iuncturam tuam. “Ego Ambidexter Ignoramus infeoffo te
    uxorem</p>
    <p>meam Rosabellam, in taile special de situ manerii de Tonguewell
    cum</p>
    <p>capitali messuagio. Ac do tibi omnia et singula messuagia:
    toftos, croftos,</p>
    <p>(365) cottagia, et columbaria, molendina, fullonica,
    aquatica, ventritica,</p>
    <p>gardinos, tenementa, boschos, subboschos, iampna, bruerias,
    moras,</p>
    <p>mariscos salsos mariscos freschos, iuncaria, turbaria, alneta,
    mosseta,</p>
    <p>communiam pasturae, liberam warrenam, piscariam, salvagium,
    et</p>
    <p>decimas garbarum, bladorum, granorum, agnellorum, foeni, lini,
    canabis,</p>
    <p>(370) et tallagium, stallagium, pontagium, picagium,
    escheata, catalla felonum,</p>
    <p>waviata, ÝextraherasÝ, wrecca maris — ”</p>
    <p>ROS. O, nimium est.</p>
    <p>IGN. Mane dum capio anhelitum, et dabo tibi decies tantum.</p>
    <p>SUR. Satin’ sanus hic homo? Videtur foemina, et pica, et
    psittaco</p>
    <p>(375) loquacior.</p>
    <p>IGN. Redde mihi amorem iam, quid pro quo.</p>
    <p>ROS. Aequum postulas.</p>
    <p>IGN. Ergo da mihi osculum, da quaeso.</p>
    <p>ROS. Dura, cor, dura. O pulchrum amasium! O patrui avaritiam!</p>
    <p>(380) IGN. Lego pulchras lineas in facie tua — [He offers to
    kisse her.]</p>
    <p>SUR. Abi, abi!</p>
    <p>IGN. Habeo quare impedit pro te. Volo tibi sigillare et
    deliverare unum</p>
    <p>osculum.</p>
    <p>SUR. Scat, scat, ah.</p>
    <p>(385) IGN. Vale, Rosabelle mea, iam usque ad mox. Hoc
    osculum mihi facit</p>
    <p>bonum apud cor. Possum volare super tria clocheria nunc. Sed ego
    ero satis</p>
    <p>callidus pro Torcol. Nam cum venio in Angliam, maritabo divitem
    uxorem;</p>
    <p>et tum tenebo hanc tantum pro transi-tempo. Ibo nunc pro coronis.
    [Exit</p>
    <p>Ignoramus.]</p>
    <p>(390) SUR. Illum amas uti video. ROS. Mortem magis. SUR.
    Bene facis.</p>
    <p>Ille tibi dabit — ROS. Malum. SUR. Ergo non amas illum
    iuvenem?</p>
    <p>ROS. Non vitam aeque. SUR. Odisse te innuis; optime! Equidem
    immerito te</p>
    <p>Suspicatur herus meus. ROS. Quam crucior. Antonium me non amare
    nunc</p>
    <p>Vel fingere! Fingendum est tamen ut suspicione libera</p>
    <p>(395) Ad illum aufugiam facilius, si ad Ignoramum ducar.
    Verum audivi</p>
    <p>Antonium hodie Londinum hinc abiturum. O perfidum,</p>
    <p>Si id nunc faciat! Fidem dedit mihi: quod si iam ille me</p>
    <p>Deserit, perii. SUR. Nam si illi nubes divitiis afflues.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="actus-i-scaena-vi">
    <head>ACTUS I, SCAENA vi</head>
    <p>ANTONIUS, TRICO, ROSABELLA, SURDA</p>
    <p>Synopsis (Latine)</p>
    <p>Synopsis (Anglice)</p>
    <p>TRI. Potin’ aliam rem cures, here? Ipse hanc salvam praestabo
    tibi.</p>
    <p>(400) ANT. In te spes est, Trico.</p>
    <p>TRI Dolum ipsum hodie superabo dolis. At quamnam video?
    Absterge</p>
    <p>oculos, here.</p>
    <p>ANT. Meamne Rosabellam? Quantus es! Dii, quam opportune, ni</p>
    <p>vetula canis illa prohibeat me eam alloqui.</p>
    <p>(405) TRI. Ne time, edentula est, non mordet.</p>
    <p>ANT. At latrans dominum excitaverit.</p>
    <p>TRI. Ossam dabo: simulabo me illam amare, nam semper est</p>
    <p>catulliens. Interea vos serite sermones. Sed audin’? Gestus irati
    edite,</p>
    <p>ut vos inimicos credens Surda libere loqui sinat.</p>
    <p>(410) ANT. Bene mones.</p>
    <p>TRI. Salvete.</p>
    <p>SUR. Ne me attingas; eheu, atque abstine manum.</p>
    <p>TRI. Quam ferocula!</p>
    <p>SUR. Laedis manum; ahime, in malam crucem.</p>
    <p>(415) TRI. Minatur, successit bene.</p>
    <p>SUR. Me amat, annulum ostendit mihi. Non nubam, non — [Brachia
    complicat].</p>
    <p>TRI. Ahime.</p>
    <p>SUR. Suspirat. Bella videor, ideo amor. Non sum tam anus.</p>
    <p>(420) TRI. Ahime.</p>
    <p>SUR. Ut spisse anhelitum ducit! Miser me demoritur.</p>
    <p>TRI. O lactea labella, nasum purpureum, gemmeam cutem, oculos
    ovillos,</p>
    <p>crusculum formicae, vituli pedes, manus talpae, pectus cicadae,
    mammas mam-</p>
    <p>marum: equula adhinniens, scrofula grunniens, ahime!</p>
    <p>(425) SUR. Formam laudas, scio. Pulchra sum satis, diis
    gratia.</p>
    <p>TRI. O pumila, nanula, surdula, crassula, dolioriola, anicula,
    bibosula,</p>
    <p>barbatula, simiola. Ahime.</p>
    <p>SUR. Forma confectus stupet. Laudes utinam possem audire meas!
    Nanam</p>
    <p>etiam me dicant posthac.</p>
    <p>(430) TRI. Ahime.</p>
    <p>SUR. Misellus lacrimat; sum misericors. Ahime, intermortuus est.
    Revivisce:</p>
    <p>amo te, amo.</p>
    <p>ANT. Simula te succensere mihi.</p>
    <p>SUR. Amo, revivisce. Ah animule, ah miselle homule. Non
    patiar</p>
    <p>(435) quenquam mei amore mori: prohibet charitas</p>
    <p>TRI. Dixin’? Mea est haec iam. Vix risum contineo. Ahime.</p>
    <p>SUR. Ne time, amo te. Hei mihi, abeundum est. Adest ille
    malus,</p>
    <p>a quo herus cavere iusserat. Bene est, odisse te illum indicas,
    atque</p>
    <p>obiurgare velle: maledic illi, age.</p>
    <p>(440) ROS. At te serio insimulo, Antoni. Iam me non dubitas
    perdere?</p>
    <p>Iamne hinc Londinum abiturus? Iam me deseris in malis?</p>
    <p>Iam tu retrahas te? At dicta factaque omnia</p>
    <p>Ventos irrita ferre et nebulas aerias sinis?</p>
    <p>Sic tu oblitus? At dii meminerint, meminerit Fides.</p>
    <p>(445) Eheu quid faciant dic homines. O feros nimis corde
    viros!</p>
    <p>O vos viri! O!</p>
    <p>SUR. Pectus pulsas, bene facis: ah impudens!</p>
    <p>TRI. Ahime!</p>
    <p>SUR. Ahime! Perii amore summersa, quasi vespa cecidi in melis</p>
    <p>amphoram.</p>
    <p>(450) ANT. Fidem tibi dedi, Rosabella, quam, et hanc dextram
    tuam feriens,</p>
    <p>firmo tibi insuper.</p>
    <p>SUR. Percussit hanc inhumane foeminam? Virum me natam vellem!</p>
    <p>Quin involemus ei in oculos? At quod amant nihil periculi est.
    Nos vero</p>
    <p>amiculi. Ahime!</p>
    <p>(455) TRI. Suspirat quasi sus, quae primam foeturam
    perdidit. Ahime!</p>
    <p>SUR. Ahime!</p>
    <p>ANT. Da veniam, vita mea. Iussit abire me pater; nil preces,
    nil</p>
    <p>lacrimae valuere. Testor fidem, invitus abeo.</p>
    <p>ROS. Invitus? Amor cogi non potest, elabi potest: non amas.</p>
    <p>(460) ANT. Ni te perdite amem atque —</p>
    <p>ROS. Tace; credo tamen.</p>
    <p>SUR. Ahime! Amor quasi olla fervens bullit et bilbit in
    pectore.</p>
    <p>[Trico annuit.] Nutat et nictat scitule: annuam illi etiam.</p>
    <p>ROS. Quid me non extrahis itaque ex his impuris aedibus? Phy.</p>
    <p>(465) SUR. Conspue eum.</p>
    <p>ROS. Subiicior patruo iniquo, qui cum re</p>
    <p>Simul probitatem amisit protinus. O belluam!</p>
    <p>Nam quid eum voces hominem, qui nihi humanitus</p>
    <p>Facit? O manes patrii, cui me credidistis? At</p>
    <p>(470) Tu quanquam abieris, vestigia premam tamen.</p>
    <p>Pudice vivere si non licet, licuerit pudice mori.</p>
    <p>ANT. O indoles! O mores! Cor dolore finditur.</p>
    <p>SUR. Pupugit eum: pectus plangit, crines lacerat. Ah impudice
    homo!</p>
    <p>TRI. Ahime!</p>
    <p>(475) SUR. Ne suspira, o lepidum amatorculum. Italo more
    amans iaculatur</p>
    <p>corculum et ocellos. Scitum est quidem: parem referam
    gratiam.</p>
    <p>ROS. Si patrui avaritiae sexcentis quos pactus es aureis
    satisfecisses,</p>
    <p>misera haud essem nunc.</p>
    <p>ANT. Deum atque hominum fidem! Potui invenire nullibi. Amici
    non</p>
    <p>(480) credunt, pater ad rem avidior. Quid facerem?</p>
    <p>ROS. Nescio, nisi Ignoramo iam despondisse me patruum per
    syn-</p>
    <p>grapham: aureos dixit hodie afferre aut se aut servum suum, cum
    secreto</p>
    <p>inter eos quod convenerat signo.</p>
    <p>TRI. Quid audio? Scin’, quid signi est?</p>
    <p>(485) ROS. Id me celant. Sed lepida ecce eius carmina!</p>
    <p>TRI. Forsan hinc aliquid venabor.</p>
    <p>SUR. Literas eius reiecit, bene est. Ardent oculi, pedem terrae
    incussit,</p>
    <p>furit. Video te, amicule.</p>
    <p>ANT. Quis potest pati hoc? Quis potest videre?</p>
    <p>(490) TRI. Habeto bonum animum modo. Efficiam ne tute hodie
    hinc abieris,</p>
    <p>neque amiseris illam.</p>
    <p>ANT. O si!</p>
    <p>TRI. Crede huic capitulo, mira faciet hodie.</p>
    <p>SUR. Ne feri frontem; amo te, ita me dii ament, amo te. Metui
    ne</p>
    <p>(495) animo deficiat iterum.</p>
    <p>TRI. Anaticula, tenellula, risum non teneo, ha ha he.</p>
    <p>SUR. Ha he, et ego arrisero.</p>
    <p>TRI. Adhinnit. Heus vos, nunc datur occasio, aufugite. Haec mea
    est.</p>
    <p>ANT. Recte mones, eamus.</p>
    <p>(500) ROS. Atqui illa exclamaverit.</p>
    <p>TRI. Fatui, tentate modo.</p>
    <p>SUR. Iamne das mihi annulum? Gratias. Tua nunc sum: accipe a
    me</p>
    <p>hoc sudarium itidem.</p>
    <p>TRI. Quid, malum, non itis? Nubes statim.</p>
    <p>(505) SUR. Da dexteram, vortat bene.</p>
    <p>TRI. Ut tu pereas.</p>
    <p>SUR. Signemus osculo. Mellitum osculum! Salivam mihi movet.</p>
    <p>Eh, heh, mala tussicula, eh eh.</p>
    <p>TRI. O cariem! Stupidi, quin fugitis? Quin fugitis? Occasio
    perit.</p>
    <p>(510) ANT. Eamus amabo: o gaudium incomparabile!</p>
    <p>TRI. O testudines! In malam crucem.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="act-i-scaena-vii">
    <head>ACT I, SCAENA vii</head>
    <p>TORCOL, ANTONIUS, TRICO, ROSABELLA, SURDA</p>
    <p>Synopsis (Latine)</p>
    <p>Synopsis (Anglice)</p>
    <p>TOR. Accurrite vos: redi fugitiva, fugitiva, redi. Opem
    ferte.</p>
    <p>ROS. Occidi.</p>
    <p>SUR. Nam quid me verberas?</p>
    <p>(515) TOR. Aspellite Antonium. O praeclara custos!
    <quote>Quis custodiet custodes?</quote></p>
    <p>Ovem lupae. Ah venefica.</p>
    <p>SUR. Ne me caede; tua non sum. Nubo hodie.</p>
    <p>TOR. Nubis? Nubes bacillo interim.</p>
    <p>SUR. Quid malum? Nubo inquam, te invito nubam,</p>
    <p>(520) nubam mecastor; per verba depraesenti nupta sum,
    vide</p>
    <p>annulum.</p>
    <p>TOR. Annulum? O Triconis tricas! Ego te — SUR. St, opitulare, mi
    vir. Ille te — TOR. Introite, pessumae. [Intrant lorarii.] Tu illas
    ambas constringe</p>
    <p>(525) vinculis atque asserva dum redeo.</p>
    <p>ROS. Vel occidito.</p>
    <p>SUR. St, st, siccine uxorem deseris? Ahime!</p>
    <p>ANT. Qua tu confidentia!</p>
    <p>TOR. Incingite me, satellites. [Exeunt Rosabella et Surda et
    lorarius unus.]</p>
    <p>(530) ANT. Ausus in conspectu meo hanc?</p>
    <p>TOR. Señor, abi quaeso: res tuas age, ego meas. Nihil ego
    tecum.</p>
    <p>TRI. Furcifur.</p>
    <p>TOR. O tu duces nanulam meam. Cavebo dehinc de tricis tuis,
    Trico.</p>
    <p>TRI. Fallam te tamen hodie.</p>
    <p>(535) TOR. Qui minatur hosti, dat quo suo sibi telo
    iugulet.</p>
    <p>ANT. Accede huc.</p>
    <p>TOR. Sta longius; atque istinc loquere, si quid vis.</p>
    <p>TRI. Tibi in aurem dico, leno sacerrimus es.</p>
    <p>TOR. Peregrino blande dissimulandae sunt iniuriae. Senor,
    nolo</p>
    <p>(540) simultates tuas. Sunt aliae elegantes virgines mihi,
    quamlibet istarum eligas</p>
    <p>uxorem tibi.</p>
    <p>ANT. Benigne.</p>
    <p>TOR. Señor, a la buena ventura.</p>
    <p>ANT. Mitte Portugallicas blanditias.</p>
    <p>(545) TOR. Servidor, señor, queda con dios. [Exeunt Torcol
    et lorarii.]</p>
    <p>ANT. In malam crucem.</p>
    <p>TRI. Illam ego caute servabo hodie.</p>
    <p>TOR. O Trico!</p>
    <p>TRI. Habe tu bonum animum modo.</p>
    <p>(550) ANT. Abeo, pater expectat intus.</p>
    <p>TRI. Quin abi tu: ego hic ero in insidiis prope. Nam cauto opus
    est,</p>
    <p>ne me Theodorus herus tecum fabulantem aspiciat: suspectus ei iam
    videor.</p>
    <p>En exit! Fugio. [Fugit Trico.]</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="actus-i-scaena-viii">
    <head>ACTUS I, SCAENA viii</head>
    <p>THEODORUS, ANTONIUS, TRICO, BANACAR, NAUTA</p>
    <p>Synopsis (Latine)</p>
    <p>Synopsis (Anglice)</p>
    <p>THE. Heus Trico, Trico, quo te nunc agis? Video te, video; ne te
    occultes.</p>
    <p>(555) Numnam is est, an signum pictum in pariete? Se non
    movet? Accedam propius.</p>
    <p>Ah verbero, os hominis, vide.</p>
    <p>TRI. Hercle here, a me exieram pene; ita Deum ardentissime
    orabam,</p>
    <p>ut maritimum iter tuo tibi prosperaret Antonio.</p>
    <p>THE. Pulchre pius [He brushes him.]</p>
    <p>(560) TRI. Non soleo, vera dico.</p>
    <p>THE. O, pulverum excutis mihi, sed excute nullum: floccos
    eximis</p>
    <p>nimius diligens. Scelus, tu mihi corrumpis filium.</p>
    <p>TRI. Egon’ here?</p>
    <p>(565) THE. Quid fabricas? Si sensero — TRI. Sane tu me adeo
    probum impelleres ut —</p>
    <p>THE. Quid ut?</p>
    <p>TRI. Basta.</p>
    <p>THE. Cedo inquam.</p>
    <p>TRI. Ut malus te male fallerem; dico ingenue.</p>
    <p>(570) THE. Sentio. Abi tu itaque ad villam, ibi facias opus.
    Sed audin’? Cave</p>
    <p>ante vesperas redeas.</p>
    <p>TRI. Numquid aliud?</p>
    <p>THE. Vespere redito cum villico una; putare secum volo
    rationes.</p>
    <p>TRI. Narravero quidem. Numquid aliud?</p>
    <p>(575) THE. Eamus iam ad portum, Antoni. Heus, Banacar,
    expedi sarcinulas.</p>
    <p>BAN. Adsum.</p>
    <p>THE. Has Dorotheae, illas Antonino, has uxori eius Catharinae
    literas.</p>
    <p>Illos atque amicos salute impertias.</p>
    <p>ANT. Fiet. Vale, pater.</p>
    <p>(580) TRI. Alacriter dixit; bene est.</p>
    <p>THE. At ego te videro, fili, navem conscendere. Eccum nautam!</p>
    <p>NAUT. Hercle, aedipol, mediusfidius, navem moramini nimis
    diu.</p>
    <p>THE. Imus iam.</p>
    <p>(585) ANT. Ad mortem ego, nisi Trico — TRI. St, ne time.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="actus-ii-scaena-i">
    <head>ACTUS II, SCAENA i</head>
    <p>THEODORUS, BANACAR</p>
    <p>Synopsis (Latine)</p>
    <p>Synopsis (Anglice)</p>
    <p>THE. Filius (quod bene vertat ) ad portum abiit alacris,</p>
    <p>In navem impositum vidi, et procedere eam abhinc</p>
    <p>Longiuscule. Res in urbe meas postilla plusculas</p>
    <p>Confeci ex sententia. Nunc liquido adeo animo</p>
    <p>(590) Domum redeo. Banacar, nosti uti te ego hic vagum,
    inopem acceperim,</p>
    <p>Rerum exortem omnium, et, quod maximum, fecerim</p>
    <p>Ex impio Mahumetano Christianus ut fores.</p>
    <p>BAN. Here, non vitam modo debere tibi me, sed animam quoque
    fateor.</p>
    <p>Proin perstabo sedulo tuum imperium exequi.</p>
    <p>(595) THE. I nunc intro igitur, tibi mandata ut geras. [Exit
    Banacar.]</p>
    <p>Operas qui velit utibiles, usque exerceat</p>
    <p>Opere: corpus item et animum corrumpit otium. [Exit.]</p>
    <p>e hic addit scenam aliter ignotam</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="actus-ii-scaena-ii">
    <head>ACTUS II, SCAENA ii</head>
    <p>TRICO, ANTONIUS</p>
    <p>Synopsis (Latine)</p>
    <p>Synopsis (Anglice)</p>
    <p>TRI. Mane dum circumspecto. Nemo est. Egredere inquam, nemo homo
    est.</p>
    <p>ANT. <quote>Phrygia agmina circumspexi.</quote></p>
    <p>(600) TRI. Quid ais, here? Non Trico magnus sum ego?</p>
    <p>ANT. Trico mirificissimus.</p>
    <p>TRI. Patrem ire ad portum procul ut videbam limis,</p>
    <p>Sectari ego vos clanculum, quasi sine cauda canis.</p>
    <p>Ut abierat ille, in scapham me proruo protinus,</p>
    <p>(605) Remis velisque properans. Accessi navem.</p>
    <p>Matrem huc cum familia fingo simul recens</p>
    <p>Advenisse, ideoque patrem revocare te,</p>
    <p>Ne frustra abeas. Ita in scapha nos</p>
    <p>Revecti denuo huc. Navis Londinum versus volat:</p>
    <p>(610) At quid nunc vicinis pater? “Londinum iam filius</p>
    <p>Iam Antonius navigat, dii vertant bene.</p>
    <p>Servus meus Trico, optimus Trico, opus facit</p>
    <p>Ad villam.” Hic villa erit hodie,</p>
    <p>Theodore. ANT. Optime usque adhuc processit ratio.</p>
    <p>(615) At quomodo nunc? Qua causa redii? Potiar
    Rosabella?</p>
    <p>TRI. Id etiam, ut spero, efficiet Trico.</p>
    <p>ANT. Utinam.</p>
    <p>TRI. Vidistin’ me modo alloqui?</p>
    <p>ANT. Nempe libellionem istum circumforaneum —</p>
    <p>(620) TRI. — qui urbem circitans —</p>
    <p>ANT. — libellos clamans venditat.</p>
    <p>TRI. Ipsissimum: nomen ei Cupes. At, quod haud putaram,
    nebulo</p>
    <p>maior est quam ego sum.</p>
    <p>ANT. At Torcol nebulo magnus est.</p>
    <p>(625) TRI. Nebuloni opponitur sesquinebulo, quales ego et
    Cupes sumus.</p>
    <p>Paululum pecuniae illi prae manu dederis, mira faciet.</p>
    <p>ANT. Eccos decem aureos, quos pro itinere parcus dedit pater.
    Haud</p>
    <p>amplius habeo.</p>
    <p>TRI. Sat est. Cedo mihi.</p>
    <p>(630) His ego Cupem subornavero, ut — Rem tibi narrabo
    postea.</p>
    <p>Nunc mihi adeundum est quoque ad vestiarium, ut pro ludo
    locet</p>
    <p>Ornamenta, fallaciam hanc quo ornemus splendide.</p>
    <p>Hinc tu ad amicum in angiportum proximum: ibi abdas te,</p>
    <p>Ne videat pater. Tempori accedam ego. Me ride nisi efficiam.</p>
    <p>(635) ANT. Ain’? Si istoc lepide effeceris —</p>
    <p>TRI. I modo.</p>
    <p>ANT. Ne vivam nisi tibi —</p>
    <p>TRI. Etiamne abis?</p>
    <p>ANT. Eo, mi Trico. [Exit Antonius.]</p>
    <p>(640) TRI. Cupes se operam daturum promisit mihi hodie:
    omnem rem ei</p>
    <p>narravi modo. Venit ecce cum librorum sportula.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="actus-ii-scaena-iii">
    <head>ACTUS II, SCAENA iii</head>
    <p>CUPES, TRICO</p>
    <p>Synopsis (Latine)</p>
    <p>Synopsis (Anglice)</p>
    <p>CUP. Libelli, belli belli, lepidi novi libelli, belli,
    libelli!</p>
    <p>TRI. Heus libelli belli.</p>
    <p>CUP. O Trico, mox tibi operam do. Ita vivam ut pessimi sunt
    libelli.</p>
    <p>(645) TRI. Quid ais?</p>
    <p>CUP. Haud ullum queo vendere: mane paululum obsecro.</p>
    <p>TRI. Ocyus.</p>
    <p>CUP. Libelli belli: Anguilla Aequivicationis, sive de arte
    strenue</p>
    <p>mentiendi, cum privilegio, per reverendum in diabolo patrem</p>
    <p>(650) Andraeam Beelzebab Iohannem Cydonium. Quis emit? Quis?
    Hem vide.</p>
    <p>Quis emit Beelzebub?</p>
    <p>TRI. Nemo hercle, nemo.</p>
    <p>CUP. Vili vendam, a trois sols, a deux sols, a un sol, a un
    liard, a un</p>
    <p>gran diable.</p>
    <p>(655) TRI. Haben’ tu Fustem Daemonum?</p>
    <p>CUP. Fustis Daemonum? Fustis? Istiusmodi liber est, sed
    prohibitus.</p>
    <p>Quid eo faceres?</p>
    <p>TRI. Eo Fuste Daemonium Andraeum Beelzebub, daemonorum
    daemona,</p>
    <p>caederem.</p>
    <p>(660) CUP. Tut, non laederes.</p>
    <p>TRI. Quid ni?</p>
    <p>CUP. Os ferreum habet. Libelli belli, belli. De Modo Tenendi
    Anquillam</p>
    <p>Aequivocationis Per Caudam.</p>
    <p>TRI. Recte: per collum potius.</p>
    <p>(665) CUP. Pellio, Pellio, versipellis Pellio, de modo
    vertendi pellem,</p>
    <p>per ipsum Pellionem.</p>
    <p>TRI. Ne tu nomines obsecro Pellionem, ne sicut Plauti olim</p>
    <p>nostram vitiet fabulam: pessimus author Pellio, cor odio
    sauciat.</p>
    <p>CUP. Nullus sum.</p>
    <p>(670) TRI. Pellem eius utinam haberem infertam
    stramento.</p>
    <p>CUP. St, tace, stramenta sanctos faciunt. Vin’ Apologiam Pro
    Garnetto ?</p>
    <p>En lepidum stramen!</p>
    <p>TRI. Cupes, posse et nos sanctos esse spes est.</p>
    <p>CUP. Quaenam, Trico?</p>
    <p>(675) TRI. Quod sumus scelestissimi.</p>
    <p>CUP. Libelli belli, Sancti Garnetti, Sancti Iacobi Clementis,
    Sancti</p>
    <p>Ravilaci ex bibliotheca Vaticana, Schioppius, vespillo
    Schioppius.</p>
    <p>TRI. Hercules tuam fidem!</p>
    <p>CUP. Parasitus Schioppius, De Arte Parasitandi, liber
    manuscriptus.</p>
    <p>(680) TRI. Videam. Phi, ut scripta olent hominis
    commictilis! Scribit lotio?</p>
    <p>CUP. Quis emit? Quis? Perii.</p>
    <p>TRI. O iam satis est: legisti omnia venena.</p>
    <p>CUP. In malam crucem omnes libros perditissimos.</p>
    <p>“Quid feci ego? Quidve sum loquutus?</p>
    <p>(685) Cur me tot malis perderent libellis?”</p>
    <p>TRI. Caveas dehinc ab istiusmodi. O putidos scriptores,</p>
    <p>incendarios, munditurbonidas, plebipistillos, nobiliperdonidas,
    regicidas,</p>
    <p>Papaepalponidas!</p>
    <p>CUP. Immo apage omnes. Sunt Annales Volusi: mais quoy vanno</p>
    <p>(690) via manniconia. Habeo tamen aliquot quantivis pretii.
    Prologus Caballinus,</p>
    <p>sive Metamorphosis Messe Davy de Dromedariis; item eiusdem</p>
    <p>Milleloquium ad Caenam; Hostiludium de Messe Davy cum Archy
    de</p>
    <p>Archivis; eiusdem Peregrinationes Syncoriaticae.</p>
    <p>TRI. Et liber et ille, <quote>ibit ab excusso missus ad astra
    sago.</quote></p>
    <p>(695) CUP. Meos etiam eccillos libros? Cupes de Arte
    Bibendi, auctus,</p>
    <p>recognitus, et ab infinitis mendis repurgatus cum adiectione et
    commentario.</p>
    <p>Cupes de Cupediis.</p>
    <p>TRI. Tam pauper amas cupedias?</p>
    <p>CUP. Odi istos parasitos bubulos: mihi cum est pecunia, nihil
    nisi</p>
    <p>(700) electilia et scitamenta edo.</p>
    <p>TRI. Cupes,</p>
    <p>“Ne cupias mullum, cum sit tibi gobio tantum</p>
    <p>In loculis.”</p>
    <p>CUP. Discupiam tamen.</p>
    <p>(705) TRI. Quid ita? Non es cupedinarius?</p>
    <p>CUP. Olim fui: sum mille-artifex. Parisiis eram adolescens
    histrio.</p>
    <p>TRI. Beasti: nam plures personae tibi sunt agendae hodie.</p>
    <p>CUP. Venetiis serviebam pistori dulciario. Illic, Trico,
    scriblitas,</p>
    <p>placentas, crustulas, et omnia scitula faciebamus pemmata.</p>
    <p>(710) TRI. Probus tum sublingio.</p>
    <p>CUP. Toulousae, quod volebam maxime, servus oenopolae fio:</p>
    <p>pitissabam modice, tantum tres congios indies. Ita herus decoxit.
    Post</p>
    <p>ego aufugi in Hollandiam: illic circumgestabam pulchre tunicatam
    simiam.</p>
    <p>Romae dux etiam caeco.</p>
    <p>(715) TRI. Ergo ille praestitit tibi caecam obedientiam.</p>
    <p>CUP. Romae? Quidni? Illic qui maxime obediens, caecus maxime.</p>
    <p>TRI. Quid in Anglia?</p>
    <p>CUP. O la bonne biere d’Angleterre. Ibi ruri primulum castrabam
    sues.</p>
    <p>Post Londini in causidicorum hospitiis subpromus eram.</p>
    <p>(720) TRI. Nunquamne in Hispania?</p>
    <p>CUP. Minime vero.</p>
    <p>TRI. Quid ita?</p>
    <p>CUP. Tres uvas passas coenare nequeo, Trico.</p>
    <p>TRI. Bene est. At meministi quid tibi dudum dixerim?</p>
    <p>(725) CUP. Probe me facturum spondeo. Mutatis nempe
    ornamentis, ut</p>
    <p>Torcol quendam simulem.</p>
    <p>TRI. At torto collo.</p>
    <p>CUP. Mimum vide.</p>
    <p>TRI. Placet.</p>
    <p>(730) CUP. Dein ut causidici ementiar servum.</p>
    <p>TRI. Quin si ipsus advenerit Ignoramus, memento cornu.</p>
    <p>CUP. Memini: ha he, illorum me nemo novit.</p>
    <p>TRI. Atqui ornatus eris ignorabilis magis. Verum uxorem
    instruas</p>
    <p>etiam, Rosabellam quae agat supposititiam. Scio versuta est.</p>
    <p>(735) CUP. Vel maxime. Allicere autem ut possim vereor:
    morosa adeo</p>
    <p>iurgat semper; etiam, Trico, me verberat.</p>
    <p>TRI. Num Furia?</p>
    <p>CUP. Immo, Trico. Una omnes Furiae.</p>
    <p>TRI. Tales mihi tres uxores si forent; duas Cacodaemoni darem</p>
    <p>(740) ea lege —</p>
    <p>CUP. Quanam, Trico?</p>
    <p>TRI. Ut abriperet tertiam.</p>
    <p>CUP. Habeat.</p>
    <p>TRI. Quin ego et tibi et illi dedero quod allexerit ambos. Octo
    ecce aureos.</p>
    <p>(745) CUP. Tinnit. Da mihi et ducam Danaen.</p>
    <p>TRI. Oro te, Cupes, per lactes tuas — CUP. Religiose orasti.</p>
    <p>TRI. Hoc ut cures.</p>
    <p>CUP. Curabitur.</p>
    <p>(750) TRI. Eo nunc quo tibi et uxori ornamenta feram. Hic
    vide tu sis usque in</p>
    <p>insidiis: ex re nata, si sit opus, machinare subito.</p>
    <p>CUP. Fiet: at hic apud me caenabimus una; sumam hodie hoc.</p>
    <p>TRI. Benigne ais; bene tibi sit.</p>
    <p>CUP. Vale. Evocabo iam uxorem, ut expugnem auro. Nam absque
    hoc</p>
    <p>(755) foret, nihil agerem. Iurgabit scio, ut solet: ita
    semper murmurat quasi murem</p>
    <p>mandens felis. Polla, Polla uxor. Heus Polla, Polla!</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="act-ii-scaena-iv">
    <head>ACT II, SCAENA iv</head>
    <p>POLLA, CUPES</p>
    <p>Synopsis (Latine)</p>
    <p>Synopsis (Anglice)</p>
    <p>POL. Polla? Polla? Quid vociferare adeo? Numnam ebrius?</p>
    <p>CUP. Essem utinam, mea Polla: vini guttulam non bibi hodie.</p>
    <p>POL. Quid hic, gurges, otiosus restitas? Ecquid librorum
    vendidisti hodie?</p>
    <p>(760) Ecquid lucelli patet, ganeo?</p>
    <p>CUP. Nihil prorsus.</p>
    <p>POL. Nihil prorsus? Ego te —</p>
    <p>CUP. In malam crucem scriptores istiusmodi; ita libri sunt
    nequissimi.</p>
    <p>POL. Immo tu nequissimus, qui nunc libros, nunc vestes meas
    oppignoras</p>
    <p>(765) oenopolis.</p>
    <p>CUP. Equidem sic soleo; quin, mea Phillis, ea propter poenas dedi
    tibi.</p>
    <p>POL. Et dabis, etiam dabis; domi ego esuriens pensum facio, cum
    tu</p>
    <p>ridibundus in vinariis madefacis pantices, vinibibule. Quod si
    posthac</p>
    <p>in oenopolium pedem —</p>
    <p>(770) CUP. Non pedem in oenopolium?</p>
    <p>POL. Dixi.</p>
    <p>CUP. Sine mora age, occidito. Quin porrige frontem, mea Tulliola:
    quid</p>
    <p>vini bibis, meum corculum? Dic mihi, anaticula.</p>
    <p>POL. Aufer blanditias. Nisi mihi redimantur vestes meae —</p>
    <p>(775) CUP. Mi ocelle auraee, redimentur auro. En vide!</p>
    <p>POL. Unde id auri nactus es, mi vir?</p>
    <p>CUP. Iam <quote>mi vir</quote>! Aurum, quid potes! Vin’ tibi
    dimidium?</p>
    <p>POL. Cupio, anime mi.</p>
    <p>CUP. <quote>Anime mi</quote>; o dissimulatricem! Uxor, dabitur
    hinc tibi, si paululum</p>
    <p>(780) quid feceris.</p>
    <p>POL. Quid est?</p>
    <p>CUP. Nihil nisi parumper te des utendam amico foras.</p>
    <p>POL. O flagitium hominis, etiam te sciente uxorem dari
    usurariam!</p>
    <p>CUP. Non recte intelligis.</p>
    <p>(785) POL. Quid si nunc faciam ex Cupe sis Cornelius?</p>
    <p>CUP. Fecero aequo ex Polla sis tu Cornelia.</p>
    <p>POL. Responde, utrum esse malis Publius Cornelius, an
    Cornelius</p>
    <p>Tacitus?</p>
    <p>CUP. O Cornelius Tacitus. Sed rogaverit nemo te tam deforme</p>
    <p>(790) stuprum; ne dubites. Ha he.</p>
    <p>POL. Deforme? Irrides, aquariole?</p>
    <p>CUP. Pulchra uxor, perverse rem intellegis.</p>
    <p>POL. Quid est igitur?</p>
    <p>CUP. Potin’ ornatu alio aliam simulare foeminam?</p>
    <p>(795) POL. Possum.</p>
    <p>CUP. Atque ut tradere alicui qui Pecus est?</p>
    <p>POL. Vel maxime.</p>
    <p>CUP. Pudorem haud exterserit, ne metue.</p>
    <p>POL. Quemquamne ego hominem ut metuam, quae tot viros toties</p>
    <p>(800) verberaverim?</p>
    <p>CUP. Me, scio, saepius.</p>
    <p>POL. Mihi des aurum; effectum reddam optime, mi Cupes.</p>
    <p>CUP. En duos aureos: postquam effeceris alteros tantos
    dedero.</p>
    <p>POL. Convenit; absente me modo ne scorta, quod soles, in
    aedes</p>
    <p>(805) obducas interim.</p>
    <p>CUP. Ah suspicax, totas noctes tecum dormio.</p>
    <p>POL. Dormis equidem; mallem vigiles. Sin ego tua quae accubas</p>
    <p>scorta deprendero aliquando, per mare, caelum, terras, inferos
    —</p>
    <p>CUP. Ne deiera.</p>
    <p>(810) POL. Capillis illas in viam protrahens ita lamberabo,
    ne tollant</p>
    <p>pedes postea.</p>
    <p>CUP. Nunquam invenies.</p>
    <p>POL. Ea lege opera tibi dabitur.</p>
    <p>CUP. Eamus intro, mea Phillis: ibi te monebo magis.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="actus-ii-scaena-v">
    <head>ACTUS II, SCAENA v</head>
    <p>ANTONIUS, TRICO, PYROPUS, CUPES</p>
    <p>Synopsis (Latine)</p>
    <p>Synopsis (Anglice)</p>
    <p>(815) ANT. Techna quam dixti placet.</p>
    <p>TRI. Statim aderit Pyropus vestiarius.</p>
    <p>ANT. At pro ornamentis quid pignoris illi dabitur?</p>
    <p>TRI. Bene mones.</p>
    <p>ANT. Pecuniam meam omnem tibi dedi.</p>
    <p>(820) TRI. Numquid tibi gemmae aut annuli?</p>
    <p>ANT. Nihil.</p>
    <p>TRI. Quin habet Trico annulum, here.</p>
    <p>ANT. Subaeratum fortassis.</p>
    <p>TRI. Sed optime deauratum tamen, cui lepidus insertus est
    carbunculus.</p>
    <p>(825) ANT. Adulterinus?</p>
    <p>TRI. Scilicet vitrum fuco tinctum; at tam affabre, ut cuivis
    imponat</p>
    <p>facile.</p>
    <p>ANT. Cedo, Trico.</p>
    <p>TRI. Huic indas digito, maximi prae te feras facere: forsitan
    accipiet.</p>
    <p>(830) St, tace, ipsus adest. Salve, Pyrope.</p>
    <p>PYR. Tu quoque. Hem puer, ostende ornamenta a Monsieur.</p>
    <p>ANT. Cito, nam mihi negotium est.</p>
    <p>PYR. Heus ocyus, ocyus. Da mihi, iners. Ecce, nemo est tota
    Burdegala,</p>
    <p>qui vel plura tibi vel meliora praebeat. En vide.</p>
    <p>(835) TRI. Hoc te ornatu orna itinerario.</p>
    <p>PYR. En artificium!</p>
    <p>TRI. Cupi dabuntur haec; Pollae illa; quin et ista volumus.</p>
    <p>PYR. Attuli quae dixti velle omnia.</p>
    <p>ANT. Age, age, ocyus, mercedem indica.</p>
    <p>(840) TRI. Nempe ut haec loces in hodiernum diem.</p>
    <p>PYR. Vin’ dicam semel sane?</p>
    <p>ANT. Quid, malum, morare?</p>
    <p>PYR. Semel ut dicam vin’? Vin’ dicam semel?</p>
    <p>ANT. Enecas.</p>
    <p>(845) PYR. Revera, profecto, duos aureos uno verbo
    dederis.</p>
    <p>ANT. Duos?</p>
    <p>PYR. Nummus abesse non potest sane.</p>
    <p>TRI. Probe dicit, here.</p>
    <p>PYR. Immo sane.</p>
    <p>(850) TRI. Iube dari sane.</p>
    <p>ANT. Dabo.</p>
    <p>PYR. Octoginta aureis tanti aestimo haec.</p>
    <p>TRI. Bene dicit sane.</p>
    <p>PYR. Pignus mihi tantidem oportet dari.</p>
    <p>(855) TRI. Nihil opus sane, quippe qui sit ex primoribus
    urbis.</p>
    <p>ANT. Quid dubitas?</p>
    <p>PYR. Nihil. Verum artis nostrae leges pignus postulant
    quidem.</p>
    <p>ANT. Annulum habeo nimii pretii.</p>
    <p>TRI. Illumne dicis carbunculum?</p>
    <p>(860) ANT. Ipsum.</p>
    <p>TRI. Pluris nimium est trecentis aureis.</p>
    <p>PYR. Istud in pignus dato.</p>
    <p>ANT. Tanti pretii? Salvum quis mihi praestiterit postea?</p>
    <p>PYR. Habeo hic officinam sane.</p>
    <p>(865) TRI. Habet sane.</p>
    <p>ANT. Tu mihi non credis nobili, quid ego tibi?</p>
    <p>PYR. Quid dicam nescio: redde mea mihi.</p>
    <p>TRI. Here, hunc ei credas, vir probus est sane, iamdiu est
    cum</p>
    <p>noverim.</p>
    <p>(870) PYR. Tu me nosti sane.</p>
    <p>TRI. Novi sane.</p>
    <p>ANT. Tua fide dedero.</p>
    <p>PYR. Ut scintillat sane!</p>
    <p>TRI. Scintillat sane, <quote>flammasque imitante pyropo</quote>
    sane.</p>
    <p>(875) PYR. Vale.</p>
    <p>TRI. At puer tuus haec ferat in angiportum proximum.</p>
    <p>PYR. Quonam?</p>
    <p>TRI. Ad Anchoram.</p>
    <p>PYR. Fiet sane.</p>
    <p>(880) TRI. Vale sane, mi stupor.</p>
    <p>ANT. Succedent, spero, reliqua. Quid si nunc Ignoramus
    venerit?</p>
    <p>TRI. Aliqua hinc absterrebimus. Tu modo vide, perpetim prope
    excubes.</p>
    <p>ANT. Evigilabo, Trico.</p>
    <p>TRI. Ego item et Cupes hic usque insidiabimur.</p>
    <p>(885) ANT. At quid si in patrem incidam?</p>
    <p>TRI. Eum etiam qua fallas mox praecipiam. Iam abi et orna te.</p>
    <p>ANT. Abeo.</p>
    <p>TRI. Quin si quid secus accederit, aequo feras animo; suam
    namque</p>
    <p>habet Fortuna rationem.</p>
    <p>(890) ANT. Ne male ominare: iuverit, videbis, sed recipe te
    ad me</p>
    <p>quamprimum. Nam sine te caecus sine duce videor.</p>
    <p>TRI. Iam ego apud te ero. Heus Cupes, sumite haec et ornate
    vos</p>
    <p>illico.</p>
    <p>CUP. Cura aliud.</p>
    <p>(895) TRI. At quemnam video? Musaeum summum amicum et
    familiarem</p>
    <p>meum. Daturum sese operam dixit mihi. Ex illo, ut antehac,
    electabo aliquid.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="actus-ii-scaena-vi">
    <head>ACTUS II, SCAENA vi</head>
    <p>MUSAEUS, TRICO</p>
    <p>Synopsis (Latine)</p>
    <p>Synopsis (Anglice)</p>
    <p>MUS. Cervices fregissent utinam parentes mihi, potius quam
    hero</p>
    <p>tam stulto dedissent Ignoramo. Ita quicquid vel dico, vel facio,
    inclamat</p>
    <p>semper foris. “Quam inconcinne geris te! Scholasticos vidi
    gestus: nec</p>
    <p>(900) equitare, nec vel equum fraeno induere, nec ruptum
    scis sarcire cingulum.</p>
    <p>Ubi iam sunt syllogismi quos crepas, asine academice?”</p>
    <p>TRI. O Musaee, ut vales?</p>
    <p>MUS. Recte, Trico, nisi male mihi esset a malo hero. O si pro
    meritis</p>
    <p>accipias depexum bene!</p>
    <p>(905) TRI. Quid est?</p>
    <p>MUS. Suo me obtundit stultiloquio.</p>
    <p>TRI. Annon eloquens et accuratus is?</p>
    <p>MUS. Sunt alii, nihil minus ille; ita perverse omnia disserit.
    Pileo pedes,</p>
    <p>caput calceis induit.</p>
    <p>TRI. Ridiculum caput!</p>
    <p>(910) MUS. Trico, narrabo tibi aenigma; tu coniice.</p>
    <p>TRI. Narra.</p>
    <p>MUS. Quid illud est, quod iure vivit et iniuria;</p>
    <p>Quod magni-pusillanimum; quod ambidexter et bifrons;</p>
    <p>Quod multa dicit et nihil; quod ioca serio, serio ioco;</p>
    <p>(915) Quod Anglice, Saxonice, Gallice, et Latine
    loquitur,</p>
    <p>Neque tamen Anglice, neque Saxonice, neque Gallice, neque Latine
    loquitur;</p>
    <p>Quod leges scribit ne sient captiones; quod captiones</p>
    <p>Scriptitat ne sient leges; quod finitum facit</p>
    <p>Infinitum; verum non verum, non verum verum facit?</p>
    <p>(920) TRI. Quod verum non verum facit? Est ille Beelzebub
    Cydonius.</p>
    <p>MUS. Est et non est.</p>
    <p>TRI. Quod lingua ignota loqui amat, est homo pontificius.</p>
    <p>MUS. Simile quid, non illud tamen.</p>
    <p>TRI. O lapidem me! Iam habeo.</p>
    <p>(925) MUS. Quid iam?</p>
    <p>TRI. Herus tuus Ignoramus est.</p>
    <p>MUS. Oedipus es.</p>
    <p>TRI. Huic monstro quis genitor?</p>
    <p>MUS. Pater Francus Soloecophones; mater Barbara Latina.</p>
    <p>(930) TRI. Ubique gentium natus?</p>
    <p>MUS. In magna Puritania.</p>
    <p>TRI. Qua urbe?</p>
    <p>MUS. Sive Aurelia, sive Argentina.</p>
    <p>TRI. Quo cibo victitat?</p>
    <p>(935) MUS. Communi iure.</p>
    <p>TRI. Non doctus? Septem scit liberales artes.</p>
    <p>MUS. Septem? Literas novit omnes,</p>
    <p>TRI. Dii boni, omnes!</p>
    <p>MUS. Siquidem viginti quatuor sunt omnes.</p>
    <p>(940) TRI. Homo perpaucorum hominum.</p>
    <p>MUS. Certe pauci sunt istiusmodi. Attamen</p>
    <p>Quilibet ordo stultos et prudentes, bonos et malos habet,</p>
    <p>Neque in bona segete nullum est spicum nequam, neque in mala</p>
    <p>Non aliquod bonum. Paucorum igitur gratia et totos ordines</p>
    <p>(945) Et multorum studia incessere (quod non nemo facit)
    stultum ego</p>
    <p>Et inhumanum semper esse censui. Possem, si opus,</p>
    <p>Infinitos celebrare huius ordinis viros, ingenio</p>
    <p>Pietate, doctrina praestantes, adeo vix ut invenias pares,</p>
    <p>Qui ius patrium (quo nihil sanctius, nihil aequius),</p>
    <p>(950) Et explicarunt docte, et sincere dicunt. Hos
    merito</p>
    <p>Ut aequum est suspicimus. Nam a nobis et pro nobis sunt.
    Scientiae</p>
    <p>Nisi Ignoramus hostis nemo est. Ignoramus igitur</p>
    <p>Illiusque similes qui ecclesiam et academias pessundatas</p>
    <p>(955) Cupiunt — TRI. Valeant.</p>
    <p>MUS. Immo eant in Morboniam.</p>
    <p>TRI. Succensebunt tibi.</p>
    <p>MUS. Nisi Ignoramus, alius nemo. Quid autem ille sentiat, non</p>
    <p>sentiat, nihili facio.</p>
    <p>(960) TRI. Vel talem autem in scaenam prodire nefas.</p>
    <p>MUS. <quote>Totus mundus exercet histrionem.</quote></p>
    <p>TRI. Musaee, iam philosophatum est satis. Dic iam, herus tuus
    Ignoramus quid agit?</p>
    <p>MUS. Ipsus iam ad Torcol veniet illico: pecuniam numeravit
    modo.</p>
    <p>TRI. Perii.</p>
    <p>(965) MUS. Quin veni ea propter ut te certiorem facerem.</p>
    <p>TRI. Malum, quid non citius? Abi quantum potes ad Cupem: iube
    meminerit cornu.</p>
    <p>MUS. Quid est?</p>
    <p>TRI. Abi tu! Novit is; atque uti continuo renuntiet ad Antonium.
    Stent</p>
    <p>in insidiis ambo.</p>
    <p>(970) MUS. Propero. Nae malum huic dari summopere cupio.</p>
    <p>TRI. Nisi ille statim huc, occisa est haec res. Vah mihi,
    adest!</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="actus-ii-scaena-vii">
    <head>ACTUS II, SCAENA vii</head>
    <p>IGNORAMUS cum nummis, TRICO</p>
    <p>Synopsis (Latine)</p>
    <p>Synopsis (Anglice)</p>
    <p>IGN. Hic est legem pone: hic sunt sexcentae coronae, quas cum
    Torcol</p>
    <p>indentavi modo pro meo charo corde Rosabella.</p>
    <p>TRI. Attulit. Disperii.</p>
    <p>(975) IGN. Si vivo, Rosabella, mea stella, dansabo veteras
    mensuras tecum.</p>
    <p>TRI. Isti bene vigilant!</p>
    <p>IGN. Haec est indentura et obligatio de Roderigo Torcol. Ibo nunc
    ad eum</p>
    <p>in propria persona.</p>
    <p>TRI. Hui, ut morantur! Detinendus ille est mihi nugis interim.
    Salve,</p>
    <p>(980) domine.</p>
    <p>IGN. Sirrah, quis es tu, hah?</p>
    <p>TRI. Rem totam contrivi litibus, pauper sum.</p>
    <p>IGN. Oho, in forma pauperis; abi via, via.</p>
    <p>TRI. Tuum expeto consilium, domine.</p>
    <p>(985) IGN. Consilium? Oh, legem pone.</p>
    <p>TRI. Danda est offa Cerbero; quid agam? Nummos hic aliquot</p>
    <p>subaeratos habeo; eos ei obtrudere certum est. Domine, pauper
    sum.</p>
    <p>IGN. Pauper nihil dicit.</p>
    <p>TRI. Et habeo uxorem et sex liberos.</p>
    <p>(990) IGN. Cur maritasti tum?</p>
    <p>TRI. Tamen quia homo in causis optime versatus es, audi quaeso
    causam</p>
    <p>meam; et hoc quod superest, habe.</p>
    <p>IGN. O bene est. Num iunxistis issue ?</p>
    <p>TRI. Issue ? Quid, malum, dicam? Immo domine, issue, issue.</p>
    <p>(995) IGN. Declara.</p>
    <p>TRI. Pater meus Grunnio, filius Verris, Coglionem habuit
    avum.</p>
    <p>IGN. Quondam avum.</p>
    <p>TRI. Recte dicis, quondam avum. Sed quondam avunculus sororis</p>
    <p>avitae meae quondam, qui erat consobrinus amitae patris mei
    quondam —</p>
    <p>(1000) IGN. Bene dictum quondam. Allons.</p>
    <p>TRI. Legavit mihi nigrum equum; verum est, erat illi curta
    suppelex,</p>
    <p>nam — quid dissimilem? — caudam non habuit. Sed quid tum? Num
    ille ergo</p>
    <p>urticam supponeret ei?</p>
    <p>IGN. In taile speciale? Per fidem iure non potuit.</p>
    <p>(1005) TRI. Fecit tamen. Nam calcitrabat altum vibrans
    pedes.</p>
    <p>IGN. Cave hoc.</p>
    <p>TRI. Et occidit damas et phasianos.</p>
    <p>IGN. O damage faisant: erit hic demurra.</p>
    <p>TRI. Et sane mentiebatur calendarium, nam grandinabat memini.</p>
    <p>(1010) IGN. Bona circumstantia, et pro te facit.</p>
    <p>TRI. O tardos; necdum? Quin non solum ei urticam subdidit, sed
    os</p>
    <p>ei totum pipere replevit.</p>
    <p>IGN. Replevin in isto casu non valet.</p>
    <p>TRI. Sic opinabar: at ille cum candidi equi fecisset copiam —</p>
    <p>(1015) IGN. O, copitias etiam? Est in tertio Richardi primi,
    potes</p>
    <p>copitias toppare, loppare, et abscariare.</p>
    <p>TRI. Non sinebat tamen; perdidi illo anno — bene est — tu
    quid</p>
    <p>sentis iam? Testudines, peribimus.</p>
    <p>IGN. Annon ille blacke chevail erat tuus chattel personal ?</p>
    <p>(1020) TRI. Chattel? Erat sane ille chattel, sed vereor de
    pipere.</p>
    <p>IGN. Revera ibi est punctum: nam hic est casus tuus. Si John a
    Noakes</p>
    <p>infeoffat John a Stiles de Black-Acre, et John a Stiles capit
    Black-acre,</p>
    <p>et White-acre, in ce cas tout est voyde, tout, tout.</p>
    <p>TRI. Num dormiunt isti? At ille piper insufflans saltare fecit,
    etiam et piper pedere.</p>
    <p>(1025) IGN. Cum sufflo, salto et petto: est bona tenura, ne
    dubites.</p>
    <p>TRI. Sed timeo adhuc de pipere.</p>
    <p>IGN. Ne dubites. Habe subpena pro eo tantum, et nisi reddat
    tibi</p>
    <p>blacke chevail et white chevail, cum pinguibus costis et
    damagiis, dic quod</p>
    <p>Ignoramus non habet lex.</p>
    <p>(1030) TRI. Habeo gratias.</p>
    <p>IGN. Vale, nam habeo rem facere.</p>
    <p>TRI. At, domine, pro benignitate tua, tibi etiam dedero consilium
    quod</p>
    <p>ex re tua erit. Si tu es Ignoramus, fugias hinc quantum
    potes.</p>
    <p>IGN. Hah, fugiam? Quare?</p>
    <p>(1035) TRI. Amas Rosabellam hic in proximo.</p>
    <p>IGN. Quid tum?</p>
    <p>TRI. Illam etiam Antonius quidam deperit, qui me audiente
    castrare</p>
    <p>Ignoramum velle se, si deprehenderit, iuravit serio.</p>
    <p>IGN. Est in ioco.</p>
    <p>(1040) TRI. Ioco? Fuge inquam et cave tibi, nam multos
    secuit ille grassator perditissimus.</p>
    <p>IGN. Posuisti me in uno corporali timore: et quia sum in loco
    peregrino,</p>
    <p>dubito plus. En vide, fabula est in lupus.</p>
    <p>TRI. Tandem venit.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="actus-ii-scaena-viii">
    <head>ACTUS II, SCAENA viii</head>
    <p>ANTONIUS, CUPES, IGNORAMUS, TRICO</p>
    <p>Synopsis (Latine)</p>
    <p>Synopsis (Anglice)</p>
    <p>ANT. Ubi maechus ille vetulus, qui sponsam meam — Nisi ego
    illum</p>
    <p>(1045) quasi hircum castravero —</p>
    <p>TRI. Audin’?</p>
    <p>IGN. Solet facere ut dicit?</p>
    <p>TRI. Solet equidem.</p>
    <p>IGN. Est non compos mentis: habebo breve.</p>
    <p>(1050) ANT. Conduxi qui castraret; statim aderit.</p>
    <p>IGN. Sum in uno magno timore, cliens. [Cupes intro cornu sonat ut
    castrator.]</p>
    <p>CUP. Trin tran.</p>
    <p>TRI. Audio iam.</p>
    <p>CUP. Trin tran.</p>
    <p>(1055) TRI. Tremblo, cliens. Quid faciam?</p>
    <p>CUP. Trin tran.</p>
    <p>TRI. Hic te abstrudas pone me, ne videant. Cito, cito, tam tecte
    quam potes,</p>
    <p>tecte.</p>
    <p>CUP. Quid agimus? Parata sunt omnia, vide.</p>
    <p>(1060) ANT. Heus tu, quendam vidistin’ hic nausidicum?</p>
    <p>IGN. Dic me abiisse ad Londinum.</p>
    <p>TRI. Londinum is abiit.</p>
    <p>ANT. Modo fuisse hic aiebant.</p>
    <p>IGN. Tum est domi, dic.</p>
    <p>(1065) TRI. Tum est domi.</p>
    <p>ANT. Verum haud sic effugiet.</p>
    <p>IGN. Cliens, i sidelinge ut si possem faciam escapium.</p>
    <p>TRI. Tecte, tecte.</p>
    <p>CUP. Vide ut it, quid id est?</p>
    <p>(1070) ANT. Hic latitat. Cur ausus hoc, nausidice?</p>
    <p>spacer IGN. Monstra tuum testatum est latitare.</p>
    <p>ANT. At intestatus abieris. Eamus intro huc.</p>
    <p>CUP. Accedas ad curiam.</p>
    <p>IGN. Iubeo vos custodire pacem in nomine regis.</p>
    <p>(1075) ANT. Frustra bauberis.</p>
    <p>TRI. Patronus meus est, obsecro vos.</p>
    <p>ANT. Nequiquam oras.</p>
    <p>IGN. Quid oro? Non vultis inspicere almanackum?</p>
    <p>ANT. Quid ita?</p>
    <p>(1080) IGN. Per fidem invenietis signum in Scorpione —</p>
    <p>TRI. Hercle rem plenam pericli.</p>
    <p>IGN. Quid si moriar intra annum et diem? Cavete quid facitis.</p>
    <p>ANT. Nihil agis.</p>
    <p>IGN. Non audita querela vultis me iudicare?</p>
    <p>(1085) CUP. Immo iudicabere per pares tuos.</p>
    <p>TRI. Obtestor vos.</p>
    <p>ANT. At redierit huc illico, si salvum amiserimus.</p>
    <p>IGN. Balliato me. Cliens, quaeso balliato.</p>
    <p>TRI. Meo periculo non faciet.</p>
    <p>(1090) IGN. Per deos, si unquam posthac, tollite Hispanicos
    companiones.</p>
    <p>TRI. Quin tu fugis iam?</p>
    <p>CUP. Sequere, sequere, quo fugit?</p>
    <p>IGN. Sum salvus et sanus nunc; titillabo vos, monstrabo triccam
    de lege.</p>
    <p>Quoniam iuravi, non ibo ipse, sed mittam clericum meum Dulman pro
    Rosabella.</p>
    <p>(1095) CUP. Fugi, ha ha he.</p>
    <p>TRI. Ha ha he.</p>
    <p>ANT. Ha ha he.</p>
    <p>TRI. Oh vos probe vigilastis modo.</p>
    <p>CUP. Quin praesto aderam: prope hic auscultavi lepidos
    sermones</p>
    <p>(1100) vestros. Nae risu dirupi fere.</p>
    <p>TRI. Servum iam meticulosus miserit. Abscede tu itaque, et te
    orna cum</p>
    <p>uxor simul, uti illa Rosabella, tu Torcol sitis subdititii.</p>
    <p>CUP. Eo: rem factam habes.</p>
    <p>TRI. Eamus, here. Fallaciae reliquum per vias narrabo tibi.
    Eundum est</p>
    <p>(1105) iam mihi ad pictorem, eum ad te adduxero.</p>
    <p>ANT. Quid cum eo?</p>
    <p>TRI. In mala is tibi appinget naevulum. Eamus. Praecipiam quid
    nunc</p>
    <p>facturus, si patri forte obviam accesseris. [Exeunt.]</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="actus-iii-scaena-i">
    <head>ACTUS III, SCAENA i</head>
    <p>TRICO, DULMAN, CUPES intus</p>
    <p>Synopsis (Latine)</p>
    <p>Synopsis (Anglice)</p>
    <p>TRI. Antonium discipulum, condocefeci probe. Pictor ei iam
    appingit</p>
    <p>(1110) naevulum.</p>
    <p>DUL. Video nullum corpus, sed venio in magno timore, per
    missam;</p>
    <p>nam sunt insanipilei, vocati madcaps, hic in Burdeux.</p>
    <p>TRI. At quaenam illaec avis?</p>
    <p>DUL. Magister meus Ignoramus iurabat quod volebant eum facere</p>
    <p>(1115) geldingum.</p>
    <p>TRI. Peregrinus est.</p>
    <p>DUL. Bella riota. Nonne volunt tollere instrumenta nostra?</p>
    <p>TRI. Scripta in manu tenet.</p>
    <p>DUL. Ergo magister meus dedit mihi unam literam attornati,</p>
    <p>(1120) ad capiendam seisinam de quadam Rosabella, quam ego
    nunquam vidi.</p>
    <p>TRI. Certe Ignorami servus est. Cupes, Cupes, num in promptu?</p>
    <p>CUP. Admodum.</p>
    <p>TRI. Servus Ignorami praesto est.</p>
    <p>CUP. Tace.</p>
    <p>(1125) DUL. Video unum ibi, demandabo si novit eius
    messagium ad</p>
    <p>quem eo: meus magister dixit eum esse Portugallum, et curvo
    collo;</p>
    <p>nam ego non novi aliter. Hoh, honeste vir!</p>
    <p>TRI. Quid quaeris, amici mi?</p>
    <p>DUL. Est homo boni gestus. Quaero unum cuius nomen non scio.</p>
    <p>(1130) Num scis tu?</p>
    <p>TRI. Stipes est vicinus. Qua facie est quaeso?</p>
    <p>DUL. Portugallus.</p>
    <p>TRI. Distento collo scilicet.</p>
    <p>DUL. Sic aiunt.</p>
    <p>(1135) TRI. Mirum ni quaeris herum meum.</p>
    <p>DUL. Fieri potest ita.</p>
    <p>TRI. Meninistin’ primam nominis literam?</p>
    <p>DUL. Puto facio.</p>
    <p>TRI. Num incipit a B?</p>
    <p>(1140) DUL. B? — Non.</p>
    <p>TRI. An G?</p>
    <p>DUL. G? — Non.</p>
    <p>TRI. R?</p>
    <p>DUL. R? — Non.</p>
    <p>TRI. T? 1145</p>
    <p>DUL. Ha, mane imo. T. T.</p>
    <p>TRI. Torcol?</p>
    <p>DUL. Torcol, Torcol: pestis capiat, habeo nomen in nigro et albo
    hic.</p>
    <p>An tu es eius serviens?</p>
    <p>(1150) TRI. Si señor.</p>
    <p>DUL. In bono tempo: Quae est tua nominatio?</p>
    <p>TRI. Quid nunc dicam? — Mendoza.</p>
    <p>DUL. Mendoza, in bono tempo.</p>
    <p>TRI. Quod tibi nomen itidem?</p>
    <p>(1155) DUL. Dulman, Ignorami senior clericus.</p>
    <p>TRI. Dulman Ignorami, in bono tempo. Aureos etiam attulisti,
    Dulman?</p>
    <p>DUL. Sexcentas coronas hic, et indenturam, Mendoza.</p>
    <p>TRI. In bono tempo. At scin’ cuius sit haec scriptio?</p>
    <p>DUL. Est manus mei magistri.</p>
    <p>(1160) TRI. Recte: carmina haec inscripsit huic nostrae
    Rosabellae?</p>
    <p>DUL. <quote>Pimpillos, pursos, ad ludos ibis et ursos.</quote>
    Belle, belle, dicis</p>
    <p>verum: sunt eius revera. Utinam ego possem facere talia! Sed
    quaeso</p>
    <p>iam clama magistrum tuum huc, ad dandam mihi liberaturam</p>
    <p>Rosabellae.</p>
    <p>(1165) TRI. Mox aderit.</p>
    <p>DUL. Est hic honestus sodalis warrantizabo. Utinam veniret
    Rosabella.</p>
    <p>Videor esse in foresta nunc: ita timeo taxam de hornegelt.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="actus-iii-scaena-ii">
    <head>ACTUS III, SCAENA ii</head>
    <p>CUPES, DULMAN, TRICO</p>
    <p>Synopsis (Latine)</p>
    <p>Synopsis (Anglice)</p>
    <p>CUP. Los diablos te gannan picaro. Hem, ergo hoc tibi,
    verbero.</p>
    <p>DUL. Hic est Portugallus cum curvo collo, scio; sed doleo quod
    est</p>
    <p>(1170) iracundus cum eo.</p>
    <p>CUP. Annon domini mei honorificentissimi amicum (salve senor)
    in</p>
    <p>aedes huc adductum oportuit, furcifer, saltem ut vini aliquid
    gustaret</p>
    <p>more Anglico?</p>
    <p>DUL. Gratias.</p>
    <p>(1175) TRI. Nostri haud ita faciunt.</p>
    <p>CUP. Truhan villano, etiam mutis? Ubi Diego? Ubi Alonzo? Ubi
    Piedro?</p>
    <p>Ubi Guzman?</p>
    <p>TRI.. Nescio, here.</p>
    <p>CUP. <quote>Nescio, here?</quote> Ego de te, hideputa —</p>
    <p>(1180) DUL. Magister Torcol, noli quaeso chafare propter me:
    est bonus</p>
    <p>serviens certe.</p>
    <p>CUP. Scilicet. At señor, attulisti, señor?</p>
    <p>DUL. Ouy, ouy, magister meus misit tibi sescentas coronas
    hic.</p>
    <p>CUP. Tantum esse oportet. Heus furcifer, cui dico, Mendoza.</p>
    <p>(1185) TRI.. Here.</p>
    <p>CUP. Numera.</p>
    <p>DUL. Hic etiam est tua indentura: vide manum tuam et
    sigillum.</p>
    <p>CUP. <quote>Roderigo Torcol</quote>: ita est ut dicis.</p>
    <p>DUL. Nunc delivera Rosabellam mihi ad magistri mei usum.</p>
    <p>(1190) CUP. Mane paululum. Indica mihi primum quid secreti
    id signi est, quod</p>
    <p>inter me et herum convenerat tuum.</p>
    <p>DUL. Dicis bene. Ne sit breve erroris, iniunctum est mihi vellere
    te</p>
    <p>per nasum.</p>
    <p>CUP. Per nasum, señor?</p>
    <p>(1195) DUL. Veniat nasus in curiam nasalem et faciat
    homagium nasutum.</p>
    <p>Veni, ha he, herus meus est tam iocundus vir. Veni inquam, ha he.
    Sic</p>
    <p>est per fidem.</p>
    <p>CUP. Novi ita esse: at sciens tentavi an id nescires. Id signi
    est mehercule.</p>
    <p>DUL. Imo hercle.</p>
    <p>(1200) TRI. Numerati probe: verum hunc specta modo.</p>
    <p>DUL. Est currens, mihi crede.</p>
    <p>CUP. Nihil moror. Quod tibi nomen, amice?</p>
    <p>DUL. Dulman ad tuum servitium.</p>
    <p>CUP. Cape hoc; sis igitur Dulman, cape inquam. Age, Rosabellam
    huc</p>
    <p>(1205) tu adducito, atque vinum generosum huc afferto; et
    saccharum etiam. Audin’?</p>
    <p>TRI. Quid?</p>
    <p>CUP. Saccharum etiam, scelus; more Anglico, senor, saccharum.</p>
    <p>DUL. Profecto non est necesse: est postremum quod feci.</p>
    <p>CUP. Quid iam? Quid, amice Dulman? At bibes saccharum, senor.</p>
    <p>(1210) DUL. Est valde curtesius homo.</p>
    <p>CUP. Meis verbis herum ora quaeso, ut Rosabellam bene et
    amanter</p>
    <p>curet; nam illam ego pro filia educavi mihi. Cor uritur nunc, cum
    eius</p>
    <p>abitum cogito. Verum illam in delitiis habebit, scio, scio.</p>
    <p>DUL. Sis certus de eo, habebit courtesie d’Angleterre. Scio dabit
    bonam</p>
    <p>(1215) iuncturam, nam ego scripsi. Sed quaeso delivera mihi
    counterpanam</p>
    <p>indenturae magistri mei.</p>
    <p>CUP. Sane reliqui eam apud notarium, sed ipse mox attulero.</p>
    <p>DUL. Da mihi acquittanciam tum.</p>
    <p>CUP. Heus, vinum et saccharum, furcifur. Ubi es?</p>
    <p>(1220) DUL. Veni praesenter post me quaeso.</p>
    <p>CUP. Fiet.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="actus-iii-scaena-iii">
    <head>ACTUS III, SCAENA iii</head>
    <p>POLLA, TRICO, CUPES, DULMAN</p>
    <p>Synopsis (Latine)</p>
    <p>Synopsis (Anglice)</p>
    <p>TRI. Intellextin’, Polla?</p>
    <p>POL. Potin’ ut taceas?</p>
    <p>TRI. Atque ut affleas vide.</p>
    <p>(1225) POL. Deum fidem, si me irritassis —</p>
    <p>TRI. Pax, taceo.</p>
    <p>CUP. Eccam adest.</p>
    <p>DUL. Delivera eam mihi.</p>
    <p>CUP. Rosabella, cognata mea, filia potius, huic te nunc dedo, quo
    is</p>
    <p>(1230) ad virum te deducat tuum. Iamne a me abitura, animula
    mea? Proh dolor!</p>
    <p>At tu ne fleas obsecro.</p>
    <p>POL. Patrue mi, mi pater potius, quanquam illi nubam, ubi bene
    mihi</p>
    <p>erit, attamen abs te abscedere —</p>
    <p>CUP. Lacrimas excussit mihi.</p>
    <p>(1235) TRI. <quote>Quis temperet a lachrimis,</quote>
    Dulman?</p>
    <p>DUL. Non ego equidem.</p>
    <p>TRI. Haud ego certe, Dulman. Heram nactus es perquam suavis
    indolis.</p>
    <p>DUL. Certe videtur, tenera et amans pecia, quanquam maskata
    est.</p>
    <p>TRI. Personatis esse mos est virginibus hic in viis.</p>
    <p>(1240) DUL. Bonus mos.</p>
    <p>CUP. At hanc tam bene nuptam dari, est quod laetemur magis.</p>
    <p>DUL. Dicis verum, per missam.</p>
    <p>CUP. Simus igitur hilares.</p>
    <p>DUL. Dicis valde bene.</p>
    <p>(1245) CUP. Rideamus.</p>
    <p>DUL. Si vis.</p>
    <p>CUP. Bibamus</p>
    <p>DUL. Si vis.</p>
    <p>CUP. Vinum.</p>
    <p>(1250) DUL. Si vis.</p>
    <p>CUP. Cum saccharo, senor Dulman.</p>
    <p>DUL. Si vis: sum ad omnia praesto.</p>
    <p>CUP. Praebe tu. Ehem bene te, senor Dulman.</p>
    <p>DUL. Gratias.</p>
    <p>(1255) CUP. Hem inde saccharum, saccharum, more Anglico,
    senor; inde</p>
    <p>saccharum, ut dulce bibat dulcis senor mio. Adhuc saccharum,
    furcifer.</p>
    <p>DUL. Sic, sic. Ad te magister contra es dispositus.</p>
    <p>CUP. Gratias. Pitissas, bibe meliuscule. Da saccharum,
    scelus.</p>
    <p>DUL. Certe bene feci; iam capiam conge de te.</p>
    <p>(1260) CUP. Senor, vale. Vale, cognata, fac bonae frugi
    sies.</p>
    <p>POL. Vale, vale.</p>
    <p>DUL. Adieu, magister Mendoza.</p>
    <p>TRI. At, señor Dulman, cape hoc saccharum etiam, cape inquam.</p>
    <p>DUL. Gratias; bibam salutem tuam in Anglia pro hoc.</p>
    <p>(1265) TRI. Vale.</p>
    <p>DUL. Vale. Quam curtesius! [Exit cum Polla.]</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="act-iii-scaena-iv">
    <head>ACT III, SCAENA iv</head>
    <p>CUPES, TRICO</p>
    <p>Synopsis (Latine)</p>
    <p>Synopsis (Anglice)</p>
    <p>CUP. Vale, caudex.</p>
    <p>TRI. Vale. Saccharum saccharum.</p>
    <p>CUP. Nescit quem cyathum bibit. Anglorum in bello bene gesta gula
    saepe</p>
    <p>(1270) perdidit.</p>
    <p>TRI. Adhuc saccharum, saccharum, mi furcifer. Ut dulcis est! Sine
    te</p>
    <p>osculer, mi verbero.</p>
    <p>CUP. Sat est; mittamus iocos. Ibo nunc atque alium ornamentum</p>
    <p>capiam. Dulman esse assimulabo me.</p>
    <p>(1275) TRI. O saccharum, Dulman; nosti signum?</p>
    <p>CUP. Nisi nasum illi probe vellicem —</p>
    <p>TRI. Aurum ferto hoc, et sygrapham etiam.</p>
    <p>CUP. Indenturam, Trico. Ex quo Londini subpromus eram, verba</p>
    <p>istiusmodi multa memini; loquar miscellanea.</p>
    <p>(1280) TRI. Dulman illum leno non novit scio.</p>
    <p>CUP. Me multo minus.</p>
    <p>TRI. Quin deprehensus scis mentiri?</p>
    <p>CUP. Ita didici ex Iesuitarum libris, ut uni soli cedam
    Beelzebub</p>
    <p>Cydonio.</p>
    <p>(1285) TRI. Mi Proteu, cessamus nimis. Ad Torcol ego hinc
    continuo confero</p>
    <p>me. Simulabo ei aliquam conditionem ferre quae in rem suam siet
    optima.</p>
    <p>Ubi erit occasio, tu interveni</p>
    <p>CUP. Serviam scaenae.</p>
    <p>TRI. Ita illum nos fortius fallemus ambo.</p>
    <p>(1290) CUP. Iam eo ornatum me.</p>
    <p>TRI. Ego ad Torcol: domi ne non sit vereor. Tic toc. [Pultat
    foras.]</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="actus-iii-scaena-v">
    <head>ACTUS III, SCAENA v</head>
    <p>TORCOL, TRICO</p>
    <p>Synopsis (Latine)</p>
    <p>Synopsis (Anglice)</p>
    <p>TOR. Ariolus sum: hic adesse te iam praesagabat animus mihi.</p>
    <p>TRI. Señor, tuam scilicet Surdam amo perdite —</p>
    <p>TOR. Scilicet amas Surdam! Abi, abi, ipse iam vigilo.</p>
    <p>(1295) TRI. Attamen ego nunc veni in rem quod esset tuam,
    tecum ut agerem,</p>
    <p>senor.</p>
    <p>TOR. Señor, fallere me tu haud potes, señor.</p>
    <p>TRI. Egon’ ut id velim?</p>
    <p>TOR. Praedixti hodie.</p>
    <p>(1300) TRI. Ioco dixi.</p>
    <p>TOR. At serio caveo. Abi, señor, abi.</p>
    <p>TRI. Tribus expediam, audi quaeso.</p>
    <p>TOR. Nihil audio, praesertim de Rosabella.</p>
    <p>TRI. Quid feci unquam ego mali tibi?</p>
    <p>(1305) TOR. At quid boni unquam? Cum te video, damnum
    video.</p>
    <p>TRI. Spero mox aderit. Quin mihi haud credis, señor?</p>
    <p>TOR. Minime, señor.</p>
    <p>TRI. At luculentam fero conditionem tibi.</p>
    <p>TOR. At ecquid auri, aut argenti?</p>
    <p>(1310) TRI. Cuditur.</p>
    <p>TOR. Vale.</p>
    <p>TRI. Mane. Postquam Antonius Rosabellam datum iri Ignoramo</p>
    <p>sciverat, sui impos fere, nummos quaesivit undique; tandem ab
    amico</p>
    <p>mutuo sumpsit plenam gemmarum atque auri cistulam.</p>
    <p>(1315) TOR. Fabulae.</p>
    <p>TRI. Illam is oppignorabit tibi.</p>
    <p>TOR. Putas nescire me quid veneris, Trico?</p>
    <p>TRI. Fallere te censen’?</p>
    <p>TOR. O Trico, tu qui aurum et gemmas habes, nummos non habes?</p>
    <p>(1320) “Quantum quisque sua nummorum servat in arca,</p>
    <p>Tantum habet et fidei.”</p>
    <p>TRI. Ego vero ut te fallerem, senior?</p>
    <p>TOR. Si señor, at si possis.</p>
    <p>TRI. Quin sex septem primarii viri satisdederint tibi?</p>
    <p>(1325) TOR. Lites metuo. Frustra sunt tricae tuae, Trico.
    Nam Rosabella (ne</p>
    <p>nescias) iam datur Ignoramo.</p>
    <p>TRI. O hominum homo! Iam dicam enim —</p>
    <p>TOR. Iam.</p>
    <p>TRI. Scelestissime, vitiorum omnium colluvies.</p>
    <p>(1330) TOR. Nihil agis, abi quaeso.</p>
    <p>TRI. Quin tu quaeso?</p>
    <p>TOR. Quaeso abi.</p>
    <p>TRI. Señor</p>
    <p>TOR. Frustra, senior.</p>
    <p>(1335) TRI. Incurvi-cervicum pecus.</p>
    <p>TOR. Maledic iam.</p>
    <p>TRI. Nisi ego aliqua tibi —</p>
    <p>TOR. Minare.</p>
    <p>TRI. M. be.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="actus-iii-scaena-vi">
    <head>ACTUS III, SCAENA vi</head>
    <p>CUPES, TRICO, TORCOL</p>
    <p>Synopsis (Latine)</p>
    <p>English synopsis</p>
    <p>(1340) CUP. Satis lepide ornatus es, mi Dulman, ut condecet
    atramentarium.</p>
    <p>Quasi oblitus mei, gestabo in aure calamum etiam. Eamus iam,</p>
    <p>mi Dulmanule.</p>
    <p>TRI. Surdamne haud licet alloqui, señor?</p>
    <p>TOR. Ego sum surdus, senior. Sed quis ille homo est?</p>
    <p>(1345) TRI. Peregrina facies.</p>
    <p>TOR. Unde gentium, aut quis sit, nequeo noscere.</p>
    <p>TRI. Quis sit quid tua refert? Audi obsecro.</p>
    <p>CUP. Video bonam travellantem observationem, ingrossabo
    scripto.</p>
    <p>TOR. Peregrinator est, opinor; observat nescio quid.</p>
    <p>(1350) TRI. Stultus videtur: ut hians circumspectat! En
    etiam calamum in</p>
    <p>aure gestat.</p>
    <p>CUP. Sed ubinam inveniam illum? Utinam haberem inventarium.</p>
    <p>TOR. Ex sermone et habitu hunc esse oportet Ignorami famulum.</p>
    <p>Syngrapham, opinor, habet.</p>
    <p>(1355) TRI. Novi iam quis sit.</p>
    <p>TOR. Quis?</p>
    <p>TRI. Quidam Anglus, amici amicus mei. I intro; illum iam ego
    adibo.</p>
    <p>TOR. Subolet Trico iam: ego mansero.</p>
    <p>CUP. Hic circum dixit habere messuagium.</p>
    <p>(1360) TOR. Certe ipsus est quem volo, optato advenit.</p>
    <p>TRI. Ignorami servus est: perii.</p>
    <p>TOR. Praesensit veterator.</p>
    <p>TRI. Occidi.</p>
    <p>TOR. En ut pallet!</p>
    <p>(1365) TRI. Heus tu.</p>
    <p>TOR. Vide.</p>
    <p>TRI. Heus tu.</p>
    <p>TOR. Euge, heus tu.</p>
    <p>TRI. Heus inquam.</p>
    <p>(1370) TOR. Heus inquam. Ad me.</p>
    <p>TRI. Quem quaeris? Me percontare.</p>
    <p>TOR. Eho, me percontare: sine eum ad me accedere; te certiorem
    faciam.</p>
    <p>CUP. Quis vestrum certificabit me ubi est messuagium cuiusdam
    Portugalli?</p>
    <p>TOR. Portugalli dixtin’?</p>
    <p>(1375) TRI. Certum te faciam ego. Non hic, longe abhinc
    habitat Portugallus.</p>
    <p>TOR. Heus tu, mane dum: nequam hic est.</p>
    <p>CUP. Cur me mockatis ita? Qui mockat mockabitur.</p>
    <p>TOR. Trico, verba mihi dare non potes; Trico, cernis hunc
    esse</p>
    <p>Ignorami servum. Illum eo iam cupis abducere video, video.</p>
    <p>(1380) TRI. Disperii.</p>
    <p>TOR. Uritur. Equidem me adfuisse gaudeo.</p>
    <p>CUP. Estis floutatores: ego ibo viam</p>
    <p>TOR. Ehodum ad me quem quaeris?</p>
    <p>TRI. Quaeris? Abi tu: eum absolvam ilico.</p>
    <p>(1385) CUP. Quaero Portugallum mercatorem.</p>
    <p>TOR. Hem me quaerit.</p>
    <p>TRI. Amice mi</p>
    <p>TOR. Blande.</p>
    <p>TRI. Sequere, adducam te ad aedes, sequere.</p>
    <p>(1390) CUP. Quid vult hic socius?</p>
    <p>TOR. Ha he, sinam paululum.</p>
    <p>TRI. Sequere inquam: per viam tibi vinum dedero, et
    saccharum,</p>
    <p>saccharum etiam.</p>
    <p>CUP. Quid saccharum?</p>
    <p>(1395) TRI. Ha he, vinum et saccharum.</p>
    <p>CUP. Ex physiognomia video hic est nebulo in grano.</p>
    <p>TOR. Vel maxime.</p>
    <p>TRI. In malam rem; tune is eras? Ut vales? Profecto vix te
    noveram.</p>
    <p>TOR. Optime.</p>
    <p>(1400) CUP. Tu me nosti? An putas me esse noverint universi
    ?</p>
    <p>TRI. Annon tu me nosti in Anglia? Specta modo.</p>
    <p>CUP. Specto nebulonem. Ego quaero quendam cum curvo collo,</p>
    <p>qualis tu es.</p>
    <p>TRI. Imo qualis tu es talem quaerit; non te, sed amicum meum
    qui</p>
    <p>(1405) distorto collo est itidem, qualis tu es.</p>
    <p>TOR. Verisimile, ha ha he.</p>
    <p>TRI. Quem putas servum Ignorami non est.</p>
    <p>TOR. Non, non; ha, he.</p>
    <p>CUP. Quis dicit ita? Nam ego veni a magistro meo Ignoramo cum
    indentura</p>
    <p>(1410) et sexcentis coronis. Quid facis post me, cur me
    calcas? Cur joggas et noddas,</p>
    <p>et nutas mihi ita?</p>
    <p>TOR. Ha ha he, ho ho.</p>
    <p>TRI. Egon’ te tango, aut nicto, aut nuto, asine?</p>
    <p>CUP. Sum nimis callidus asinus pro te. Ego loquar tecum.</p>
    <p>(1415) TOR. Ha he, iam frendet, iam furit.</p>
    <p>TRI. Num tute Ignorami servus? Non es scio. St, eamus ad
    oenopolium.</p>
    <p>CUP. Cum peste tibi: quid vis cum me? Cur facis signa, et
    winckas, et</p>
    <p>nutas ita?</p>
    <p>TRI. Egon’?</p>
    <p>(1420) TOR. Imo vidi ut innueris, Trico, oculis, manibus,
    pedibus. Nihil agis?</p>
    <p>CUP. Per collum et fashionem tuam tu es ille quem demando,
    scio.</p>
    <p>TOR. Memoras nomen eius quem quaeritas?</p>
    <p>CUP. Est est</p>
    <p>TRI. Dixtin’?</p>
    <p>(1425) CUP. Est — mane —</p>
    <p>TRI. Ipsus non est, nomen nescit.</p>
    <p>CUP. At habeo, in indentura est.</p>
    <p>TRI. Hebes! Quam facile iam, nisi forte adfuissem, poterat
    interverti!</p>
    <p>CUP. Est, iam video, Rodrigo Torcol!</p>
    <p>(1430) TOR. Recte.</p>
    <p>CUP. Tu es ille?</p>
    <p>TOR. Immo sum.</p>
    <p>TRI. Hamum vorat.</p>
    <p>TOR. Verum quod tibi nomen?</p>
    <p>(1435) CUP. Dulman, ad tuum servitium. Porto tibi messagium
    a meo magistro</p>
    <p>Ignoramo.</p>
    <p>TOR. Ubi aurum et syngrapha?</p>
    <p>CUP. Hic est indentura, vide tuam manum et sigillum.</p>
    <p>TOR. “Haec indentura facta est nono die Aprilis inter
    Ambidextrum</p>
    <p>(1440) Ignoramum de una parte et Rodrigo Torcol de altera
    parte” — hum, hum —</p>
    <p><quote>sigillatum et deliberatum</quote> — hum hum —
    <quote>Rodrigo Torcol.</quote> Est ut dicis.</p>
    <p>TRI. Interii.</p>
    <p>TOR. Trico iam insanit. At praeterea quid arcani signi? Cedo:
    nolo mihi</p>
    <p>os sublini.</p>
    <p>(1445) CUP. Non os, sed nasum volo, veniat nasus nasaliter
    in curiam, ut faciat</p>
    <p>homagium nasutum.</p>
    <p>TOR. Oh placide, oh placide. Oh oh, oh.</p>
    <p>CUP. An est signum?</p>
    <p>TOR. O clementer, signum est, sat est, oh oh!</p>
    <p>CUP. Putabas me nescire.</p>
    <p>(1450) TOR. Id signum est, at tu rudius tamen.</p>
    <p>CUP. Erat pro uno bono memento.</p>
    <p>TRI. Non sentis, stulte, ut te ludos faciat, qui te circumducit
    naso</p>
    <p>quasi ursum?</p>
    <p>TOR. Qui nasum non habet naso circumducitur:</p>
    <p>(1455) <quote>Non cuivis datum est habere nasum.</quote></p>
    <p>Ego habeo, Trico.</p>
    <p>TRI. Vis falli, video.</p>
    <p>TOR. Falli? Quippin’? Imo nolo falli.</p>
    <p>TRI. Meministin’ quid tibi praedixi hodie?</p>
    <p>(1460) TOR. Te velle fallere me; nempe fallere.</p>
    <p>TRI. Scilicet.</p>
    <p>TOR. Scilicet, ha he ha.</p>
    <p>TRI. Iam te fallo.</p>
    <p>TOR. Scilicet.</p>
    <p>(1465) TRI. Equidem hic homo non est Ignorami servus.</p>
    <p>TOR. Non, non, non est, scio.</p>
    <p>TRI. Sycophanta merus est.</p>
    <p>TOR. Quippin?</p>
    <p>TRI. Quem ego sic ornatum conduxi ut te falleret.</p>
    <p>(1470) TOR. Scilicet.</p>
    <p>TRI. Mehercule vera dico.</p>
    <p>TOR. Quippin?</p>
    <p>TRI. Rosabellam is, ni caves, subducet tibi.</p>
    <p>TOR. Ha he.</p>
    <p>(1475) TRI. Mirum, quod nec iuranti credis.</p>
    <p>TOR. Credo tibi, ne deiera, credo.</p>
    <p>CUP. Haec est bona nota, imbreviabo.</p>
    <p>TRI. Medius fidius iam iam fallo te.</p>
    <p>TOR. Fallis medius fidius? Hic tantundem auri, hic sygrapha
    mea;</p>
    <p>(1480) indicavit quod inter nos convenerat signi. Quidni
    fallor Trico?</p>
    <p>TRI. At vide ne aurum illud Tholosanum sit.</p>
    <p>CUP. Profecto est bonum aurum, est totum in rose nobles.</p>
    <p>TOR. Fallor, iam fallor.</p>
    <p>TRI. Fefelli.</p>
    <p>(1485) CUP. An vis babillare omnem diem cum illo? Delivera
    mihi</p>
    <p>Rosabellam.</p>
    <p>TOR. Dabitur tibi.</p>
    <p>CUP. Nam ego habeo magnum opus domi ingrossare agreeamenta,</p>
    <p>quimbiblos, indenturas, pilicoccos, calimancas.</p>
    <p>(1490) TOR. Verum dic mihi quid subnotasti scripto modo.</p>
    <p>CUP. Oh, ho, erat travellatoria observatio. Notavi quod quinto
    Maii</p>
    <p>vidi unum Portugallum cum curvo collo, sic apparellatum, et quod
    ille</p>
    <p>cognitus nebulo vult fallere te. Ponam in printo.</p>
    <p>TOR. Nota bene.</p>
    <p>(1495) CUP. Debes etiam dare mihi counterpanam indenturae
    magistri mei.</p>
    <p>TOR. Et hoc, et illud fiet, aurum ubi numeravero. Eamus
    intro.</p>
    <p>TRI. Iamne abis, semen scelerum, sacrilege, sacerrime?</p>
    <p>TOR. At ego fallor, Trico, nunc fallor.</p>
    <p>TRI. Triconem convenisse memineris, señor.</p>
    <p>(1500) TOR. Memini, senor. Ego ad Surdam eo nunc. Numquid
    vis mandare,</p>
    <p>senor?</p>
    <p>TRI. <quote>M. be.</quote> — dor. <quote>M. be</quote> — ha
    he.</p>
    <p><quote>Quo magis cavebat cautor, captus magis.</quote></p>
    <p>Sed iam hinc ibo. Ignoramum enim observare volo, ne prius veniat,
    quam</p>
    <p>(1505) Cupes cum illa exeat. Post me recipiam ad Antonium.
    Naevus ille mihi perplacet:</p>
    <p>dolum procudam dolo.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="actus-iii-scaena-vii">
    <head>ACTUS III, SCAENA vii</head>
    <p>CUPES, ROSABELLA</p>
    <p>Synopsis (Latine)</p>
    <p>Synopsis (Anglice)</p>
    <p>CUP. Hic est counterpana mei magistri Ignorami, ha he. Os ille
    probe</p>
    <p>sublitum.</p>
    <p>ROS. Verum dic serio, amabo, iamne tu me ducis ad Antonium?</p>
    <p>(1510) CUP. Si vis, puella, ipse ducam.</p>
    <p>ROS. At quanquam sors sinistra me male habuit, scias, quisquis
    es, haud</p>
    <p>sum ignobili orta sanguine. Si paupercula (praefirme dico),
    dotem</p>
    <p>habeo pudicitiam, et ingenuos mores.</p>
    <p>CUP. Eia! Pudicitiam in lupanari crepas?</p>
    <p>(1515) ROS. Ut solis radii in sordibus non inquinantur,
    itidem nec animus</p>
    <p>pudicus inter impudicos.</p>
    <p>CUP. Foeminae cristallinis vitris sunt simillimae: serves summa
    cura,</p>
    <p>occludas, obseres, aliquando confringuntur tamen, quippe quae
    fragile</p>
    <p>mercimonium.</p>
    <p>(1520) ROS. Nobilis mihi pater erat; is me bene educavit
    Fessae, atque</p>
    <p>patruus hic, scelestus alias, adhuc usque me pudice habuit
    tamen.</p>
    <p>CUP. Atqui haud ego te ad Antonium adduco iam.</p>
    <p>ROS. Atqui me iugula ergo. Praebeo ecce cervicem, funde
    sanguinem.</p>
    <p>CUP. Ad Torcol potius reducam te.</p>
    <p>(1525) ROS. Ne faxis obsecro. Nam vinctam is me arcte tenuit
    modo; nunc</p>
    <p>peius habebit insuper. Si quid ingenui sanguinis habes, amabo,
    munus erit,</p>
    <p>occidito me.</p>
    <p>CUP. Bonum animum habe: ioco dixi omnia. Ad Antonium ego mox</p>
    <p>adducam te.</p>
    <p>(1530) ROS. Obsecro ne me irrideas.</p>
    <p>CUP. Vera dico, ita me dii ament: statim hic ipsus aderit.</p>
    <p>ROS. O spem insperatam!</p>
    <p>CUP. Eamus ne deprendamur. I intro.</p>
    <p>ROS. Probe agas, quaeso.</p>
    <p>(1535) CUP. Agam equidem. Fores obserabo, et mox rediero.
    Iam ego</p>
    <p>obsonatum ibo hinc. Hilarem hunc sumam diem, vino et victu
    lepido. At</p>
    <p>primum mutabo vestes hic in proximo.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="actus-iii-scaena-viii">
    <head>ACTUS III, SCAENA viii</head>
    <p>PECUS, IGNORAMUS, POLLA</p>
    <p>Synopsis (Latine)</p>
    <p>Synopsis (Anglice)</p>
    <p>PEC. Magister, ego non possum invenire Dulman.</p>
    <p>IGN. Non? Facias hutesium et clameum post eum.</p>
    <p>(1540) PEC. Puto fugit.</p>
    <p>IGN. Abi Pecus, facias attachiare.</p>
    <p>PEC. Faciam in facto.</p>
    <p>IGN. Quae misprisio, quae disparagatio est haec? In nomine
    diaboli, quae</p>
    <p>est tu?</p>
    <p>(1545) POL. Sum Rosabella, señor.</p>
    <p>IGN. Rosabella? Rosa diabla. Sine dubio es ribalda, quae vivis
    in</p>
    <p>tiplandis et lupanatis. Quis ais?</p>
    <p>POL. Sum Rosabella, alias bella Rosa, señor.</p>
    <p>IGN. Tu es bella rosa et suavis flos: habes faciem veteris bovis.
    Non</p>
    <p>(1550) concordat cum recordo, scio.</p>
    <p>POL. Sum tamen Rosabello, señormio.</p>
    <p>IGN. Per faciem tuam iurarem quod es hagga et hobgoblina.</p>
    <p>POL. Talia verba comminiscere, ut nil plane intelligam.</p>
    <p>IGN. Non intelligis? Dico quod es una sorciera, et maga.</p>
    <p>(1555) POL. Ha he, sagam me esse dixit et maleficam.</p>
    <p>IGN. Rides? At ego indictabo te pro sorciera ut es, quod tu
    spinster (discam</p>
    <p>nomen tuum) deum prae oculis non habens, sed instigatione
    diabolica</p>
    <p>seducta, quasdam malas diaboli artes, vocatas witchcraft et
    sorcerie</p>
    <p>practicasti in, super et contra personam Ambidextri Ignorami.
    Ponam te</p>
    <p>(1560) super patriam, si vivo.</p>
    <p>POL. Quid ais, mi animule?</p>
    <p>IGN. Animule? Ouster le main. Tu equitas in aere super broomas
    et</p>
    <p>baculos.</p>
    <p>POL. Meum corculum, quid adeo succenses tuae Rosabellae?</p>
    <p>(1565) IGN. Oho! Adhuc Rosabella tu? Non compos mentis sum.
    Per fidem</p>
    <p>meam, puto quod sum sorceriatus in bono serio. Quid glotas ita
    super me?</p>
    <p>Sentio nescio quid. Sed si possum trahere sanguinem de ea
    primum</p>
    <p>non curo, adventurabo: non audeo; immo audeo. Puttana de
    diavolo.</p>
    <p>POL. Mane, sandalia dum exuam mihi.</p>
    <p>(1570) IGN. Ego te scalpam pro sorciera ut es.</p>
    <p>POL. Minare? Descobinabo ego te. Itane, longurio, etiam ausus
    irritare me?</p>
    <p>IGN. Oho! Vi et armis et manu forti? Oh moderata misericordia,
    saltem</p>
    <p>licentia surgendi.</p>
    <p>POL. Ornabo te ut dignus es, venifice.</p>
    <p>(1575) IGN. Oh supersedeas de non molestando; custodi pacem,
    custodi pacem.</p>
    <p>POL. Sumne Rosabella iam?</p>
    <p>IGN. Et quid vis. Profecto ego sum mahemiatus. Habebo appelam
    de</p>
    <p>plagis et mahemio.</p>
    <p>POL. Abin’ daemoniace, annon?</p>
    <p>(1580) IGN. Abeo, sum valde brusatus. Ibo ad mansorium, et
    dicam orationes meas.</p>
    <p>Sed tu dabis gultwitt, sorciera.</p>
    <p>POL. Cornicaris, larvule? Medius fidius opinor hunc hominem
    esse</p>
    <p>daemoniacum: verba certe magica loquitur. Nunc domum ibo, et
    vicinis haec</p>
    <p>narrabo, ut caveant ab illo daemoniaco. At occlusa ianua est.
    Feci male quod</p>
    <p>(1585) claves haud abstulerim. Sed forsan aliquis intus est.
    Pultabo. Tic toc.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="actus-iii-scaena-ix">
    <head>ACTUS III, SCAENA ix</head>
    <p>POLLA, ROSABELLA ad fenestram</p>
    <p>Synopsis (Latine)</p>
    <p>Synopsis (Anglice)</p>
    <p>ROS. Quid est? Quid vis tibi?</p>
    <p>POL. Eia pulchre! Dominam aliena rogat quae sit, quid velit. Tu
    quaenam</p>
    <p>es? Aut quid hic agis malum?</p>
    <p>ROS. Paterfamilias redierit illico.</p>
    <p>(1590) POL. Praedixtin’ hodie? Viri mei bellissimi pellex
    haec est.</p>
    <p>ROS. Loquere ut decet: non sum istarum operarum ego.</p>
    <p>POL. Nempe hoc illud erat quod me tam propere amandabat foras,
    hanc ut</p>
    <p>ductaret interim. Siccine scorta in aedes obducier ob oculos
    mihi? Haeccine</p>
    <p>ut patiar? Ego te, scortum scortorum —</p>
    <p>(1595) ROS. Mitte male loqui: alia sum quam rere.</p>
    <p>POL. Meis in aedibus? Annon sat est dotem meam comedere, quin</p>
    <p>scortetur etiam?</p>
    <p>ROS. Me, oime, o miseram, quali mandatam viro?</p>
    <p>POL. Stulta, quid fles? At ego et illum, et illam, et illos omnes
    faciam</p>
    <p>(1600) ut fleant, et fleant hodie. O si possem fores
    effringere!</p>
    <p>ROS. Oime, insana est haec mulier.</p>
    <p>POL. Ibo potius, atque per omnes cauponas ubi ubi est
    perquiram;</p>
    <p>fustem alicubi invenero, quo me ulciscar. Hei mihi, quod non sunt
    longiores</p>
    <p>ungulae! [Exit.]</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="actus-iii-scaena-x">
    <head>ACTUS III, SCAENA x</head>
    <p>CUPES, CAUPO, FIDICINES, POLLA</p>
    <p>Synopsis (Latine)</p>
    <p>Synopsis (Anglice)</p>
    <p>(1605) CUP. O festum diem! Multum obsonavi bonarum rerum ex
    sententia,</p>
    <p>fidicines etiam quo simus laetiores conduxi mihi; sed ubi sunt?
    [Canentes</p>
    <p>intrant.] O mei sacerdotes; quae libastis sacrificia? Vinum,
    placentae,</p>
    <p>capones mihi deo vestro perquam accepta sunt. O gallinagines,
    phasiani,</p>
    <p>perdices, ut ego vos amo et colo! Vos estis avium nobiles, ecce
    quam</p>
    <p>(1610) pulchre et magnifice amicti! Ut vos sector lubens!
    Anates, anseres, et id</p>
    <p>genus avium plebei sunt et rustici, illos nihil moror.</p>
    <p>POL. Tandem reperi. Hui, quantum suo paravit convivium
    scorto!</p>
    <p>Subauscultabo paululum.</p>
    <p>CUP. O amica mea, pinguicula capo nudus, quanto pulchrior
    uxore</p>
    <p>(1615) Polla!</p>
    <p>POL. Ain’ vero?</p>
    <p>CUP. Ut te basio lubens! Quam dulce osculum! Multo dulcius</p>
    <p>osculo uxoris.</p>
    <p>POL. Etiam mihi caponem praefers? At haud inulte.</p>
    <p>(1620) FID. Foedam uxorem habes.</p>
    <p>POL. Ego te etiam —</p>
    <p>CUP. Nihil magis: larva, Gorgon, Styx, Scylla, Hydra, Harpya,
    omne</p>
    <p>monstrum est.</p>
    <p>POL. O dii, vix me reprimo.</p>
    <p>(1625) CAU. Cupes, cantemus quaeso istam canticulam de uxore
    tua Polla.</p>
    <p>POL. Quamne ego apud vos in oenopolio composui?</p>
    <p>CAU. Eam ipsam amabo.</p>
    <p>POL. Etiam occentor? Vae mihi, imo vae victis.</p>
    <p>7. Cantemus.</p>
    <p>(1630) CUP. At si rescierit illa —</p>
    <p>CAU. Quid tum?</p>
    <p>CUP. Leaena rugiens est; vel hyeme, cum Borea, quam cum ea
    habitare</p>
    <p>malim.</p>
    <p>POL. Vera ariolare, iam vos ego fulminabor illico.</p>
    <p>(1635) CAU. Incipe quaeso.</p>
    <p>CUP. Circumspiciam primum, hic ne prope sit: tremo cum
    cogito.</p>
    <p>POL. St, occultabo me.</p>
    <p>CUP. Nemo est; agite iam, fidicines.</p>
    <p>POL. Per urbem cantor? Verum nisi vos incantem itidem — [Cupes et
    alii</p>
    <p>(1640) cantant.]</p>
    <p>OMNES Uxor mea, uxor Polla</p>
    <p>O si frangat sua colla!</p>
    <p>Polla, colla, colla, Polla.</p>
    <p>Et uxores pari sorte</p>
    <p>(1645) Dispereant pari morte!</p>
    <p>Sorte, morte, morte, sorte.</p>
    <p>Whooh, ha ha.</p>
    <p>POL. O si fulmen haberem, quo ferirem omnes.</p>
    <p>CAU. Iterum quaeso.</p>
    <p>OMNES Uxor mea, uxor Polla</p>
    <p>(1650) O si frangat sua colla!, etc.</p>
    <p>POL. Durare nequeo. Polla vestra colla — thwicke thwacke.</p>
    <p>CUP. Occidi.</p>
    <p>CAU. Oime!</p>
    <p>CUP. Hei mihi!</p>
    <p>(1655) FID. Vae mihi!</p>
    <p>POL. Haec nova cantilena est.</p>
    <p>CUP. Obsecro, uxor —</p>
    <p>FID. O me perditum: fides fregit, periit victus, perii ego!</p>
    <p>POL. Quid non canitis iam?</p>
    <p>(1660) CUP. Heus fidicines, Lachrymae.</p>
    <p>POL. Hem tibi faeda sum ego?</p>
    <p>FID. Oime oime! [Exeunt fidicines.]</p>
    <p>POL. Ego fidibus canam, num cantor? Hei mihi, anhelitus mihi
    deficit.</p>
    <p>CUP. Ubi terrarum sim nescio prorsus, siquis me roget: nunc
    vin’</p>
    <p>(1665) bibere vinum, meum mel?</p>
    <p>POL. Meum fel, ipsa propinabo tibi, atque invitabo ad caenam
    meretriciam.</p>
    <p>CUP. Opsonium proiicis? Oime! Num mittis missilia imperatoria?
    Hem,</p>
    <p>si proba es, redde, redde rursus, occidi. Vinum etiam effundis?
    Saltem</p>
    <p>parce vino. Oime <quote>purpuream vomit ille animam.</quote>
    Polla, me interime, “de</p>
    <p>(1670) nobis facile est, scelus est iugulare falernum.”</p>
    <p>POL. Nunc invocato pellicem ad caenam qua digna est.</p>
    <p>CUP. Hercle uxor, non est amica mea.</p>
    <p>POL. Da clavem, da, da, da. Fores effringam igitur; intro huc</p>
    <p>irrumpam.</p>
    <p>(1675) CUP. Nihil audit; illi oblitus fui narrare antea,
    Rosabellam huc me ad</p>
    <p>aedes adducturum meas.</p>
    <p>POL. Meretrix, facesse aedibus, aedibus facesse, meretrix.</p>
    <p>ROS. Hei mihi, quo me eiicis?</p>
    <p>POL. In lupanar, quo digna es.</p>
    <p>(1680) CUP. Uxor —</p>
    <p>ROS. Insons probi sum. Oime, quo me vis abire?</p>
    <p>POL. In malum crucem, prostibulum.</p>
    <p>ROS. Ne me interime.</p>
    <p>POL. I modo, i scortum, i, i.</p>
    <p>(1685) ROS. Oime, abeo, abeo.</p>
    <p>CUP. Abiit, perii. Rosabella est, uxor, non est amica mea.</p>
    <p>POL. Ego tuas Rosas bellas — Tu mortem praeoptas mihi, “Polla
    frangat</p>
    <p>colla.”</p>
    <p>CUP. Uxor, si causam scires, cur tibi mortem optaverim, haud</p>
    <p>(1690) excandesceres adeo.</p>
    <p>POL. Ain’? Quid est?</p>
    <p>CUP. More fit, mori suam quisque uxorem ut velit.</p>
    <p>POL. Siccine te purgitas?</p>
    <p>CUP. Oime, oime! Placide, uxor. Ah Megaera!.</p>
    <p>(1695) POL. Haec si prima placet mensa, dabitur secunda
    insuper.</p>
    <p>CUP. Habeo gratias, uxor, primum non placet ferculum.</p>
    <p>POL. Ulta me sum aliquantulum.</p>
    <p>CUP. Aliquantulum ais? Si hoc est tuum aliquantulum, quid
    quaeso</p>
    <p>est tuum aliquantum?</p>
    <p>(1700) POL. Introibo iam, nisi tu mox introveneris aliter
    ego intus accipiam te.</p>
    <p>CUP. Quid iam faciam? Saltem caenam hic meditabor paululum:
    perdices —</p>
    <p>hum — phasiani — at vinum — oime!</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="act-iii-scaena-xi">
    <head>ACT III, SCAENA xi</head>
    <p>ANTONIUS, CUPES</p>
    <p>Synopsis (Latine)</p>
    <p>Synopsis (Anglice)</p>
    <p>ANT. Narravit mihi Cupes modo, salvam esse apud sese
    Rosabellam.</p>
    <p>Quod si sit, <quote>quid me laetius est, beatiusve?</quote> Atque
    eccum, ipse tristis</p>
    <p>(1705) est, non placet.</p>
    <p>CUP. [He speakes to the auditors.] O faelices vos qui caenam
    habetis</p>
    <p>meam!</p>
    <p>ANT. Cupes.</p>
    <p>CUP. Quis vocat?</p>
    <p>(1710) ANT. Numquis intus est?</p>
    <p>CUP. Esset utinam, foris est funditus.</p>
    <p>ANT. Hei mihi! Ecquid valet?</p>
    <p>CUP. Tota periit, nihil hic nisi strages, eiectiones, et miserae
    effusiones.</p>
    <p>ANT. Me miserum! An effudit?</p>
    <p>(1715) CUP. Maxime.</p>
    <p>ANT. Sanguinem?</p>
    <p>CUP. Et succum omnem.</p>
    <p>ANT. Oime!</p>
    <p>CUP. Totam carnem etiam, et ossa crudelis dispersit undique.</p>
    <p>(1720) ANT. O monstrum! Quomodo hoc?</p>
    <p>CUP. Manibus, pedibus, colaphis, verberibus.</p>
    <p>ANT. O Rosabella mea!</p>
    <p>CUP. O vinum, vinulum meum!</p>
    <p>ANT. Sine te nolo vivere.</p>
    <p>(1725) CUP. Sine te neqeuo vivere.</p>
    <p>ANT. Quis tantum facinus ausus est?</p>
    <p>CUP. Uxor Polla.</p>
    <p>ANT. O scelus! Ubi fecit?</p>
    <p>CUP. Hoc ipso in loco: vide.</p>
    <p>(1730) ANT. Quid id est?</p>
    <p>CUP. Vinum fuit, sed <quote>miserum est fuisse.</quote></p>
    <p>ANT. Quin ego de Rosabella loquor.</p>
    <p>CUP. Quin ego de cibo et vino meo.</p>
    <p>ANT. In malam rem cum vino, cum cibo tuo.</p>
    <p>(1735) CUP. In malam rem cum Rosabella, cum amoribus
    tuis.</p>
    <p>ANT. Igitur, sceleste, ubi est illa iam?</p>
    <p>CUP. Huc adduxeram. Eam uxor autem, amicam suspicata meam,</p>
    <p>verberibus extrusit domo.</p>
    <p>ANT. O feram! Nihilne reverita illa formam tam divinam?</p>
    <p>(1740) CUP. Illane quae nihil reverita vinum tam
    divinum?</p>
    <p>ANT. Ubi est, scelus, uxor tua? Ego illam</p>
    <p>CUP. Tu illam — Illa te — Ne attingas, neve irritassis si sapis.
    Centum</p>
    <p>illa Antonios et Cleopatras etiam</p>
    <p>ANT. Quonam abiit Rosabella?</p>
    <p>(1745) CUP. Hac fugit, quo vero nescio.</p>
    <p>ANT. O me insipientem, qui tantum thesaurum crediderim
    ganeoni!</p>
    <p>Ibo atque investigabo ubi ubi est. Sed quo me nunc vertam? Quod
    iter</p>
    <p>ingrediar? Hac ivero? Illac potius. [Exit Antonius.]</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="actus-iii-scaena-xii">
    <head>ACTUS III, SCAENA xii</head>
    <p>ROSABELLA, ANTONIUS, CUPES</p>
    <p>Synopsis (Latine)</p>
    <p>Synopsis (Anglice)</p>
    <p>ROS. Fortuna vitrea est, quae cum splendet frangitur.</p>
    <p>(1750) Nam quae caelum digito visa sum modo attingere,</p>
    <p>Quam subito quasi ad inferos praeceps decidi!</p>
    <p>Ubi ego nunc inveniam Antonium incertum est, caeterum</p>
    <p>Aut illum aut mortem invenire certum est mihi.</p>
    <p>CUP. Caenam adhuc stupens meditor :</p>
    <p>(1755) Multi vini virtus animo, multusque recursat</p>
    <p>Dentis honos, haerent caponis pectore vultus.</p>
    <p>ANT. Plateas omnes circumcursito, quaero, rogo, ecquam viderint
    tali</p>
    <p>filo virginem. Aiunt illa facie hic vidisse modo; properabo
    igitur istac.</p>
    <p>[Exit alio.]</p>
    <p>(1760) CUP. Quam sese ore ferens! Quam pingui pectore, et
    alis!</p>
    <p>ROS. Oime! Nusquam reperio, sed si te semel assequar, Antoni,</p>
    <p>nunquam amittam postea.</p>
    <p>CUP. O mihi post nullos, perdix, memorande sodales.</p>
    <p>ROS. Dii, date inveniendi copiam, date obsecro pudicitiae
    praemium.</p>
    <p>(1765) Iam istac ibo. Dii, ne deserite.</p>
    <p>CUP. Malum me esse certum est; malus sum, fateor, ideoque hoc
    mali</p>
    <p>merito evenit mihi malo.</p>
    <p>Sed quid fecerunt optima vina mali?</p>
    <p>|ANT. Ahime! Nondum video: quod si adispicar semel, qui hanc
    mihi</p>
    <p>(1770) eripiet, vitam eripiet simul: nunquam defatiscar
    quaerere dum inveniam, illac</p>
    <p>iam nunc incedam. Dii vortant bene.</p>
    <p>CUP. Convivae fortasse tui meruere perire,</p>
    <p>Amphora non meruit tam pretiosa mori.</p>
    <p>Hinc cubitum eo, ne sim vitalis metuo.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="actus-iii-scaena-xiii">
    <head>ACTUS III, SCAENA xiii</head>
    <p>IGNORAMUS, CUPES</p>
    <p>Synopsis (Latine)</p>
    <p>Synopsis (Anglice)</p>
    <p>(1775) IGN. Puto eram natus sub Cancro, ita omnia mea eunt
    in retrorsum.</p>
    <p>CUP. Etiamne tu rediisti? Tentabo rursus iniicere timorem ei.</p>
    <p>IGN. Habebo unum mittimus pro illa sorciera, et alium mittimus
    pro</p>
    <p>villano socmanno Torcol; sed primum parlabo cum illo.</p>
    <p>CUP. Trin — tran —</p>
    <p>(1780) IGN. Quid audio? Num cornuat iterum hic? Super vitam
    meam est</p>
    <p>geldator, valde timeo illum riotosum.</p>
    <p>CUP. Trin — tran —</p>
    <p>IGN. At Lucanus ait, <quote>cornus tibi cura sinistri.</quote>
    [Exit.]</p>
    <p>CUP. Ha he, nusquam respexit pecus; qui currit currit, sed qui
    fugit</p>
    <p>(1785) volat. Introiens risi Pollam uxorem narrare vicinis
    modo pro certo hunc</p>
    <p>Ignoramum esse daemoniacum. Credit illa, credunt illi: optima
    hinc dabitur</p>
    <p>occasio amplius, si opus, malefaciendi huic. Quanquam enim de
    Rosabella</p>
    <p>successit inauspicato, dabo usque operam Antonio tamen. Aliqua
    spero</p>
    <p>mihi alios extricabo nummos. Intro nunc ibo ad dracaenam
    meam.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="actus-iv-scaena-i">
    <head>ACTUS IV, SCAENA i</head>
    <p>ANTONIUS, ROSABELLA</p>
    <p>Synopsis (Latine)</p>
    <p>Synopsis (Anglice)</p>
    <p>(1790) ANT. Atque ego hoc idem, spes mea, spondeo tibi. Nos
    igitur nisi</p>
    <p>mors sola nihil speraraverit.</p>
    <p>ROS. Equidem bene cadet spero, quoniam tam auspicato</p>
    <p>convenimus modo. Caeterum unde amabo naevus hic tibi in mala tam
    subito</p>
    <p>natus?</p>
    <p>(1795) ANT. Scies: Londini mihi geminus germanus est —</p>
    <p>ROS. Antoninus.</p>
    <p>ANT. Olim narravi tibi.</p>
    <p>ROS. Qui tibi tam similis, ut ne vel parentes ipsi vos queant
    internoscere.</p>
    <p>ANT. Recte, nisi Antonino dextrae adnatus malae naevulus
    invicem</p>
    <p>(1800) nos distinxerat.</p>
    <p>ROS. Intelligo.</p>
    <p>ANT. Triconis itaque consilio pictor mihi hunc appinxit
    naevulum,</p>
    <p>Antonium uti hoc pacto me esse assimulem, quasique Londino
    veniam</p>
    <p>a Dorothea matre.</p>
    <p>(1805) ROS. Quamobrem isthoc quaeso?</p>
    <p>ANT. Nempe quo ita in patris simul accipiamur aedibus.</p>
    <p>ROS. Tu forsan, verum quid de me fiet interea?</p>
    <p>ANT. Tibi prospectum etiam erit itidem ac mihi. Antoninus
    nuper</p>
    <p>uxorem duxit, Catharinam, e Manlii filiis alteram; tu iam illa
    es, ergo uxor</p>
    <p>(1810) mea Catharina.</p>
    <p>ROS. Tuque Antoninus maritus meus.</p>
    <p>ANT. Optime.</p>
    <p>ROS. At nunquam illam vidit Catharinam pater?</p>
    <p>ANT. Nunquam: frater autem ex quo cum matre sexennis relictus
    est</p>
    <p>(1815) Londini, neque illi nos, neque nos illum interea
    intervisimus.</p>
    <p>ROS. Qui id?</p>
    <p>ANT. Huc ut profecti bello capti sumus. Scin’ iam quid te
    velim?</p>
    <p>ROS. Scio.</p>
    <p>ANT. Loqueris etiam Anglice?</p>
    <p>(1820) ROS. Optime. Nam Fessae primo didici ex Angla quae
    mihi tum</p>
    <p>pedissequa; post hic etiam, quo melius calleam, cum tui, tum
    gentis</p>
    <p>causa, cum Angla mihi familiari loqui consuevi Anglice.</p>
    <p>ANT. Idemque quod patria Anglia est, factitavi cum Anglis
    ego.</p>
    <p>ROS. Deinde porro.</p>
    <p>(1825) ANT. Cum in patrem igitur incidimus loquemur Anglice,
    illumque</p>
    <p>qui sit nescire simulabimus.</p>
    <p>ROS. Recte.</p>
    <p>ANT. Literas a Dorothea matre quasi habeo ad patrem hic.
    Trico</p>
    <p>finxit optime scripturam. At, at! Pater ecce egreditur; volebam
    melius</p>
    <p>(1830) docuisse te. Tu vero ut subservias orationi utcunque
    opus sit verbis vide.</p>
    <p>ROS. Faciam.</p>
    <p>ANT. Tace.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="actus-iv-scaena-ii">
    <head>ACTUS IV, SCAENA ii</head>
    <p>THEODORUS, ANTONIUS, ROSABELLA</p>
    <p>Synopsis (Latine)</p>
    <p>Synopsis (Anglice)</p>
    <p>THE. Notarius nunc mihi adeundus est, hercle plena res est
    molestiae</p>
    <p>litigare. Sed quid video? Filiumne meum Antonium? Videtur
    equidem;</p>
    <p>(1835) nequaquam, fieri non potest ut redierit is. Dii boni!
    Is est tamen. Antoni,</p>
    <p>hola, Antoni! Nihil respondet mihi, ipsus non est, verum illi
    quam</p>
    <p>similis! Imo ipsus est. Antoni, Antoni, hola!</p>
    <p>ANT. What meanes the olde gentleman?</p>
    <p>THE. Hem loquitur Anglice. Quin secum mulierem ducit. Quae tu
    es,</p>
    <p>(1840) aut unde quaeso? Num intellegis?</p>
    <p>ROS. We both understand your language, sir, but cannot speake
    it.</p>
    <p>Doe you speake English, sir, I pray?</p>
    <p>THE. Intelligo tantum. Antoni, quid non respondes mihi? Antoni,
    inquam.</p>
    <p>ANT. Whom would you speake withall, sir?</p>
    <p>(1845) THE. Tecum loquar. Quid Anglice respondes,
    impudens?</p>
    <p>ANT. Good words, sir.</p>
    <p>ROS. You are very uncivill, sir, to strangers, an old man too,
    fie!</p>
    <p>THE. Num fallor? Forte Antonius non est. Alium ornatum habet,</p>
    <p>fabulatur etiam Anglice, quod neque solet, neque perite (ut puto)
    potest.</p>
    <p>(1850) Certe alius est, verum facies illi prorsus eadem,
    proculdubio ipsus est.</p>
    <p>ANT. Good old father, can you tell me the way to the pallace?</p>
    <p>THE. Annon tute Antonius?</p>
    <p>ANT. I am not Antony, though my name be somewhat neere it.</p>
    <p>THE. Quid ineptis? Negas te esse Antonium?</p>
    <p>(1855) ROS. Pray God he be in his wits.</p>
    <p>ANT. Sure he is not well.</p>
    <p>THE. Num insanio ego? Quamobrem?</p>
    <p>ANT. You call me Antonius, and talke as if you knew me.</p>
    <p>THE. Vel tu Antonius, vel ego vere insanio.</p>
    <p>(1860) ROS. Prithee lets be gone.</p>
    <p>THE. Quid dicam? Navem ut conscenderat vidi procedere</p>
    <p>longiuscule. Haereo aliquantulum.</p>
    <p>ANT. Bene est: occepit dubitare.</p>
    <p>THE. At tentabo adhuc.</p>
    <p>(1865) ANT. Fare you well, sir.</p>
    <p>THE. Mane quaeso. Quod tibi nomen esse dicam?</p>
    <p>ANT. You are very inquisitive, sir, but my name is Antoninus.</p>
    <p>THE. Antoninus? Cuius es?</p>
    <p>ANT. I was borne at London, but my parents were of Burdeaux.</p>
    <p>(1870) THE. Patris nomen?</p>
    <p>ANT. Theodorus.</p>
    <p>THE. Matris?</p>
    <p>ANT. Dorothea. But I pray you, sir, why aske you these
    particulars?</p>
    <p>THE. Aliosne habet liberos mater?</p>
    <p>(1875) ANT. One more heere in Bourdeux, my twin brother. Doe
    you know</p>
    <p>one Theodorus heere, a gentleman in this citty?</p>
    <p>THE. Nostin’ illum si videris Theodorum?</p>
    <p>ANT. No indeede, sir, though he be my father I have not seene
    him</p>
    <p>these fiveteene yeares.</p>
    <p>(1880) THE. At ego a dextra in mala naevulo, certo, si
    videro, novi</p>
    <p>Antoninum. Sine quaeso inspiciam.</p>
    <p>ROS. He is a curious examiner.</p>
    <p>THE. Ecce naevum, iam scio te meum esse Antoninum. Veni in</p>
    <p>amplexus meos, fili, veni.</p>
    <p>(1885) ANT. What now?</p>
    <p>THE. Tuus ego sum pater Theodorus. Priusquam enim naevum hunc</p>
    <p>inspexeram, fratrem tuum Antonium tui simillimum credidi.</p>
    <p>ANT. You my Father?</p>
    <p>ROS. Iam in tuto sumus.</p>
    <p>(1890) THE. O mi Antonine!</p>
    <p>ANT. By your pertinent questions, sir, now I believe you are my
    father.</p>
    <p>Pardon, I beseech you, my former incivility.</p>
    <p>THE. Mi Antonine, gratulor adventum tibi. Mater Dorothea quid
    non</p>
    <p>venit? Ut valet?</p>
    <p>ANT. Shee is well, sir, and remembers her best love unto you by
    mee,</p>
    <p>(1895) and by this letter.</p>
    <p>THE. Mox perlegam.</p>
    <p>ANT. You shall understand there the occasion that detaines
    her.</p>
    <p>THE. Sed quaenam est illa quaeso?</p>
    <p>(1900) ANT. My wife, sir, one of alderman Manlius
    daughters.</p>
    <p>THE. Catharina?</p>
    <p>ANT. The same, sir.</p>
    <p>THE. O Catharina, nurus mea charissima.</p>
    <p>ROS. My deare good father.</p>
    <p>(1905) THE. Quam optato! Catharina etiam! Ut mihi prae
    gaudio nunc</p>
    <p>exiliunt lachrymae!</p>
    <p>ANT. I pray, sir, how doth my brother?</p>
    <p>THE. Londinum versus is hodie vos accersitum abiit.</p>
    <p>ANT. I am sorry I shall not see my selfe in him so soone as I
    hoped.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="actus-iv-scaena-iii">
    <head>ACTUS IV, SCAENA iii</head>
    <p>TRICO, THEODORUS, ANTONIUS, ROSABELLA</p>
    <p>Synopsis (Latine)</p>
    <p>Synopsis (Anglice)</p>
    <p>(1910) TRI. Hinc ego omnia subauscultavi clanculum; adibo
    iam quasi a</p>
    <p>villa venerim. Here, sudavi strenue apud villam hodie. Phy,
    immodice caleo.</p>
    <p>THE. Quid non venit villicus, ut iusseram?</p>
    <p>TRI. Bos ille camurus aeger est, malum nescio qui nunc illi
    medicatur.</p>
    <p>Cras aderit.</p>
    <p>(1915) THE. Bene factum.</p>
    <p>TRI. O here Antoni, salve; nimium rediisti cito.</p>
    <p>THE. Ha he, quem arbitrare hunc?</p>
    <p>TRI. Quem nisi Antonium?</p>
    <p>THE. Geminus frater Antoninus est, illi equidem simillimus.</p>
    <p>(1920) TRI. Here, ne me ludos facias, ipsissimus est
    Antonius.</p>
    <p>THE. Tace, stulte</p>
    <p>TRI. Quaenam est illa mulier?</p>
    <p>THE. Catharina uxor eius.</p>
    <p>TRI. Amica forsan, haud sponsa. Quid me ludis, here? Viden’
    ut</p>
    <p>(1925) subrideat?</p>
    <p>ANT. What bolde companion’s that?</p>
    <p>ROS. Some foole or jester.</p>
    <p>ANT. It seemes so by his manners.</p>
    <p>TRI. Papae; quis ille sermo est?</p>
    <p>(1930) THE. Anglicus.</p>
    <p>TRI. Iamne Anglice fingit? Here, dic serio num Antoninus
    ille.</p>
    <p>THE. Maxime.</p>
    <p>TRI. Vera loquitor.</p>
    <p>THE. Num mentior?</p>
    <p>(1935) TRI. Mentiri? Minime. Forsan mendacium dicere.</p>
    <p>THE. Ha, ha, he.</p>
    <p>TRI. Rides iam? Ne post doleat cave moneo, tantum, here,
    moneo;</p>
    <p>scis me fuisse apud villam, vide ne culpam in me transferas
    postea.</p>
    <p>THE. Nolo, ita me dii ament.</p>
    <p>(1940) TRI. Memento.</p>
    <p>ANT. Come sirrah, you and I must jest a little together.</p>
    <p>TRI. In malam pestem Anglicum hoc.</p>
    <p>THE. Ha, he, quid non iocaris?</p>
    <p>ROS. Good sir, let him alone, he is not worth your anger.</p>
    <p>(1945) TRI. Here, vin’ me mentiri etiam?</p>
    <p>THE. Accede huc.</p>
    <p>TRI. Abscedat ille.</p>
    <p>THE. Habetne Antonius in mala naevum?</p>
    <p>TRI. Ille? Mimine. Audivi Antoninum.</p>
    <p>(1950) THE. En vide.</p>
    <p>TRI. Hercle tecum iam sentio, here. Extra naevum illum vero,</p>
    <p>caetera quam similis!</p>
    <p>THE. Nunc abi tu ad Paetum notarium, cras me venturum dicito.</p>
    <p>TRI. Abeo. At tu, Antonine, quaeso stultitiae ignoscas meae.</p>
    <p>(1955) ANT. Well, be it so.</p>
    <p>THE. Nurus, fessam te de itinere esse arbitror.</p>
    <p>ROS. A little, sir.</p>
    <p>THE. Amabo introeas igitur. Antoninum enim de rebus Anglicis</p>
    <p>paululum percontari lubet.</p>
    <p>(1960) ROS. At your pleasure, sir.</p>
    <p>THE. Heus vos praeite, filiae meae commonstrate, ubi se
    refocillet</p>
    <p>commode. Iam uxoris literas perlegam — o dulces literas!</p>
    <p>TRI. O fraus dulcissima! Nunc congerronem Cupem adibo, cui</p>
    <p>praecipiam quid agat insuper, si haec fallacia in angustum
    venerit; usque</p>
    <p>(1965) nos excubabimus hic. Me miserum! Pyropum video,
    properat quantum potest.</p>
    <p>ANT. Hei mihi! Cuius vestimentis induor, vestiarius adest. Nisi
    iam me</p>
    <p>Trico adiuvet, perii funditus.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="actus-iv-scaena-iv">
    <head>ACTUS IV, SCAENA iv</head>
    <p>PYROPUS, ANTONIUS, THEODORUS</p>
    <p>Synopsis (Latine)</p>
    <p>Synopsis (Anglice)</p>
    <p>PYR. Quem mihi Antonius in pignus dedit pro ornamentis
    annulum</p>
    <p>monstravi aurifici. Subaeratum ait, neque carbunculum esse hunc,
    sed</p>
    <p>(1970) nihil prorsus scite tinctum vitrum. Quam lepide me
    lactabat versutus</p>
    <p>ille servus! Cum dixi ego <quote>ut scintillat sane!</quote> is
    ingeminabat “ut</p>
    <p>scintillat sane!” Verum quaesticuli causa ego nunc aio
    <quote>sane,</quote> nunc</p>
    <p>iuro <quote>plane.</quote> Fallimus et fallimur invicem. At ne
    nunc circum-</p>
    <p>ducar ornamentis vereor.</p>
    <p>(1975) ANT. Totus timeo.</p>
    <p>THE. Literas quidem amanter et cordate scriptas.</p>
    <p>ANT. Defessus sum, pater; introeamus I pray.</p>
    <p>THE. Nostrum etiam scis sermonem loqui?</p>
    <p>ANT. A worde or two, sir. Profecto mei plane oblitus eram, ita
    me</p>
    <p>(1980) hic perturbat vestiarius.</p>
    <p>PYR. Sed eccum ipsum opportune.</p>
    <p>THE. Introeamus igitur.</p>
    <p>PYR. Monsieur, siccine tui ordinis virum mecum agere?</p>
    <p>THE. Eccum etiam alterum, ha he.</p>
    <p>(1985) PYR. Ridere paulo minus est quam deridere.</p>
    <p>THE. Ha, ha, he, risum continere nequeo, da veniam multis de
    causis.</p>
    <p>Hilaris sum hodie, idque meritissimo.</p>
    <p>ANT. Another mistake, sir.</p>
    <p>THE. Quicum putas iam te fabulari?</p>
    <p>(1990) PYR. Cum iuvene illo Antonio.</p>
    <p>THE. Scibam errare te, ha ha he.</p>
    <p>ANT. Adhuc salva res est.</p>
    <p>PYR. Aio Antonium istum pro ornamentis subaeratum pignori ap-</p>
    <p>posuisse annulum.</p>
    <p>(1995) ANT. Sir, this fellow is some cheater sure.</p>
    <p>THE. Tecum sentio. Quin aio Antonium hinc abisse Londinum.</p>
    <p>ANT. The more I looke upon the fellow, the worse I like him. If
    you</p>
    <p>marke him well, sir, hee hath a knaves looke.</p>
    <p>THE. Non placet hercle.</p>
    <p>(2000) ANT. Sir, will you give me leave to beate the
    knave?</p>
    <p>THE. Placide.</p>
    <p>PYR. Anglice iam? Video quam rem agitis.</p>
    <p>THE. Quoties iterabo tibi, non est hic Antonius?</p>
    <p>PYR. Quis est igitur?</p>
    <p>(2005) THE. Frater Antoninus.</p>
    <p>PYR. Erat hodie prius is Antonius, nunc Antoninus, mox erit
    forsan</p>
    <p>Antoninulus, atque ita ex nominibus diminutivis mea
    postulatis</p>
    <p>mihi diminuere vestimenta.</p>
    <p>THE. Ha ha he, responde, nunquis in vultu naevus illi
    Antonio?</p>
    <p>(2010) PYR. Neutiquam.</p>
    <p>THE. Huic est, vide.</p>
    <p>PYR. Fallor annon? Imo non fallor, meis indutum video
    ornamentis,</p>
    <p>nullus iis naevus additus est.</p>
    <p>ANT. Sir, he sees I am a stranger, and meanes to abuse me.</p>
    <p>(2015) THE. Quid hic tuis ageret vestimentis?</p>
    <p>PYR. Dixit se velle quandam facere sycophantiam.</p>
    <p>ANT. Come hither, sirrah you.</p>
    <p>PYR. Ornamentis cupis me eludere Anglice? Reddes tamen
    Gallice.</p>
    <p>THE. Obstinatus est de vestimentis, quid sit animi pendeo.</p>
    <p>(2020) ANT. Perii, haesitare incipit. Sir, it may bee Antony
    borrowed some</p>
    <p>cloathes of him.</p>
    <p>THE. Alia res est, quicquid est.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="actus-iv-scaena-v">
    <head>ACTUS IV, SCAENA v</head>
    <p>TRICO, CUPES, ANTONIUS, THEODORUS, PYROPUS</p>
    <p>Synopsis (Latine)</p>
    <p>Synopsis (Anglice)</p>
    <p>TRI. Iam loquere Anglice, atque assimula quasi -</p>
    <p>CUP. Scio, ne mone. Anglus nauta nunc sum, huc Antoninum qui</p>
    <p>(2025) advexi hodie. Nisi ego hunc confuto vestiarium —</p>
    <p>TRI. Propera, hic ego me interea abstrudam prope.</p>
    <p>PYR. Vin’ lictores adduci huc qui mea tibi detrahant
    ornamenta?</p>
    <p>THE. Quid sit dubito.</p>
    <p>CUP. O maister Antonine, God save you sir. I come for money,
    sir,</p>
    <p>(2030) for your passage.</p>
    <p>ANT. Welcome, marriner.</p>
    <p>CUP. How doth mistresse Catharina?</p>
    <p>ANT. Shee’s well within heere.</p>
    <p>THE. Quis ille est?</p>
    <p>(2035) ANT. The master’s mate, sir, that brought us
    over.</p>
    <p>THE. Opportune. Num tu hunc Londino advexisti huc?</p>
    <p>ANT. Hee understands you not, sir. Hee askes if you brought us
    from</p>
    <p>London hither.</p>
    <p>CUP. Marrie did I, sir.</p>
    <p>(2040) ANT. Here is an odde fellow saies no.</p>
    <p>CUP. Doth hee in truth?</p>
    <p>ANT. And saies that I am not Antoninus.</p>
    <p>CUP. Very good i’faith.</p>
    <p>ANT. And that I weare his cloathes.</p>
    <p>(2045) CUP. Better and better. But doth he indeede? The
    rogue meanes to</p>
    <p>cheate me of my hire. Shall I beate the slave?</p>
    <p>THE. Mane, heus, nauta ille Anglus adest qui vexit hunc. Quid</p>
    <p>iam ais?</p>
    <p>PYR. Bene, video quid molimini.</p>
    <p>(2050) ANT. This fellow will not beleeve you.</p>
    <p>CUP. Is he an infidell? Let me come to the pagan.</p>
    <p>PYR. Minatur etiam. Quae haec res est?</p>
    <p>CUP. By the fayth of a saylor, sir, there be an hundred
    mariners</p>
    <p>can testifie I brought this gentleman and Mistresse Catharina
    over in</p>
    <p>(2055) the good ship called the Speedwell.</p>
    <p>THE. Centum ait ad portum nautas hoc idem testaturos.</p>
    <p>PYR. Video ex compacto agi.</p>
    <p>(2060) CUP. Hang him, swabber. Doth he grumble? If you love
    me, let me</p>
    <p>give him a salte eele. Well, I am in haste. Mony, sir, for the
    passage.</p>
    <p>ANT. I pray, sir, give him his mony. I have not enough to pay
    him.</p>
    <p>THE. Quantum est?</p>
    <p>ANT. How much?</p>
    <p>(2065) CUP. Sixe shillings, you know, and richly worth it,
    though I say it. You</p>
    <p>had as good biskett, and salt beefe.</p>
    <p>THE. Heus, Richarde, affer huc viginti coronatos.</p>
    <p>PYR. Quid viginti nominas? Nihil agis, redde ornamenta.</p>
    <p>CUP. I know he speakes ill of me, I must needs hang him.</p>
    <p>(2070) PYR. Quid agis? Perii.</p>
    <p>THE. Omitte.</p>
    <p>CUP. What cony-catchers heere!</p>
    <p>PYR. Siccine? In ius vocabo vos. [Exit Pyropus.]</p>
    <p>CUP. Doe you mumpe still?’Twas time for you to goe i’faith.
    Your</p>
    <p>(2075) sonne, sir, was never sicke all the way, marry his
    man and his maid were</p>
    <p>faine to be sett on shore.</p>
    <p>THE. Alios tibi servos dedero. En tibi. [He gives him money.]</p>
    <p>CUP. I marry, sir, I understand this well. Here is a brave winde
    for</p>
    <p>us. If it will hold this weeke, I am for London againe: will you
    any</p>
    <p>(2080) thing to your mother?</p>
    <p>THE. Salutem meo nomine matri nunciet iube.</p>
    <p>ANT. Remember my fathers love, and my duty.</p>
    <p>CUP. I will, adieu.</p>
    <p>THE. Eamus iam intro, fili.</p>
    <p>(2085) ANT. Mi Cupes, servasti me.</p>
    <p>CUP. Abi tu; ne time. [Exeunt Theodorus et Antonius.]</p>
    <p>TRI. O mea fraus! Confirmasti Theodorum probe.</p>
    <p>CUP. Nactus etiam aridum argentum, Trico; good English, very
    good</p>
    <p>English. Hinc alia parabitur caena; Polla haud coquet tamen.</p>
    <p>(2090) TRI. Huc usque succesit lepide. At quid si nunc
    Ignoramus venerit?</p>
    <p>CUP. Veniet scio, et turbellas dabit; inveni tamen ut illum
    porro</p>
    <p>ludificemur.</p>
    <p>TRI. Quidnam?</p>
    <p>CUP. Qua ex ipsius, qua ex Pollae verbis, daemoniacum esse eum
    per</p>
    <p>(2095) totam viciniam rumor iam increbuit.</p>
    <p>TRI. Illum itaque exorcizabimus.</p>
    <p>CUP. Recte; atque id ipsum me facturum Pollae praedixi antea.</p>
    <p>TRI. Redistis ergo in gratiam?</p>
    <p>CUP. Scilicet, atque promissit insuper, hac in re velle se
    opitulari</p>
    <p>(2100) mihi, una opera. Si nunc Torcol venerit aliqua
    absterrebimus.</p>
    <p>TRI. Sed quis exorcizabit?</p>
    <p>CUP. Me vide, atque per tempus en exit frater Cola, lepidus</p>
    <p>compotor meus: mirum ni is (quod solet) me quaerit, ut poscat
    poculis.</p>
    <p>Eum certum est, collegam asciscam mihi.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="actus-iv-scaena-vi">
    <head>ACTUS IV, SCAENA vi</head>
    <p>COLA, CUPES, TRICO</p>
    <p>Synopsis (Latine)</p>
    <p>Synopsis (Anglice)</p>
    <p>(2105) COL. Ha he, ubi nunc Cupem inveniam combibonem
    meum?</p>
    <p>CUP. Simne ego?</p>
    <p>COL. Confratris mei cucullum hic et libros vici in alea modo:
    iurat</p>
    <p>is quasi auriga nunc, et me diris devovet. Nihilominus Cupes haec
    vendat</p>
    <p>volo, quo laute caenemus una, nam nequeo semper victitare
    iusculo. Ibo</p>
    <p>(2110) quaesitum eum.</p>
    <p>CUP. O mi confessor.</p>
    <p>COL. O mi compotor.</p>
    <p>CUP. Mi spiritualis pater.</p>
    <p>COL. Mi carnalis frater.</p>
    <p>(2115) CUP. Bibamus molle vinum. COL. Sed cyathum ter
    trinum.</p>
    <p>CUP. Cucullate pater.</p>
    <p>COL. Haec est lingua bubula. CUP. Frons non erit nubila.</p>
    <p>COL. Delicate frater.</p>
    <p>Ha he, rideamus, amplexamur invicem.</p>
    <p>(2120) CUP. Frater, tua nunc mihi opera opus est.</p>
    <p>COL. Quid est?</p>
    <p>CUP. Ignoramus Anglus quidam nobis exorcizandus est.</p>
    <p>COL. An daemonem habet?</p>
    <p>CUP. Quasi. Sed post narrabo tibi, hoc si feceris.</p>
    <p>(2125) COL. Faciam libens: nam larvatus non sit licet, famam
    inde mihi, ut</p>
    <p>alii itidem, forsan excitavero. Clarus frater Cola, sanctus Cola
    fugat</p>
    <p>daemones, ha he.</p>
    <p>TRI. En tibi cucullum oportune.</p>
    <p>COL. Vendatur.</p>
    <p>(2130) CUP. Nondum; nam frater Cupes etiam fugabit daemones.
    Hoc me</p>
    <p>ornabo iam in exorcismo, quo te ipse adiuvem.</p>
    <p>COL. Ha he, induam mihi vultum miserabilem. Obstipo capite
    cernuus</p>
    <p>mutabo; vide, vide.</p>
    <p>CUP. Ha he; optime.</p>
    <p>(2135) TRI. Postquam exorcizatus est, ad tuum deferri cures
    monasterium,</p>
    <p>ubi eum alii detineant fratres aliis exorcismis.</p>
    <p>COL. Fiet. Post illa, mi confrater, linguam hanc nos bene</p>
    <p>exorcizabimus.</p>
    <p>CUP. Cum aqua minime, sed vino benedicto.</p>
    <p>(2140) COL. Ha he, certe caenabimus ad Scropham Nentem. O
    qui’l y a</p>
    <p>de bon vin lá; cantabimus, saltabimus, hei, hei. Verum tu haec
    tamen.</p>
    <p>CUP. Quid? Veteres postillatores? Nauci sunt, frater Menot,
    et</p>
    <p>frater Maliard etiam? O ridicularios!</p>
    <p>TRI. Propera quaeso. Abi, et orna te.</p>
    <p>(2145) CUP. Frater, hinc tu nunc eas, ad Sancti Severini,
    illinc ad exorcismum</p>
    <p>pompam huc traducito. Ipse continuo, ubi me exornavero, istac in
    platea</p>
    <p>tibi obviam dedero.</p>
    <p>COL. Eo, sed linguam hanc dum redeo serva diligenter. Sis fidus
    Achates.</p>
    <p>CUP. <quote>Virtutem primam puta esse compescere linguam</quote>:
    Cato.</p>
    <p>(2150) TRI. Huc quam primum venerit Ignoramus, vobis ego
    renunciabo illico.</p>
    <p>CUP. Abeamus quisque suum ad officium.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="actus-iv-scaena-vii">
    <head>ACTUS IV, SCAENA vii</head>
    <p>IGNORAMUS, TRICO, DULMAN</p>
    <p>Synopsis (Latine)</p>
    <p>Synopsis (Anglice)</p>
    <p>IGN. Stoppa Dulman, stoppa felonem, stoppa Dulman, stoppa!
    [Exit.]</p>
    <p>TRI. Adibo Antonium, rem omnem apieriam illi. Inde per
    angiportum</p>
    <p>post ad Cupem me recipiam [Exit.]</p>
    <p>(2155) IGN. Stoppa Dulman, stoppa ah vagabunde felo, habeo
    te per aures</p>
    <p>iam, ne bouge point.</p>
    <p>DUL. Bone magister -</p>
    <p>IGN. Ah fugitive, putabas quod non possum gignere te iterum, si
    eras</p>
    <p>super faciem terrae? Quid ergo fugitabas pro eo?</p>
    <p>(2160) DUL. Abscurrebam a te quod eras in tam peltante
    cholera pro</p>
    <p>Rosebella, ut non volebas audire me.</p>
    <p>IGN. Bonus annus de te, quid audiam? Ubi putatis quod ego
    inveni</p>
    <p>eum? Per fidem meam, erat ille in quodam communi loco iacendi</p>
    <p>globos, vocato a bowling-alley, ubi ille ludebat ad illicita luda
    contra</p>
    <p>(2165) statutum, ibi scio lusisti viam meas coronas.</p>
    <p>DUL. Videbam super tantum.</p>
    <p>IGN. O tu es supervisor; fuisti meus clericus viginti annos iam,
    num</p>
    <p>me vidisti unquam ludere globis?</p>
    <p>DUL. Non ego.</p>
    <p>(2170) IGN. Non, ego warrantizabo. Num es lusor? Gigne tibi
    aliam deskam,</p>
    <p>non scribes plus ad deskam meam.</p>
    <p>DUL. Si tu ponis me viam a te, sum disfactus ut ostrea.</p>
    <p>IGN. Quid ergo non portasti Rosabellam mihi?</p>
    <p>DUL. Illam Rosabellam portabam quam Torcolo diliverabat mihi.</p>
    <p>(2175) IGN. Funis de te, vis me contrarotulare adhuc? Num
    habebat curvum collum?</p>
    <p>DUL. Imo per fidem, et plorabant ita in departo, quod faciebant
    me</p>
    <p>plorare quoque.</p>
    <p>IGN. Es magnus vitulus, vocatus a greate calfe.</p>
    <p>DUL. Et dederunt mihi vinum et saccharum etiam.</p>
    <p>(2180) IGN. Vinum et saccharum? Ibi est: es bellus
    saccharatus stultus,</p>
    <p>tu vis disfacere tuum magistrum pro una pecia de saccharo.</p>
    <p>DUL. Dedit mihi etiam unam peciam de auro.</p>
    <p>IGN. Ubi est illa? Da mihi.</p>
    <p>DUL. Magister, illa est mea iam.</p>
    <p>(2185) IGN. Es cognoscens latro, ubi est mea
    counterpana?</p>
    <p>DUL. Dixit quod portaret statim post me.</p>
    <p>IGN. Dixit? Etiam talis lobba, Dulman? Dulman revera!</p>
    <p>DUL. Profecto, magister -</p>
    <p>IGN. Hange, hange: putabam quod Musaeus erat maior asinus
    quam</p>
    <p>(2190) tu, sed tu es maior asinus quam unus
    universitans.</p>
    <p>DUL. Spero non ita.</p>
    <p>IGN. Non est maior pestilentia quam habere malos servientes.
    Misi</p>
    <p>etiam Pecus ad Torcol pro Rosabella, sed ille non venit neque,
    puto, ille</p>
    <p>currit viam etiam.</p>
    <p>(2195) DUL. Quaeso pardona hoc, et pugnabo tanquam diabolus
    pro te si</p>
    <p>IGN. Imo ego pugnabo iam. Veniant si audent; spero sum bene</p>
    <p>appunctus pro illis: vide, non sum?</p>
    <p>DUL. Magister, nonne est riota portare tres daggarios?</p>
    <p>(2200) IGN. Se defendendo non est: si occido illos, caveant
    a me. Se</p>
    <p>defendendo, quicquid facio faciam per legem.</p>
    <p>DUL. Magister, ego copiavi hoc factum; vide.</p>
    <p>IGN. Da mihi, ego copiabo te.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="actus-iv-scaena-viii">
    <head>ACTUS IV, SCAENA viii</head>
    <p>TORCOL, IGNORAMUS, DULMAN</p>
    <p>Synopsis (Latine)</p>
    <p>Synopsis (Anglice)</p>
    <p>TOR. Lepide accepi Triconis sycophantam qui per posticum ad
    me</p>
    <p>(2205) venit modo. <quote>Quis es?</quote> <quote>Pecus
    Ignorami.</quote> <quote>Quid vis tibi?</quote> “Herus pro</p>
    <p>Rosabella vera me ad te misit meus.” Ha ha he, in carcerem feci
    ideo</p>
    <p>compingi Triconis hunc tenebrionem Pecus. Portugallum ut fallat
    Trico?</p>
    <p>IGN. Cape hoc, asine: semper scribis falsum Latinum. Si non
    potes</p>
    <p>scribere verum Latinum ut ego scribo, abbrevia verba per
    dimidium,</p>
    <p>(2210) scribe cum dasho, ut multi faciunt. Sic nec facies
    errorem in Latino,</p>
    <p>nec errorem in lege.</p>
    <p>DUL. Est valde bona regula.</p>
    <p>TOR. O sennor Ignoramo, com’ esta vuestra merced?</p>
    <p>IGN. Com ’esta? Villan in grosso, communis pandorator ut es,
    ego</p>
    <p>(2215) complementabo tecum.</p>
    <p>TOR. Ha, ha, he, mi festivissime cognate, quid agit mea senora
    Rosabella?</p>
    <p>IGN. Num me mockas etiam? At habebo aures tuas, si pileus tuus
    sit</p>
    <p>de lana.</p>
    <p>TOR. Num te pulchrae cepit satietas Rosabellae? Ha, ha, he.</p>
    <p>(2220) IGN. Rides? Diabolus frangat tuum curvum collum,
    putas hoc esse</p>
    <p>rem ridentem?</p>
    <p>TOR. Quousque adeo iocabimur? Ha ha he.</p>
    <p>IGN Rides iterum? Bene, ride iam; sed nisi faciam te ululare ad
    barram ut bubo</p>
    <p>TOR. Hilaris es; gaudeo, ha ha he. Sed tantum obsecro, serio haec
    an ioco?</p>
    <p>(2225) IGN. Ioco? Putas iocum pro Rosabella mittere unam
    antiquam haggam?</p>
    <p>TOR. Quid sit miror.</p>
    <p>IGN. Miras?</p>
    <p>TOR. Servuus tuus Dulman syngrapham mihi dedit et sexcentos</p>
    <p>aureos, signum etiam indicavit, huic itaque tradidi
    Rosabellam.</p>
    <p>(2230) IGN. Veni tu huc, bonus pro nihil, audis quid ille
    dicit?</p>
    <p>DUL. Audio.</p>
    <p>TOR. Num ego aliquam mala tibi mulierem forma dedi?</p>
    <p>DUL. Ille cui dedi monetam, is dedit mihi.</p>
    <p>TOR. Tibin’ ego?</p>
    <p>(2235) DUL. Ego nescio, sed erat talis Torcol.</p>
    <p>IGN. Tace tu, bos, et tu tace, audi chargam: non responde mihi
    nisi</p>
    <p>quod demando vos. Num hic ille?</p>
    <p>DUL. Erat quidem —</p>
    <p>IGN. Pax, sirrah, pax. Hah, num hic est ille, qui -</p>
    <p>(2240) TOR. Hercle non ego.</p>
    <p>IGN. Diable, non vultis tacere? Responde cum rogo.</p>
    <p>DUL. Magister —</p>
    <p>IGN. Vis loqui adhuc? Si ego te capio in manum — Num hic est
    ille</p>
    <p>qui dedit tibi illam countrefactam mulierem?</p>
    <p>(2245) DUL. Ille Torcol qui dedit mihi non erat talis
    Torcol.</p>
    <p>IGN. Iam parle tu, num tu dedisti Rosabellam illi?</p>
    <p>TOR. Ille Dulman cui illam dedi haud erat talis Dulman.</p>
    <p>IGN. Cui dedisti ergo? Ego sciam veritatem.</p>
    <p>TOR. Alteri qui tuo nomine poscebat eam.</p>
    <p>(2250) IGN. Iam tu: qualis erat ille serviens qui habebat
    meos versus?</p>
    <p>DUL. Erat gracilis gracillimus, et habebat parvam nigram
    barbam.</p>
    <p>TOR. Nigram?</p>
    <p>DUL. Imo nigram.</p>
    <p>TOR. Vae mihi.</p>
    <p>(2255) DUL. Et erat cum alio cum curvo collo.</p>
    <p>IGN. Quomodo vocabat se?</p>
    <p>DUL. Mendoza.</p>
    <p>IGN. Habes tu talem servientem? Quid non dicis? Habes talem?</p>
    <p>TOR. Minime, minime; mendax Trico is me coniecit in tricas.</p>
    <p>(2260) IGN. Ergo forisfacies mille coronas. Taces? Quid non
    rides iam?</p>
    <p>Non respondes? Quid? Vis esse pressus ad mortem?</p>
    <p>TOR. Dolor linguam impedit.</p>
    <p>IGN. Habe quare impedit pro eo tum. Da coronas, da, da, da.</p>
    <p>TOR. O senior mio mucho honorifico beso las manos di —</p>
    <p>(2265) IGN. Putas solvere me cum uno beso las manos? Solve
    bonam et</p>
    <p>legalem monetam, solve.</p>
    <p>TOR. O hidalgo de solar conocido, te ruego per aquestas armas</p>
    <p>de tres dagas</p>
    <p>IGN. Parlez Chrestien, ou pour tout je gagerai &lt;del&gt; ley
    encountre toi</p>
    <p>(2270) par medietas linguae.</p>
    <p>TOR. Quid de me fiet? Secundum naufragium feci. Oime, oime!</p>
    <p>IGN. Dixi antea quod facerem te ululare ut bubo. Ego docebo te
    -</p>
    <p>TOR. Misericordia, mio principale cavaliero.</p>
    <p>IGN. Mon principal villaine, mon principal coquin.</p>
    <p>(2275) TOR. Hercle solvendo non sum.</p>
    <p>IGN. Num vis ut faciam unum destringas? Recoverabo coronas
    per</p>
    <p>legem, si tunica tua est super dorsum tuum.</p>
    <p>TOR. Attamen in ius rapi vereor, senor, quod ille nequam ambos
    nos</p>
    <p>decepit probos viros. Eamus nos probi ambo, ut illum nequam</p>
    <p>(2280) castigemus probe.</p>
    <p>IGN. I tu si vis; non decepit me, sed te. Debet surgere per
    tempus</p>
    <p>qui decipit me.</p>
    <p>TOR. Id me angit maxime, quod Portugallum fefellit me; o
    impium</p>
    <p>illum! Señor illustrissimo, ut mihi ignoscas obsecro.</p>
    <p>(2285) IGN. Non point, Torcol, non point. Vous avez forfait
    l’obligation,</p>
    <p>causa patet.</p>
    <p>TOR. Num mihi quaeso misisti quendam cui nomen Pecus?</p>
    <p>IGN. Imo, ubi est ille iam?</p>
    <p>TOR. Da veniam, illum mandavi carceri, quippe Triconis
    putabam</p>
    <p>(2290) sycophantam.</p>
    <p>IGN. Heida! Illum in gaola etiam? Actio pro falso
    imprisonamento,</p>
    <p>nisi firko tuum curvum collum iam -</p>
    <p>TOR. Quin eamus, si placet, iam huc ambo ad Antonium. Is eam</p>
    <p>deperit, videbimus primo si benigne aliquid possumus
    expiscari.</p>
    <p>(2295) Post id lege agamus ambo fortiter lege, señor.</p>
    <p>IGN. Lege? Ne cura pro lege, habebo et illum et te in lege.</p>
    <p>TOR. Heus, hoc agam primum: cape annulum hunc, iube ad aedes</p>
    <p>meas adducatur Pecus.</p>
    <p>IGN. Habebo te post tamen. Dulman, i tu cum eo, vide illum ire
    ad</p>
    <p>(2300) largum suum, sed primum cape advizamentum.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="actus-iv-scaena-ix">
    <head>ACTUS IV, SCAENA ix</head>
    <p>THEODORUS, ROSABELLA, IGNORAMUS, TORCOL, ANTONIUS, DULMAN</p>
    <p>Synopsis (Latine)</p>
    <p>Synopsis (Anglice)</p>
    <p>THE. Postquam refecta es, nurus, tibi haud inamaenum erit
    sedere</p>
    <p>hic sub dio; assideas quaeso.</p>
    <p>ROS. I thank you, sir.</p>
    <p>IGN. Fac ut dixi, et cura pro nihil. [Exit Dulman.]</p>
    <p>(2305) TOR. Eamus senior et pultemus iam. Tic toc.</p>
    <p>THE. Quis nostras pultat fores?</p>
    <p>ROS. Patruus et Ignoramus adsunt, perii.</p>
    <p>THE. Quid vis tu?</p>
    <p>IGN. Ego nescio, quid vis tu?</p>
    <p>(2310) THE. Quis es?</p>
    <p>IGN. Roga illum, si vis.</p>
    <p>TOR. Señor, est causidicus Anglus, señor mio exellentissimo,</p>
    <p>senior de titulo, senior</p>
    <p>THE. Numquid estis madidi?</p>
    <p>(2315) IGN. Mad? Testate vos, actio defamationis!</p>
    <p>THE. Quid est quod blateras?</p>
    <p>IGN. Blateras?</p>
    <p>TOR. Tace quaeso.</p>
    <p>(2320) THE. Anglum aiunt hic larvis agitatum, nae ego hunc
    ipsum arbitror.</p>
    <p>TOR. Señor, filium audio Antonium cognatam meam Rosabellam</p>
    <p>in aedes tuas adduxisse hodie.</p>
    <p>THE. Nusquam factum.</p>
    <p>ROS. Quam nunc me vellem mortuam!</p>
    <p>(2325) IGN. Si facias concelamentum, ego —</p>
    <p>TOR. Clementer.</p>
    <p>IGN. Clementer? Quid mihi cum Clementinis?</p>
    <p>TOR. Annon intus est tuus Antonius, señor?</p>
    <p>THE. Non est; Londinum versus abiit is, sed geminus hic</p>
    <p>(2330) Antoninus cum uxore venit Catharina hodie.</p>
    <p>TOR. Subolet. Pro comitate tua, liceat nobis illam spectare
    Catharinam.</p>
    <p>ROS. Occidi.</p>
    <p>THE. Illam spectare vos? Lepidos homunciones!</p>
    <p>IGN. Venire facias habebo et sequatur sub suo periculo.</p>
    <p>(2335) THE. Num tu illos nosti, Catharina?</p>
    <p>ROS. Who, I? Indeede, sir, I know them not.</p>
    <p>TOR. Por mi sancti — Queda, haec est mea cognata Rosabella.</p>
    <p>IGN. Benedicite, haec est mea covert baron, mea Rosabella.</p>
    <p>THE. Quae hic sunt praestigiae?</p>
    <p>(2340) ROS. If I come now from London, sir, how should I
    know them?</p>
    <p>TOR. Anglice iam loquitur; intelligo antiquantulum, quippe
    qui</p>
    <p>Londini olim mercator fui. Non tu mea cognata es Rosabella?</p>
    <p>ROS. Doe I looke like one of your kindred?</p>
    <p>IGN. Nay, I can speake English too. What, mine owne country-</p>
    <p>(2345) woman, little pigsnie, my little peperegge, thou
    knowest me, I am sure.</p>
    <p>THE. Sciam quid hoc sit. Antonine!</p>
    <p>TOR. Non tu iam nosti patruum tuum Torcol?</p>
    <p>ROS. The man in the moone as well.</p>
    <p>IGN. I will give thee a good round ioyncture i’faith.</p>
    <p>(2350) ROS. I pray, sir, be wise if you can.</p>
    <p>IGN. Wise? O me! I am wise and foolish for thee, deere
    Rosabella.</p>
    <p>Pittie, some pittie to a bursting heart, be not so faire and
    cruell.</p>
    <p>THE. Antonine, prodeas ut sciam quid sibi velint isti.</p>
    <p>IGN. I see though I be blind,</p>
    <p>(2355) I freeze though burne in love,</p>
    <p>I live not but I die,</p>
    <p>I live to love, and love to live,</p>
    <p>And live not but in loveing;</p>
    <p>nay I can speake songs, sonets.</p>
    <p>(2360) ANT. See, this is the possessed man you heard of.</p>
    <p>THE. Quicquid sit, non hoc de nihilo est.</p>
    <p>TOR. Ita vivam ut is surripuit meam Rosabellam mihi.</p>
    <p>ANT. O perjur’de.</p>
    <p>THE. Num quis hic dolus subesse potest?</p>
    <p>(2365) IGN. Shine on me, bright sunne, the sunne is no
    sunne, thou art</p>
    <p>the sunne, the moone, and the starres, and sweeter farre then is
    a civet catt.</p>
    <p>THE. Seorsum quaeso tecum pauca colloquar.</p>
    <p>IGN. Bound I am in frank-pledge to thee, and yet am in free
    soccage.</p>
    <p>Yee goodly tressed nymphs, and simpering Sirens, o purple and
    the</p>
    <p>(2370) white, the roses, lillies and double violets, spring
    of enameled flowers,</p>
    <p>and diapered meades, greene shady groves, and chirping birds,
    the</p>
    <p>warbling streames, and whistling winds, and dainty Rosabella.
    Dixi.</p>
    <p>Ha, sweete Rose, one habeas corpus.</p>
    <p>ANT. Hold off, coxcombe, or I’le set you farther.</p>
    <p>(2375) IGN. Es tu ibi etiam? Sum appunctus pro te iam, hic
    me voluit geldare</p>
    <p>hodie.</p>
    <p>ROS. Quid de me fiet nescio.</p>
    <p>ANT. Si tantillum morantur exorcistae, actum est de nobis.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="actus-iv-scaena-x">
    <head>ACTUS IV, SCAENA x</head>
    <p>THEODORUS, ANTONIUS, TORCOL, IGNORAMUS, TRICO, CUPES, COLA,
    POLLA, ROSABELLA</p>
    <p>Synopsis (Latine)</p>
    <p>Synopsis (Anglice)</p>
    <p>COL. O mi frater Cupes, quam te hic cucullus condecet! Ha
    hae.</p>
    <p>(2380) TRI. Properare quaeso.</p>
    <p>COL. Post exorcismum caenabimus una opipare.</p>
    <p>TRI. In malam crucem: de caena fabulamini cum nobis tam prope</p>
    <p>imminet exitium?</p>
    <p>CUP. Eamus</p>
    <p>(2385) TRI. His in regionibus dæmoniacum illum aiunt esse
    Ignoramum.</p>
    <p>CUP. Bona mulier, ad illum nos adducito.</p>
    <p>POL. Faciam, quod vertat bene.</p>
    <p>TRI. Iam quid Pyropus agat ibo spectatum. [Exit.]</p>
    <p>TOR. Vera hercle dico.</p>
    <p>(2390) THE. Quanquam vix credibile est, hoc mecum propendam
    tamen.</p>
    <p>POL. Accedite pii viri, hic ille miser est.</p>
    <p>IGN. Tune ades iterum? Profecto habebo te in coram nobis.</p>
    <p>POL. Boni fratres, hic est ille daemoniacus; hic alter illius
    socius.</p>
    <p>TOR. Quid sibi volunt isti?</p>
    <p>(2395) IGN. Torcol, si est sorciera super faciem terrae,
    haec est sorciera. Sum</p>
    <p>in quandario si manebo annon.</p>
    <p>TOR. Mane.</p>
    <p>THE. Quid hoc? Quid facturi, fratres?</p>
    <p>COL. Opus charitatis, quod boni orarunt nos.</p>
    <p>(2400) CUP. Hic est daemoniacus, cave tibi ab illo si
    sapis.</p>
    <p>THE. Recedam; nae hoc suspicabar antea.</p>
    <p>ANT. Loe you, sir, I told you so.</p>
    <p>THE. Profecto hic me Torcol deluserat paene.</p>
    <p>TOR. Quae haec machina? Quid vultis, fratres?</p>
    <p>(2405) COL. Tace tu.</p>
    <p>CUP. Vel nos te, si turbas sacrum -</p>
    <p>COL. Tentemus primum aqua benedicta.</p>
    <p>IGN. In nomine diaboli cur iacis aquam in faciem toties?</p>
    <p>POL. Vae mihi, invocat diabolum!</p>
    <p>(2410) CUP. Hic est Lydius lapis, diabolus horret aquam
    benedictam.</p>
    <p>THE. Porro, fratres, quod vestrum est facite, miris modis
    agitatur.</p>
    <p>COL. Quamdiu tu vexatus?</p>
    <p>IGN. Quid est id ad te? Fui toto hoc die terribiliter
    molestatus.</p>
    <p>THE. Fatetur etiam.</p>
    <p>(2415) CUP. Qua forma venit cum vexabat te?</p>
    <p>IGN. Nunc cum curvo collo, ut hic est; nunc in forma Dulman; nunc
    ut</p>
    <p>sorciera, ut haec; nunc in forma suis geldatoris ut hic; nunc in
    illa forma</p>
    <p>Rosae. Multis modis.</p>
    <p>CUP. Permulti sunt video.</p>
    <p>(2420) THE. Miserum hominem!</p>
    <p>COL. Nunquam a te fugit?</p>
    <p>IGN. Immo Dulman fugit semel hodie, sed est mecum iterum iam.</p>
    <p>ANT. Keepe off! Tis the very same I saw at London.</p>
    <p>THE. Apage sis.</p>
    <p>(2425) CUP. Numquis te affligit etiam?</p>
    <p>TOR. Vos scilicet: quid vultis? Num nos ludos facitis? Quid,
    malum,</p>
    <p>tam saepe inspergis aquam mihi?</p>
    <p>COL. Neque hic aquam benedictam patitur; ambo similiter
    affecti.</p>
    <p>CUP. Ita res est. Quaerunt illam, cave tu.</p>
    <p>(2430) ROS. Alas, alas! For Gods sake lets bee gone.</p>
    <p>POL. Ex ipso vultu videre est hunc esse arreptitium.</p>
    <p>ROS. I am afraid of them,. Good sir, let’s be gone.</p>
    <p>THE. Pie facitis, fratres, sed obsecro abscedite longius ab
    aedibus,</p>
    <p>libenter nolim vel daemones vel daemoniacos nostris esse tam
    prope hic.</p>
    <p>(2435) Da quaeso aquam benedictam.</p>
    <p>ANT. And me.</p>
    <p>ROS. And me, sir, I pray you.</p>
    <p>THE. Secedite ab illo.</p>
    <p>TOR. Iamne abis, Rosabella? Redi quaeso, redi.</p>
    <p>(2440) IGN. Mea Rosabella, returna ad me. Rosabella, non
    audis?</p>
    <p>TOR. Rosabella?</p>
    <p>IGN. Rosabella inquam.</p>
    <p>THE. Ut vociferantur!</p>
    <p>CUP. Sunt hi daemones incubi, caveant sibi faeminae.</p>
    <p>(2445) COL. Quaerant sibi succubos.</p>
    <p>CUP. Ita res est, quaerunt illam, cave tu.</p>
    <p>POL. Times? Veniant isti ad me si ausint succubi.</p>
    <p>THE. Abeamus [Exeunt Theodorus, Antonius, Rosabella.]</p>
    <p>IGN. Rosabella, I say, are you gone? Now a poxe goe with you.</p>
    <p>(2450) TOR. Quae vos intemperies tenent? Ite in malam
    rem.</p>
    <p>COL. Comprehendite hunc daemoniacum, vincite eum.</p>
    <p>TOR. Fugere hinc optimum est, ne male habeant me. Aliquid
    scio</p>
    <p>moliuntur mali. [Exit Torcol.]</p>
    <p>CUP. En fugit, sequimini, sequimini.</p>
    <p>(2455) COL. Abiitne?</p>
    <p>IGN. Ego abibo etiam, nam puto hi sunt nebulones fratres.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="actus-iv-scaena-xi">
    <head>ACTUS IV, SCAENA xi</head>
    <p>IGNORAMUS, CUPES, COLA, POLLA, EXORCISMI POMPA</p>
    <p>Synopsis (Latine)</p>
    <p>Synopsis (Anglice)</p>
    <p>COL. Vos qui cum palmis astatis et herbis benedictis, arcte
    illum</p>
    <p>ad cathedram alligate.</p>
    <p>IGN. Quid me attachiatis cum funibus et cordis?</p>
    <p>(2460) CUP. Tace.</p>
    <p>IGN. O Dulman, Dulman! Dixisti quod pugnares tanquam diabolus</p>
    <p>pro me; ubi es nunc, Dulman?</p>
    <p>COL. Exorcizo te, Dulman. Fuge maledicte Dulman, fuge.</p>
    <p>IGN. Fugit semel hodie, sed si nunc venit Dulman</p>
    <p>(2465) COL. Invocat Dulman, certe Dulman nomen est.</p>
    <p>IGN. Cum peste vobis, nomen est Ignoramus.</p>
    <p>CUP. Discede, Ignoramus.</p>
    <p>IGN. Discedite vos, nebulones ut estis, cum vestra riota et
    routa.</p>
    <p>COL. Duplex daemon Riota et Routa.</p>
    <p>(2470) CUP. Prodi, nequissime spiritus Ignorame; coniuro te
    Ignorame,</p>
    <p>iusticiae declinator, seductor hominum, sator discordiae,
    dissipator pacis,</p>
    <p>exorciso te. Quod est nomen magistri tui?</p>
    <p>IGN. Ego sum magister.</p>
    <p>COL. Est ipse Beelzebub. Fuge magister, coniuro te, quam cito vis
    exire!</p>
    <p>(2475) IGN. Tam cito quam possum ex vestris nebulonum
    digitis.</p>
    <p>CUP. Coniuro te, quapropter hoc tibi accidit?</p>
    <p>IGN. Propter Rosabellam, ob eam ita torqueor.</p>
    <p>CUP. Abscede, Rosabella, abscede.</p>
    <p>IGN. Diable, abscessit.</p>
    <p>(2480) CUP. Coniuro, unquamne dedisti illi animam
    antehac?</p>
    <p>IGN. Quid id ad vos? Imo dedi animam, et corpus et bona illi.</p>
    <p>POL. O sceleratum!</p>
    <p>IGN. Et praeter iuncturam si maritasset me, post moretem
    habuisset francum</p>
    <p>bancum.</p>
    <p>(2485) COL. Profuge sis, Francum Bancum; separa te, Francum
    Bancum.</p>
    <p>IGN. Imo iam non habet, ne timete, sed si amasset me habuisset
    multa</p>
    <p>bona privilegia, infanthef, outfangthef, sac, soc, tol et
    tem.</p>
    <p>COL. Quam multi sunt! Exite omnes, Ninantef, Nonanteff, Sac,
    Soc,</p>
    <p>Tol, et Tem. Exorcizo omnes vos malignos spiritus, sive sitis in
    pileolo</p>
    <p>(2490) diurno aut nocturno, in duplici lingua, aut sub
    lingua, in barba, vel in capite.</p>
    <p>IGN. O asini, putatis quod diabolus tenet in capite ? Tenet in
    froccis et</p>
    <p>soccis, et calvis coronis vestris, fratres diaboli. capite.</p>
    <p>POL. Invocat fratres suos diabolos.</p>
    <p>COL. Tace, eradicimini, sive sitis in diploide manicata vel
    tunica, sive in</p>
    <p>(2495) manicis vel in capsulis, vel in calamo, vel in cera,
    aut sigillo, vel in cornugraphia.</p>
    <p>IGN. Erat in cornu hodie.</p>
    <p>CUP. Coniuro te, pessime daemon, exi e cornu.</p>
    <p>IGN. Pestilentia de vobis et omnibus cornubus, nisi de cornu
    quod</p>
    <p>cornuat ad prandium.</p>
    <p>(2500) COL. Explantemini, sive sitis in syngraphis,
    membranis, chartis</p>
    <p>scriptis, vel non scriptis, verbis cum sensu, vel sine sensu.</p>
    <p>IGN. Vel in Greyfryers, Blackfryers, vel in Crotchedfryers.</p>
    <p>COL. Exorciso vos; fugite, pessimi daemones Grayfryers,
    Blackfryers,</p>
    <p>Crotchedfryers. Fugite, sive sitis in bracchis oblongis vel
    rotundis,</p>
    <p>(2505) vel in intestinis maioribus vel minoribus, vel in
    cerotheca.</p>
    <p>POL. Ibi est video.</p>
    <p>IGN. Ibi est in te video, nisi faciam te tenere manum sursum.
    Felones,</p>
    <p>quis habet manum in pocketto ibi? Estis backbarend et handabend
    ?</p>
    <p>CUP. Fugite, Backbarend et Handabend.</p>
    <p>(2510) IGN. Si fugiunt, est directe felonia.</p>
    <p>CUP. Sive estis in loculis, aut in crumena, vel in auro, vel in
    argento</p>
    <p>sive bene parto sive male parto -</p>
    <p>IGN. Illud est daemonium quod desideratis, scio, robbatores ut
    estis.</p>
    <p>COL. Adiuro vos, nequissimi spiritus Robbatores, si estis in
    femoribus,</p>
    <p>(2515) vel inter faemora, exite simul ab omnibus membris
    huius creaturae.</p>
    <p>IGN. Hoc est bene, si vult ire sic.</p>
    <p>COL. Et in pollicem sinistri pedis veniatis.</p>
    <p>POL. Ibi est, video. Contundam ne ascendat.</p>
    <p>IGN. O, o, meos cornos! O Pythonissa, quid vis? Unum magnum
    cape</p>
    <p>(2520) de magno diabolo capiat vos omnes et singulos.</p>
    <p>CUP. Iam saevit, frater. Da salem exorcizatum, ignem
    benedictam:</p>
    <p>exorcizo te, profumigo te.</p>
    <p>IGN. Ignis ardeat vos:, si dagarios capio, rumpam calvas coronas
    vestras.</p>
    <p>COL. Coniuro te, prodi Dagarius.</p>
    <p>(2525) IGN. Utinam posset se defendendo.</p>
    <p>COL. Tentemus si sit obediens. Repete nunc quod dico tibi in
    aurem: buz, buz, buz.</p>
    <p>CUP. Adiuro te, responde quod quaero: mum, mum, mum.</p>
    <p>IGN. Nihil intelligo.</p>
    <p>CUP. Mum, mum.</p>
    <p>(2530) IGN. Quid mummatis et moppatis ita ut simiae?</p>
    <p>COL. Mum mum, non iam sentis abisse daemones?</p>
    <p>IGN. Sentio ad minimum tres adesse hic.</p>
    <p>POL. Tres adhuc?</p>
    <p>IGN. Imo tres. Puto hodie sum indiabolatus in bono serio; si sum,
    tu es</p>
    <p>(2535) sorciera quae fecisti primum, et vos estis eius
    condiaboli, qui abettatis illam.</p>
    <p>COL. Frater, ut video opus adhuc opera; ad fratres deferatur,
    si</p>
    <p>placet, ad monasterium.</p>
    <p>CUP. Fiat. Aliqui vestrum eum intro huc auferte.</p>
    <p>IGN. In nomine diaboli, quo portatis me? Fowle porridge-bellied
    fryars,</p>
    <p>(2540) harrol harrol je scay <quote>Le grand customier de
    Normandy,</quote> harroul. The</p>
    <p>Divell take you all.</p>
    <p>COL. Quamprimum hunc nostris tradidero, mox ad te rediero.
    Caena</p>
    <p>parata sit interea vide. [Exit.]</p>
    <p>CUP. Fiet.</p>
    <p>(2545) POL. Ha, hae, lepidos ludos, frater.</p>
    <p>CUP. Ha, hae soror, nunc eamus ad oenopolium; hoc meum est
    monasterium.</p>
    <p>POL. Ob hoc factum, mi frater Cupes, mecastor quovis ibimus.</p>
    <p>CUP. Scis me te amare, mea Polla. Quaeso amemus invicem. Scis
    uti</p>
    <p>argentum tibi dedi, quod si mansueta eris, dabo et dabo; nihil
    deerit tibi.</p>
    <p>(2550) POL. Amabo te dehinc. Eamus quo vis igitur.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="actus-iv-scaena-xii">
    <head>ACTUS IV, SCAENA xii</head>
    <p>ANTONIUS, TRICO, PYROPUS, LICTORES</p>
    <p>Synopsis (Latine)</p>
    <p>Synopsis (Anglice)</p>
    <p>ANT. O Trico, Ignoramum isthinc spectavi modo abreptum in</p>
    <p>caenobium. Sed quid tu tristis es?</p>
    <p>TRI. Alia iam tempestas ingruit, here.</p>
    <p>ANT. Me miserum! quid est?</p>
    <p>(2555) TRI. Pyropum adire iudicem vidi modo, canes
    assignavit illi is venaticos.</p>
    <p>ANT. Quos venaticos?</p>
    <p>TRI Lictores te qui venantur ut capiant, et in carcerem
    ducant:</p>
    <p>patri iam demum palam fient omnia.</p>
    <p>ANT. Comminiscamur aliquid, mi Trico.</p>
    <p>(2560) PYR. Vos apud vos este nunc, nam illos qui mea habent
    ornamenta</p>
    <p>video, de hero non usquequaque liquet adeo. Verum servum illum
    mihi</p>
    <p>prehendi volo.</p>
    <p>TRI. Perii. Quid me vultis?</p>
    <p>PYR. In carcerem eas, vel mea mihi restituas ornamenta; iam
    captus es.</p>
    <p>(2565) TRI. Eccum ipsum herum, ab ipso poscito; servus ego
    sum.</p>
    <p>ANT. Quid agam? Dissimulandum est.</p>
    <p>PYR. Vin’ mea mihi reddi, vel hunc in carcerem trahi?</p>
    <p>ANT. Let him goe whether he will for me, what have I to doe
    with</p>
    <p>him? Shame you not to speake with so little respect to a
    gentleman, and</p>
    <p>(2570) to a stranger?</p>
    <p>TRI. Here, iam mitte Anglicum quaeso, et sua illi reddas
    ornamenta.</p>
    <p>ANT. Who are you? I know you not. (Simulabo quasi te
    nesciam).</p>
    <p>TRI. Iam simulabis quasi me nescias?</p>
    <p>ANT. St, tace et simula.</p>
    <p>(2575) TRI. Tace et simula? Cum id quod vis nactus es, nunc
    me nescire</p>
    <p>postulas.</p>
    <p>PYR. Non tu illum nosti?</p>
    <p>ANT. I know him? Not I. (Sine ut te nesciam).</p>
    <p>TRI. Triconem nescis tu? Nescis Triconem, here?</p>
    <p>(2580) ANT. What tricke? What Trico?</p>
    <p>TRI. Utinam nunquam fuissem Trico, vin’ me illi hinc
    abripiant?</p>
    <p>ANT. What have I to doe with you? (Simula inquam, et tace.)</p>
    <p>TRI. Non auditis ut me tacere et simulare iubeat?</p>
    <p>ANT. What a lying knave is this! Doe I so?</p>
    <p>(2585) PYR. Si illum iam hinc rapio, haud inclementer
    ago.</p>
    <p>ANT. What is it to me, what you doe with him?</p>
    <p>TRI. Domini sic servos tractant: cum eorum opera nacti sunt
    quod</p>
    <p>cupiunt, illos perdunt postea. Siccine ingratus, here? Siccine
    autem</p>
    <p>annulos dari adulterinos homini probo et sincero sane?</p>
    <p>(2590) PYR. Iam <quote>sane</quote> iterum? At non sanabis
    me cum tuo <quote>sane,</quote>:</p>
    <p>alius nunc fio.</p>
    <p>ANT. Well, I will goe about my businesse, fare you well. Dolet
    me</p>
    <p>hunc deserere. Verum quid facerem? [Exit.]</p>
    <p>TRI. Abiit ille improbus? Sed, frater, ea quae mihi dedisti
    ornamenta</p>
    <p>(2595) salva hic habeo omnia in illis aedibus. Ea iam si
    placet ipse reddam tibi,</p>
    <p>reliqua meus, uti vides, gestat herus.</p>
    <p>PYR. Abeant cum illo aliqui. [Exeunt.] Interim vos hic
    operiar.</p>
    <p>Quota pars hominum ita sunt ut prae se vultum ferant? Plerique
    ut</p>
    <p>annulus ille aurum specie simulant, at subaeratum cum probas
    tinniunt.</p>
    <p>(2600) TRI. En tibi: ego quod ad me attinet, sum probus
    sane.</p>
    <p>PYR. Imo sane liber esto igitur. Sed num is qui naevum iam
    habet,</p>
    <p>tuus idem qui mane herus est?</p>
    <p>TRI. Annon censes?</p>
    <p>PYR. Censeo equidem, in eum si rursum incidam, certum est</p>
    <p>(2605) in carcerem compingam. Atqui eccum ipse redit
    opportune.</p>
    <p>ANT. Triconem reliquisse sic profecto poenitet.</p>
    <p>PYR. Circumcingite eum.</p>
    <p>ANT. What meanes this?</p>
    <p>PYR. Anglice loqui non valebit amplius; iam quo dignus es hinc
    abieris.</p>
    <p>(2610) ANT. Trico, I prithee worke some tricke now, that I
    goe not to prison.</p>
    <p>TRI. Hercle non intelligo.</p>
    <p>ANT. Aliquid contechnare ne in carcerem abripiar, Trico.</p>
    <p>TRI. Iamne ipse Trico sum? Tu me non nosti modo, neque nunc ego
    te.</p>
    <p>ANT. Fabrica quaeso aliquid.</p>
    <p>(2615) PYR. Aequum est hunc abducier.</p>
    <p>TRI. Quo lubet; ego hunc non novi (simulabo quasi te
    nesciam).</p>
    <p>ANT. Num tu me iam nescis, Trico?</p>
    <p>TRI. St. Tace et simula.</p>
    <p>ANT. Agnosce me tandem, Trico.</p>
    <p>(2620) TRI. Simula, inquam, et tace.</p>
    <p>ANT. Heus tu, hic me novit satis, meus est.</p>
    <p>TRI. Non ego, non novi eum ego (sine ut te nesciam).</p>
    <p>PYR. Iam aliam linguam loquitur; eamus.</p>
    <p>ANT. Trico, vin’ me rapiant hinc?</p>
    <p>(2625) TRI. Quo placet. Ah <quote>cum ingratum dixeris,
    omnia dixeris,</quote> ego abeo</p>
    <p>nunc. [Exit.]</p>
    <p>PYR. Age, ambula, in ius abripite.</p>
    <p>ANT. If I goe to prison, ’tis my utter undoing.</p>
    <p>PYR. Anglice iterum?</p>
    <p>(2630) ANT. I’le rather die; away knaves, villaines, or I’le
    kill you all.</p>
    <p>PYR. Oime! Quo malum fugitis? Heus, redite vos, o me miserum!</p>
    <p>[Exeunt Pyropus et lictores.]</p>
    <p>ANT. Aufugite tamen; sed quid nunc agam? Veritas filia
    temporis</p>
    <p>proferet haec in lucem: tandem resciscet pater, quem me tot malis
    pudet</p>
    <p>(2635) delusisse dolis. Atqui amoris causa multos multa mala
    fecisse scio. Sed quid</p>
    <p>cum rescierit pater? Obiurgabit, increpabit, severe accipiet
    primulum, verum</p>
    <p>ira paterna non potest durare diu. At quicquid futurum est,
    Rosabella nunc</p>
    <p>mea est, mea erit; illa salva, salva mihi omnia. Ibo nunc ad
    amicum meum</p>
    <p>quicum consilium capiam.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="actus-v-scaena-i">
    <head>ACTUS V, SCAENA i</head>
    <p>DOROTHEA, VINCE, NELL, RICHARDUS</p>
    <p>Synopsis (Latine)</p>
    <p>Synopsis (Anglice)</p>
    <p>(2640) DOR. Salve patria, natalis urbs Burdigala
    salveto.</p>
    <p>Nunc, Dorothea, demum annos post Londini exactos quindecim</p>
    <p>Theodorum virum Antoniumque filium coram licebit visere.</p>
    <p>Hos postquam bello fuisse captos inaudiveram</p>
    <p>Nullum exinde mihi laetum affulsit tempus; caeterum haec dies</p>
    <p>(2645) Una omnes mihi eximet aegritudines. At me moror
    nimis:</p>
    <p>Quadriga enim ad portum mittenda est mihi, nurum huc</p>
    <p>Quae advehat Catharinam; cumque ea Antoninus manet etiam</p>
    <p>In diversorio portui propinquo. Namque e mari lassa est</p>
    <p>Adeo ut vix aut ne vix possit ire pedibus. Iam illos accersi
    fecero huc.</p>
    <p>(2650) VIN. Good Madame, speake our language. Here’s Nell
    and I, and a</p>
    <p>great many more understand not a word what you say. What shall we
    doe</p>
    <p>in this country?</p>
    <p>DOR. Why, Vince, understand you nothing yet?</p>
    <p>VIN. Scarce a word, yet I was in France once before.</p>
    <p>(2655) DOR. Nor you neither, Nell?</p>
    <p>NELL No truly. I would I were at home at London. They speake</p>
    <p>finely there forsooth.</p>
    <p>DOR. Yes, you understand a few words, I taught you something.
    What is caput?</p>
    <p>NELL A head forsooth.</p>
    <p>(2660) DOR. Well sayd, Nell. What is manus?</p>
    <p>NELL A hand forsooth.</p>
    <p>DOR. What is brachium, Nell? Nell, say.</p>
    <p>VIN. Nell, ’tis a horse toole</p>
    <p>NELLWhat is it?</p>
    <p>(2665) VIN. A horse toole, say.</p>
    <p>NELL. Shall I forsooth?</p>
    <p>DOR. Say then what is brachium?</p>
    <p>NELL A horse toole forsooth.</p>
    <p>DOR. Fie on thee.</p>
    <p>(2670) VIN. Ha, he.</p>
    <p>NELL Indeed forsooth,Vince told me so.</p>
    <p>DOR. Vince is an unhappy boy. Well, yee shall both learne.</p>
    <p>VIN. I, but it will be such a while first.</p>
    <p>DOR. Why, boy?</p>
    <p>(2675) VIN. They say that women teach this language best,
    and it will be</p>
    <p>this sixe yeares, ere I shall get mee a mistresse.</p>
    <p>DOR. I will be thy mistresse my selfe.</p>
    <p>VIN. I, but old women never pronounce well. But I pray you,
    madame,</p>
    <p>let mee alone with my mother’s tongue. I love my naturall speech,
    I am</p>
    <p>(2680) a gentleman.</p>
    <p>DOR. This is a fine tongue for a gentleman.</p>
    <p>VIN. I know a tongue worth two of it.</p>
    <p>DOR. What’s that?</p>
    <p>VIN. Marry, a neate’s tongue with venison sauce.</p>
    <p>(2685) DOR. Thou art a very wagge, Vince. Well I’le goe find
    out thy</p>
    <p>maister Theodorus house, they say it is neere the pallace and
    that is here.</p>
    <p>I’le knock and see. Ticke, tocke. Num hae Theodori aedes?</p>
    <p>RICH. Imo sunt.</p>
    <p>DOR. Intusne?</p>
    <p>(2690) RICH. Maxime. Quid vis?</p>
    <p>DOR. Eum cupio alloqui.</p>
    <p>RICH. Introeas si placet.</p>
    <p>DOR. Little ones</p>
    <p>NELL Forsooth.</p>
    <p>(2695) DOR. This is your maister Theodorus house, come with
    me.</p>
    <p>NELL I forsooth.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="actus-v-scaena-ii">
    <head>ACTUS V, SCAENA ii</head>
    <p>VINCE, NELL manent</p>
    <p>Synopsis (Latine)</p>
    <p>Synopsis (Anglice)</p>
    <p>VIN. Stay, Nell, stay.</p>
    <p>NELL I cannot. O Lord you are such another truble, I thinke.</p>
    <p>VIN. O Lord, you are such another trull, I thinke.</p>
    <p>(2700) NELL I tell you I must waite of my lady.</p>
    <p>VIN. I tell you, you must waite of me.</p>
    <p>NELL I will sir.</p>
    <p>VIN. How now, maid? Where is your courtesie? Downe — downe -</p>
    <p>downe — descend — lower yet — lower yet — sweepe mee the ground
    with</p>
    <p>(2705) your breech and swimme away.</p>
    <p>NELL Now I’le goe.</p>
    <p>VIN. Nell, Nell, didst thou ever see the man in the moone?</p>
    <p>NELL No, faith, pri’thee let me see it.</p>
    <p>VIN. Looke heere. [Chops her under the chin.]</p>
    <p>(2710) NELL Beshrew your heart bloud, you had almost made me
    bite</p>
    <p>my tongue in two.</p>
    <p>VIN. What skil’t for eares and tongues in this country? We
    are</p>
    <p>both deafe and dumbe here.</p>
    <p>NELL It’s a strange country. All the little barnes can speake</p>
    <p>(2715) French here, and yet we cannot.</p>
    <p>VIN. So doe the pigs too.</p>
    <p>NELL What ?</p>
    <p>VIN. Ouy, ouy, ouy.</p>
    <p>NELL Here’s one thing I shall never endure.</p>
    <p>(2720) VIN. What, I prithee?</p>
    <p>NELL They say we maides must drinke nothing but water.</p>
    <p>VIN. That’s true, but ’tis no matter, you’le make water though
    you</p>
    <p>drinke nothing but wine.</p>
    <p>NELL Fie, Vince, how you talke!</p>
    <p>(2725) VIN. As though you doe not! What a simpering’s
    heere!</p>
    <p>NELL Vince, Vince, they weare fine cloathes here.</p>
    <p>VIN. I, but terrible foule shirts. But, Nell, you must be very
    bold.</p>
    <p>NELL Why, are their women so?</p>
    <p>VIN. Yes, all with their blind byards.</p>
    <p>(2730) NELL You are alwaies flouting.</p>
    <p>VIN. You must learne to mocke too, frumpe your owne father
    here</p>
    <p>upon occasion.</p>
    <p>NELL I have a pretty wit for a frumpe, though I say it. But,
    good</p>
    <p>Vince, if you love me, take heed of one thing.</p>
    <p>(2735) VIN. What’s that?</p>
    <p>NELL Of eating grapes, for feare you take a surfet.</p>
    <p>VIN. I love them not, quoth the foxe. I would I could come by
    them.</p>
    <p>NELL Faith, you’l bee sicke then.</p>
    <p>VIN. I sicke? What hearte of oake, body of brasse? I am not
    such</p>
    <p>(2740) a puler as Mistris Catharine to bee sea sicke, and
    have a coache sent for</p>
    <p>me; well fare old bell mettal.</p>
    <p>NELL List, I thinke I am called. Nay fie, master Vince, you
    spoyle my</p>
    <p>ruffe: faith, I’le give you no more sweete meates when I goe to
    the closset.</p>
    <p>VIN. Peace, Nell, I’le carry you in by the arme after the
    French</p>
    <p>(2745) fashion. O my madamoselle.</p>
    <p>NELL O my monseiur.</p>
    <p>VIN. Goe, yonder comes a mad man. [Exeunt.]</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="actus-v-scaena-iii">
    <head>ACTUS V, SCAENA iii</head>
    <p>IGNORAMUS, PECUS, DULMAN</p>
    <p>Synopsis (Latine)</p>
    <p>Synopsis (Anglice)</p>
    <p>IGN. Diabolus volet viam cum omnibus his fratribus et
    fraterculis</p>
    <p>etiam. Si haberem focum, puto focarem hoc monasterium in mente
    qua</p>
    <p>(2750) nunc sum. Sed est felonia, puto non focarem. At ite
    mecum, vos magni</p>
    <p>nebulones, ab hoc monasterio ad Westmonasterium, si audetis pro
    ambis</p>
    <p>auribus. Si capio vos ibi-</p>
    <p>DUL. Quid iam? Num est in uno fumo adhuc? Magister, ego
    liberavi</p>
    <p>Pecus, vide.</p>
    <p>(2755) PEC. Spero trounsabis Torcol pro hoc.</p>
    <p>IGN. Trounsabis? Ego fui trounsatus hodie, ut puto nunquam
    homo</p>
    <p>fuit in mundo trounsatus. Pro hoc solo nunquam endurabo faciem
    fratris</p>
    <p>neque clerici dum vivo.</p>
    <p>DUL. Ubi erant dagariae tum se defendendo?</p>
    <p>(2760) IGN. Dagarias meas ceperunt et asportarunt contra
    pacem regis,</p>
    <p>coronam et dignitatem eius; reliquerunt tres scaberdas et
    spoliarunt meam</p>
    <p>ruffam, et obligationem hic.</p>
    <p>DUL. Profecto est cancellata.</p>
    <p>IGN. Volebant etiam facere mille res: voluit unus me plorare, et
    in</p>
    <p>(2765) despectu mei nasi faciebat me plorare; et alius
    mummabat nescio quid, et</p>
    <p>ego repetebam mummans nescio quid; et quicquid dicebam erat
    diabolus</p>
    <p>cum illis.</p>
    <p>DUL. Quomodo dicis per illud nunc? In bona veritate hic erat</p>
    <p>terribilissimus dies.</p>
    <p>(2770) IGN. Dies? Festum omnium sanctorum praeteriit, puto
    hodie esse festum</p>
    <p>omnium diabolorum.</p>
    <p>DUL. Tu convenies cum illis uno die.</p>
    <p>IGN. Habebo illos in praemunire.</p>
    <p>DUL. Fac, et mendica hanc friaram a rege.</p>
    <p>(2775) IGN. Nisi quidam Angli, inter quos feci agreamentum,
    venissent</p>
    <p>in monasterium tunc per casum, qui me noverint universi et
    certificabant</p>
    <p>quod non eram indiabolatus, per meam fidem puto murdurassent
    me.</p>
    <p>DUL. Quomodo dicis per illud nunc?</p>
    <p>IGN. Ita super eorum verba sinebant me ire ad largum.</p>
    <p>(2780) PEC. Hic est casus meus, haec est villa
    villanissima.</p>
    <p>IGN. Burdeaux, Burdeaux, in diaboli nomine, ego abibo cras, et
    si</p>
    <p>gigno Burdeaux semel super dorsum meum, si iterum returno ad
    Burdeaux,</p>
    <p>dabo illis veniam geldare me. Ibo nunc ad Torcol nebulonem, et
    nisi ille</p>
    <p>mihi det coronas meas et bonam satisfactionem, capiam illum
    in</p>
    <p>(2785) manum.</p>
    <p>PEC. Habes illum super clunem nunc pro falso imprisonamento.</p>
    <p>IGN. Eamus tres fortes, nous sommes trois.</p>
    <p>DUL. Ne time, magister, ibimus cum una vindicta; eamus, nam</p>
    <p>video unum. [Exeunt.]</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="actus-v-scena-iv">
    <head>ACTUS V, SCENA iv</head>
    <p>TRICO, THEODORUS, DOROTHEA</p>
    <p>Synopsis (Latine)</p>
    <p>Synopsis (Anglice)</p>
    <p>(2790) TRI. Antonium modo conveni herum meum, qui mulsa
    loquens</p>
    <p>blandis ita me demulsit dictis, ne possim non ignoscere. At
    quid</p>
    <p>video? Herum Theodorum amplexantem foeminam? Ha he, etiam
    senex</p>
    <p>amat? Hercle gaudeo.</p>
    <p>THE. Vix tandem osculando amplexandoque pausam dare queo,</p>
    <p>(2795) tantis sum in gaudiis.</p>
    <p>DOR. Non minor voluptas mihi est quam tibi, mi Theodore.</p>
    <p>TRI. Mi Theodore, mi animula. Ha he.</p>
    <p>THE. Tuo ex adventu videor, Dorothea, reviviscere.</p>
    <p>TRI. Dorothea? Tuo adventu perii.</p>
    <p>(2800) DOR. Quo magis gaudeas, essedum quaeso iam ad portum
    mittas nostram</p>
    <p>huc quod advehat Catharinam quacum una Antoninus est.</p>
    <p>THE. Modo in urbem exiit Antoninus, sed iam nunc intus Catharina
    est.</p>
    <p>DOR. Quin illos iam reliqui apud portum, postilla ad te nunc
    venio</p>
    <p>primulum.</p>
    <p>(2805) TRI. Abi, Trico, suspende te.</p>
    <p>THE. Huc evocavero illam, uti videas.</p>
    <p>DOR. Fieri non potest.</p>
    <p>TRI. Malum! Quid non illa cervices fregit antea in itinere?</p>
    <p>DOR. Ne vivam nisi e mari aegre est adeo ut vix pedem moveat.</p>
    <p>(2810) THE. Hola, iubete huc ad me accedat Catharina.</p>
    <p>TRI. Bene te intricasti; tu es ille vafer et versutus Trico; nunc
    quid</p>
    <p>agis? Quid si huc? Nihil est. Si illuc, tantundem, nulla spes est
    prorsus.</p>
    <p>THE. Hola, Catharina, huc ad me ocyus.</p>
    <p>TRI. Hei mihi! Sed quod futurum est, Trico, futurum est.</p>
    <p>(2815) THE. Huc ad me Trico etiam, si sit intus.</p>
    <p>TRI. Trico etiam? At Trico non est intus. Hic me abscondam
    prope.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="actus-v-scaena-v">
    <head>ACTUS V, SCAENA v</head>
    <p>ROSABELLA, THEODORUS, DOROTHEA</p>
    <p>Synopsis (Latine)</p>
    <p>Synopsis (Anglice)</p>
    <p>ROS. What’s your pleasure, sir?</p>
    <p>THE. Dorothea, eccam Catharinam tibi.</p>
    <p>DOR. Ubinam Catharina?</p>
    <p>(2820) THE. Illam astare vides, et tamen rogitas?</p>
    <p>DOR. Falleris, haec Catharina non est.</p>
    <p>ROS. Vae miserae mihi, quo me vertam?</p>
    <p>THE. Quo te avertisti? Quid nunc ais?</p>
    <p>ROS. Are you not my mother in law?</p>
    <p>(2825) DOR. Good Lord, who are you trowe?</p>
    <p>THE. Specta bene obsecro.</p>
    <p>DOR. Quid vis spectem, mi vir? Hanc ego nec novi nec vidi
    uspiam.</p>
    <p>ROS. O si nunc essem mortua! “Mori faelicius est antequam
    mortem</p>
    <p>invocet.”</p>
    <p>(2830) DOR. Mihi crede, Catharina non est.</p>
    <p>THE. Quaenam igitur es tu? Quid non loqueris?</p>
    <p>ROS. If she will not be my mother in law, alasse sir, I cannot
    helpe it.</p>
    <p>DOR. Thou art a good one, I warrant thee.</p>
    <p>THE. Quaenam es? Iam enim specimen specitur! Quid non
    respondes</p>
    <p>mihi?2835</p>
    <p>ROS. Good sir, I know not what to answer.</p>
    <p>THE. Etiam taces? Num dignus videor quem sic ludos facias,</p>
    <p>impudens prostibulum?</p>
    <p>ROS. Whatsoever I am, sir, I am not dishonest: the respect I
    beare unto</p>
    <p>(2840) you makes me forbeare to answer these false and foule
    tearmes.</p>
    <p>DOR. I pray you doe not dissemble, then I will speake for
    thee.</p>
    <p>THE. Measne aedes ergo fervere flagitiis meque impleri adeo</p>
    <p>infamiae et dedecoris patiar? Nunquam inultum feres.</p>
    <p>ROS. Ahime! I was borne in an unfortunate houre.</p>
    <p>(2845) DOR. Confesse, I prithee doe.</p>
    <p>THE. Cum nullus subest color, ad lachrymas recurrit; at te
    fictae</p>
    <p>non iuvabunt lachrymae. Quid non distringo et expio hoc
    scelus?</p>
    <p>Non vis fateri? Non vis fateri quae sis, impudica?</p>
    <p>ROS. Da veniam quaeso, et fatebor omnia. Infaelix ego sum</p>
    <p>(2850) Rosabella, at pudica tamen.</p>
    <p>THE. O iam nostras es, iam vera redit facies.</p>
    <p>DOR. Quis te huc adduxit? Age, vera loquitor.</p>
    <p>ROS. Antonius.</p>
    <p>DOR. Illum esse doleo istiusmodi.</p>
    <p>(2855) THE. Hoc illud est: a navi rediit is ac Antoninum
    simulavit sese,</p>
    <p>malaeque appinxit naevum; nonne?</p>
    <p>ROS. Scilicet.</p>
    <p>THE. O tempora! Foris filii tam secure irrideant patres! Verum tu
    illum</p>
    <p>in fraudem pellixisti, pellex!</p>
    <p>(2860) ROS. Pellex ego non sum; ignosce quaeso, uxor sum
    Antonii.</p>
    <p>THE. Tu uxor? Uxor tu? Cave quid dixeris, illecebra, ne ego</p>
    <p>linguam illam praecidam tibi.</p>
    <p>ROS. <quote>Quod factum est infectum fieri nequit.</quote> Pro
    comitate itaque</p>
    <p>obtestor ut prudentia tua <quote>feras, non culpes quod mutari
    non potest.</quote></p>
    <p>(2865) THE. At mutabo tamen, vel invitis fatis; connubii et
    vitae simul tuae</p>
    <p>divortium fecero.</p>
    <p>ROS. <quote>Bona mors est quae extinguit vitae mala.</quote></p>
    <p>THE. O Dorothea, filium nos paene perdidimus Antonium.</p>
    <p>DOR. Nullum video in vita sincerum esse gaudium.</p>
    <p>(2870) THE. Non censes exemplum in eam edi oportere?</p>
    <p>DOR. Censeo, sed clementer.</p>
    <p>THE. Clementer? Utpote quae nobis corrumpit filium, cui ditem</p>
    <p>uxorem ego et nobilem dare iam decreveram.</p>
    <p>DOR. <quote>Cuivis dolori remedium est patientia.</quote></p>
    <p>(2875) THE. Ignoscas mea mihi, Dorothea, si minime te nunc
    quo decet</p>
    <p>obsequio prosequar, animus enim mihi valde perturbatus est.
    Fessam</p>
    <p>te de itinere esse scio, introeas itaque et te recrees paululum.
    Banacar</p>
    <p>etiam Maurum huc ad me meis evocato verbis.</p>
    <p>DOR. Faciam ut vis, sed tu ne saevi nimis. [Exit.]</p>
    <p>(2880) THE. O me miserum! Nimirum die hoc uno plus vixi
    quam</p>
    <p>vivendum fuit. Sed causam hanc doloris eximam ipse mihi. Die hoc
    uno</p>
    <p>non vivet illa amplius.</p>
    <p>ROS. Quid meditetur scio, sed me lubens paro.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="actus-v-scaena-vi">
    <head>ACTUS V, SCAENA vi</head>
    <p>TRICO, BANACAR, THEODORUS, ROSABELLA</p>
    <p>Synopsis (Latine)</p>
    <p>Synopsis (Anglice)</p>
    <p>TRI. Prodi, Trico, e latebris quasi umbra ex Orci faucibus, et
    specta</p>
    <p>(2885) quid rerum in terris hic Theodorus agat.</p>
    <p>BAN. Ecquid me vis, here?</p>
    <p>THE. Quem potius, mi Banacar? Quippe te novi fidelem servum
    mihi.</p>
    <p>BAN. Itidem te sensi benignum herum mihi.</p>
    <p>THE. At si sensisti meam benignitatem antehac, senties eam
    nunc</p>
    <p>(2890) magis magisque, Banacar, si id quod rogo haud
    aversere mihi.</p>
    <p>BAN. Vel iube me interfici, haud subterfugiam, here.</p>
    <p>THE. Te interfici? Ne dii sinant! Verum aliam te mihi velim</p>
    <p>interficere.</p>
    <p>TRI. Certe me innuit.</p>
    <p>(2895) THE. En tibi, quae meas incestavit aedes, magnum
    flagitium fecit, quod</p>
    <p>tolli non potest nisi illa tollitur simul. Tua itaque manu,
    tincta colore</p>
    <p>noctis, noctis facinus hoc tolli et mori decet.</p>
    <p>TRI. Volabo, et haec renunciam ad Antonium, quo illam ac me
    si</p>
    <p>possit servet miseros. [Exit Tricio.]</p>
    <p>(2900) THE. Quid te, Banacar, retrahis? Quid non respondes
    mihi?</p>
    <p>BAN. Quemquamne ut interimam ego, Christianus tuo factus</p>
    <p>beneficio? Aliter hic dedici, here. Quamobrem ab inceptis
    desistas</p>
    <p>quaeso; <quote>consilio melius vincas quam iracundia.</quote></p>
    <p>THE. Quid paves? Rem salvam ipse praestabo tibi. Age ergo, mi</p>
    <p>(2905) Banacar, quo letho censes potissimum. Quid si in mare
    praecipitem</p>
    <p>des, vel alicubi includas ubi pereat fame?</p>
    <p>ROS. At si necesse sit mori, quaeso sinito me mori semel. Nam
    qui</p>
    <p>lenta perit morte, moritur saepius.</p>
    <p>THE. Qua morte pereas nihili pendo, dum pereas modo.</p>
    <p>(2910) ROS. En insons asto victima. Lubens permoriar, nam
    sine Antonio</p>
    <p>non est quod velim vivere. Quin tantus me invadit dolor, nec
    me</p>
    <p>vitalem futuram spero diu.</p>
    <p>THE. Frustra es si speras. Quid non exequeris imperium meum,</p>
    <p>Banacar?</p>
    <p>(2915) ROS. Age, Banacar, novi te satis ego Fessae, tu olim
    eras servus</p>
    <p>patris mei, qui te liberum fecit moriens. Age, Banacar, ergo,</p>
    <p>clementer me occidito.</p>
    <p>BAN. Hei mihi! Rosabella haec est.</p>
    <p>ROS. Ipsa sum, ut vides, misera Rosabella.</p>
    <p>(2920) BAN. Filia haec est Alfonsi heri mei olim optimi, cui
    Fessae dum</p>
    <p>vixit servitutem servii. Ne facias hoc, here, quaeso, quod
    inceptas facinus.</p>
    <p>THE. Num ex composito, scelus, agis? Vel tu illam vel ego te
    —</p>
    <p>BAN. Me, si placet, iugula, non illam ego. Illamne ego, quae
    hera</p>
    <p>olim mea tam mitis indolis? Illamne ego, cuius me fecit
    liberum</p>
    <p>(2925) benignus pater?</p>
    <p>THE. Quid narras fabulas? Vin’ ergo ipse ad mortem rapiam
    hanc?</p>
    <p>Ne me specta, faciendum enim est.</p>
    <p>ROS. Non opus est, ita iam enim nimio dolore cor meum findi</p>
    <p>sentio. Vale, Antoni; aeternum vale, Antone. [She swounds.]</p>
    <p>(2930) THE. At non sic iuvabit simulare tamen.</p>
    <p>BAN. Oime! Mortua est.</p>
    <p>THE. Fingit, scelus, fingit, et tu fingis; at ego personam ut
    deponat</p>
    <p>faciam.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="actus-v-scaena-vii">
    <head>ACTUS V, SCAENA vii</head>
    <p>ANTONIUS, THEODORUS, BANACAR, ROSABELLA</p>
    <p>Synopsis (Latine)</p>
    <p>Synopsis (Anglice)</p>
    <p>ANT. Occidi! Sero nimis veni. Iam interempta est, iam iacet
    mortua.</p>
    <p>(2935) O meam nunc tibi ut possim impertire animam! O te, o
    me infaelicem,</p>
    <p>cuius tu haec causa sustinuisti insons! Quid non isthoc in me
    potius</p>
    <p>expetit? Nihil tu commerita, nihil poteras.</p>
    <p>THE. Quidnam vult ille sibi?</p>
    <p>ANT. Abistin’ ergo, mea vita, abistin’? At te sequar ego.</p>
    <p>(2940) THE. Nae male eum metuo; quid facturus, fili?</p>
    <p>ANT. Filiusne ego? Aut tu pater, qui tam infandum facinus
    patrasti</p>
    <p>hoc?At quem non sinisti vivere non prohibebis mori.</p>
    <p>THE. Satin’ sanus?</p>
    <p>ANT. Sanus? Sanus non sum, nec sanus esse cupio. Nam qui
    possum,</p>
    <p>(2945) quem tu insanum insania redidisti tua?</p>
    <p>THE. Certe tu insanus es.</p>
    <p>ANT. Sum hercle, nam insanus essem nisi iam insanirem. Non
    vis</p>
    <p>autem ut insaniam, non ut nunc insaniam? Rosabella, mea
    salus,</p>
    <p>periit, quae omnes dum vixit anteit foeminas. Certe avertisti
    oculos</p>
    <p>(2950) cum fecisti hoc, nam si illius spectasses
    pulchritudinem, et suavem</p>
    <p>innocentiam, nunquam fecisses scio. Quin unum hoc oro
    postremum,</p>
    <p>pater, ut quos noluisti vivos frui invicem, saltem sinas una
    sepeliri</p>
    <p>mortuos.</p>
    <p>THE. Priusquam moriare, fili, discas quid sit vivere.</p>
    <p>(2955) ANT. Qui possum cum tu vitam eripuisti mihi?</p>
    <p>THE. Accede huc quaeso.</p>
    <p>ANT. Ne me appropinques, ne iuvenilis id faciat quod fecit
    senilis furor.</p>
    <p>THE. Quid conare? Num certum est mori tibi?</p>
    <p>ANT. Tam certum quam haec mortua est.</p>
    <p>(2960) THE. Vive modo, quidvis concedam tibi.</p>
    <p>ANT. Iam concedes, cum mihi nil concedi potest.</p>
    <p>THE. Certe nos eam non attigimus. Tentemus illi revocare
    animam.</p>
    <p>ANT. Animam nunc revocare? Num tu insanus? Redire non potest</p>
    <p>illa: igitur ad te venio, Rosabella, venio.</p>
    <p>(2965) THE. O fili mi, parce modo tibi; respice canos hos
    capillos, vel me</p>
    <p>interfice potius. Mea iam aetas exacta est, tu in aetatis
    flore.</p>
    <p>ROS. Ubi sum?</p>
    <p>THE. Audi, audi, reviviscit. Gaudeo.</p>
    <p>ROS. Ubi es, Antoni, Antoni?</p>
    <p>(2970) ANT. O mea vita, num respiras? Servasti vitam
    meam.</p>
    <p>THE. Censen’ voluisse me illam, fili, interemere?</p>
    <p>ROS. Funestum ego somniavi somnium: putabam me esse mortuam;</p>
    <p>erat enim qui me volebat interficere.</p>
    <p>ANT. Ne time.</p>
    <p>(2975) THE. Ne time, non fiet, non fiet.</p>
    <p>ANT. O me beatum nunc, nam quod tu vivis iam nunc me scio</p>
    <p>vivere.</p>
    <p>THE. Nae vivam rediisse gaudeo.</p>
    <p>ROS. Vivo opinor; sed tuo beneficio.</p>
    <p>(2980) ANT. Nunc obtestor, mi pater, permitte quod fata
    volunt, hanc</p>
    <p>tua voluntate mihi uxorem fore.</p>
    <p>THE. Quietus sis modo, forsan tua erit.</p>
    <p>ANT. Forsan, pater? Aliter fieri non potest.</p>
    <p>THE. Furor filii vicit furorem patris, violenter ambo
    iracundi</p>
    <p>(2985) sumus. Nae ille meus mihi natus est. Verum dic, fili,
    quid dotis cum</p>
    <p>illa datur.</p>
    <p>ANT. Ampla scilicet, nobilitas et illa forma.</p>
    <p>THE. At, fili, <quote>nobilitate et forma in foro nihil
    emitur.</quote> Equidem</p>
    <p>formosam satis esse video, sed qui scis esse nobilem? Peregrina
    videtur,</p>
    <p>(2990) certe ignota mihi.</p>
    <p>ANT. Vel me tacente mores loquuntur satis. Sed hoc tibi
    melius</p>
    <p>narrabit ipsa, eam si permittas loqui.</p>
    <p>THE. Nihil ausim contradicere: narra tu, sed ficte nihil.</p>
    <p>ROS. Nisi vera loquar, arguat me Banacar, qui patris olim
    servus</p>
    <p>(2995) erat mei.</p>
    <p>THE. Num tu patris illius servus? Dixti opinor antea.</p>
    <p>BAN. Admodum, Fessae, antequam ad te accessi huc; nam patre</p>
    <p>eius mortuo in Portugalliam postea profectus sum, quo aliquam
    mihi</p>
    <p>conditionem quaererem; quam non reperiens in Galliam veni</p>
    <p>(3000) errans, tandem huc Burdigalam, famulum ubi fecisti
    tibi me, et</p>
    <p>Christianum simul.</p>
    <p>THE. Bene; age iam, et si quid illa falsi dixerit, tu
    redargue.</p>
    <p>ROS. Pater mihi dux belli erat, Alphonsus Portugallus
    nobilis.</p>
    <p>THE. Banacar.</p>
    <p>(3005) BAN. Ita est.</p>
    <p>ROS. Ex Portugallia Fessam se militatum contulit, qui illic</p>
    <p>moriens mandavit me fratris Rodrigo Torcol fidei. Aderat enim
    ille</p>
    <p>tum forte Fessae mercaturam faciens; mecum inde in
    Portugalliam</p>
    <p>rediens, vi venti in has actus oras, naufragium faciens hic</p>
    <p>(3010) habitavit postea.</p>
    <p>THE. Num vera haec omnia, Banacar?</p>
    <p>BAN. Vera opinor, quantum novit illa.</p>
    <p>THE. An quid tu nosti quod non novit illa?</p>
    <p>BAN. Credo equidem, atque si vacat, rem ipsam patebo commode.</p>
    <p>(3015) THE. Age vacat.</p>
    <p>BAN. Non erat illa igitur Alphonsi filia?</p>
    <p>ROS. Modo dixti, Banacar, iam nec recte ais.</p>
    <p>ANT. Mentiris etiam, tenebrio?</p>
    <p>THE. Tace, fili, paululum.</p>
    <p>(3020) BAN. Vera dico et dicam si vultis amplius.</p>
    <p>THE. Perge.</p>
    <p>BAN. Prius Alphonsi servus quam eram ego Portugallo</p>
    <p>serviebam cuidam mercatori qui tum agebat in nostra Mauritania;
    nomen</p>
    <p>ei Urtado; navigavit is inde Londinum mercaturae causa, quicum et
    ego</p>
    <p>(3025) una. Sed cum merces illinc venirent male, Anglos quos
    potuit</p>
    <p>infantes clam surripuit, eos ut rediens in Mauritaniam venderet.
    Ut navis</p>
    <p>igitur nostra in statione ad Thamesin prope Detfordiam erat,
    forte illius</p>
    <p>nutrix ulnis gestans eam venit per ripam ambulans. Casu tum
    etiam</p>
    <p>Urtado in scapha aderat ibi; nutricem is itaque quoad potuit
    Anglice</p>
    <p>(3030) compellavit blande, atque ex uno in alium sermonem ut
    inciderent,</p>
    <p>levis illa et inepta nutrix navem nescio quid cupit animi causa
    visere.</p>
    <p>Invitavit is libens atque adeo ad navem vectans in Mauritaniam
    cum aliis</p>
    <p>transfert, ac magna pecunia distrahit. Hanc autem Fessae meque
    etiam</p>
    <p>tum una Alphonso quem dixi vendidit, qui, quod careret liberis,
    illam</p>
    <p>(3035) non nisi quadrimulam pro filia sibi adoptavit sua;
    mihi vero iam servo</p>
    <p>eius ne cuiquam vulgarem hoc graviter interdixit. Celavi igitur,
    neque</p>
    <p>illam post mortem Alphonsi heri nisi iam primum video.</p>
    <p>THE. Sed ubi illa illius quam dixti nutrix est?</p>
    <p>BAN. In ipso intinere, ut navi vecta, mortua est.</p>
    <p>(3040) THE. Scin’ quod ei nomen?</p>
    <p>BAN. Ursula.</p>
    <p>THE. Ursula? Et Detfordia? Quanta spes est! Sed numquid
    narravit</p>
    <p>nutrix quaenam aut cuius esset haec?</p>
    <p>BAN. Londinensis, filiam senatoris dixit, cuius nomen Manilius
    reor.</p>
    <p>(3045) THE. Forte Manlius?</p>
    <p>BAN. Ita est, huic item nomen dixit Isabella.</p>
    <p>THE. O dii! Isabella etiam?</p>
    <p>BAN. Nam Rosabella pater illius Alphonsus supposititius postea ei
    indidit.</p>
    <p>THE. Detfordia — Ursula — Manlius — Isabella — signa quam
    conveniunt!</p>
    <p>(3050) Vix me contineo ab amplexibus. Sed ecquid meministin’
    amplius?</p>
    <p>BAN. Nihil, nisi nutrici mortuae surripui quandam icunculam
    succino</p>
    <p>caelatam optime, quam usque adhuc in crumena gestavi mecum
    propter artificium.</p>
    <p>THE. Eam commonstra, Banacar.</p>
    <p>BAN. Eccam tibi.</p>
    <p>(3055) THE. Antoni mi, adesdum. Scis ut olim Manlius
    Dorotheae maritus</p>
    <p>meae duas ex priore habuit uxore filias, Catharinam, quae iam
    Antonini</p>
    <p>uxor est, et Isabellam, quam tibi desponsavimus olim cum
    eratis</p>
    <p>parvuli. Nam balbutientes etiam illam te virum, illam tu
    uxorem</p>
    <p>appellabastis invicem. Nos in sponsalibus vero consimiles
    utriusque</p>
    <p>(3060) imagines vobis succino artificio sculptas dedimus,
    atque illa ipsa quae</p>
    <p>tum Isabellae data est. En pueri et puellae haec est effigies;
    vide, haec tui</p>
    <p>imago, illa Isabellae; en dextras iunctas hic in coniugii
    fidem,</p>
    <p>geminas illic constrictas facies vides, et cornices duas,
    symbolum</p>
    <p>nuptiarum. En literas etiam utrinque has inscriptas A et I, id
    est</p>
    <p>(3065) Antonius Isabellae</p>
    <p>ANT. Intus gemmam plane similem habeo, cum litteris I et A.</p>
    <p>THE. Nempe Isabella Antonii; ipsamet eadem quae tunc tibi
    data.</p>
    <p>Itidem iam certo novi quae tibi desponsa olim, tua Isabella haec
    est.</p>
    <p>ANT. O mirum! Stupens gaudeo.</p>
    <p>(3070) THE. O mea chara Isabella nurus, nunc sine me te
    amplecti,</p>
    <p>indignum licet.</p>
    <p>ROS. <quote>Fortuna blanditur iterum,</quote> nunc iterum
    captatum venit.</p>
    <p>THE. Non venit, <quote>fortunam tuo nunc temperes
    arbitrio.</quote></p>
    <p>ANT. Rosabella quae eras antea, Isabella nunc mea es. Bis te
    inveni,</p>
    <p>(3075) videor bis vitam vivere.</p>
    <p>THE. Euge, amplexamini invicem, et ego utrosque vos. O fili , o
    filia,</p>
    <p>ignoscas tu mihi quaeso quod temere facturus modo.</p>
    <p>ROS. Si quid fecisti male, non memini, pater, sed quod nunc
    boni</p>
    <p>facis nunquam dememinero.</p>
    <p>(3080) THE. Quam bene dixit! O Antoni, quam beatus es!</p>
    <p>ANT. Fateor; at tu iam, pater, da veniam quaeso quod stulte feci
    apud</p>
    <p>te mentiens hodie, <quote>amare enim et sapere nemini
    conceditur.</quote></p>
    <p>THE. Sapis tu, sapit illa; vobis ego, vos mihi ignoscite, solus
    ego</p>
    <p>insipiens. O Banacar, quanto tu me prudentior! Sed nisi ego tibi
    bona</p>
    <p>(3085) multa faciam nemo me natum putet.</p>
    <p>ANT. Etiam ego Banacar</p>
    <p>ROS. At ego plurimum —</p>
    <p>BAN. Tam bene vobis gaudeo mea evenisse opera!</p>
    <p>ANT. Pater, Triconi etiam quaeso faxis veniam.</p>
    <p>(3090) ROS. Faxis obsecro, nam absque illo concubina fuissem
    Ignorami hodie.</p>
    <p>THE. Meritus est iam ille, et vos ut hoc, et illud, et omnia quae
    vultis</p>
    <p>faciam.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="actus-v-scaena-viii">
    <head>ACTUS V, SCAENA viii</head>
    <p>TRICO, THEODORUS, ROSABELLA, BANACAR, VINCE</p>
    <p>Synopsis (Latine)</p>
    <p>Synopsis (Anglice)</p>
    <p>TRI. Meo hinc ex latibulo fausta accepi singula; adibo iam</p>
    <p>confidenter. Exaudivi, here, bene cecidisse omnia. Ecquid me
    laudas?</p>
    <p>(3095) Non ego nunc bonus Trico sum?</p>
    <p>THE. Bonus es Trico, et beatus quod bene cecidit.</p>
    <p>TRI. Nae ego homines istos odi mendaces. Tuus Trico, et tibi
    et</p>
    <p>Torcol vera semper narravit hodie.</p>
    <p>THE. Verum id etiam, mi Trico, sudasse te apud villam?</p>
    <p>(3100) TRI. Verum id etiam; mentali nempe reservatione,
    here: certe ego</p>
    <p>hic eram, sed apud villam animus.</p>
    <p>THE. Ha ha he, quam doctus!</p>
    <p>TRI. Didici ex Cupis libris. Agetur si placet comoedia in
    nuptiis</p>
    <p>mea, nomen ei Loiola.</p>
    <p>(3105) THE. At Loiola tantum venit in tragediam, apage!</p>
    <p>ANT. Pater, ne quis maeror nostris immisceatur nuptiis,
    suppositio</p>
    <p>patruo Isabellae Torcol quaeso sescentos des pro alimentis
    aureos,</p>
    <p>quos ille resolvat Ignoramo, qui tanto quasi emerit hodie
    hanc.</p>
    <p>THE. Libenter et hoc et amplius. Trico, cape hunc torquem aureum,
    et</p>
    <p>(3110) Torcol illum et Ignoramum simul ad me adducito; dato
    hanc arrham,</p>
    <p>iis daturum me quod placuerit. Illos et quantum est hominum</p>
    <p>venustiorum ad me ad caenam nunc, cras perinde invoces, ibi
    ludos</p>
    <p>ridebimus tuos, tristis abibit nemo.</p>
    <p>TRI. Iam herus meus es, iam tibi nomen quaeris.</p>
    <p>(3115) THE. Da dextram, Trico, hercle amo te.</p>
    <p>TRI. Nisi te redamem, here — At nescis quid nunc sentio; abi,</p>
    <p>amo te medullitus.</p>
    <p>THE. Mi Trico, mi Banacar, vobis benefaciam.</p>
    <p>TRI. Nigellus Banacar, et Trico, here, servi quantivis pretii
    sunt?</p>
    <p>(3120) THE. Dixti, sed abi nunc tu.</p>
    <p>TRI. Torquis huius fide abeo nunc ad Torcol, post ad
    Ignoramum;</p>
    <p>huc ad te ambos adducam, si potest, ocyus. [Exit Trico, intrat
    Vince.]</p>
    <p>VIN. Sir, my lady would desire you to come in to Master</p>
    <p>Antonine and Mistress Catharine, they are new come in, the coach
    is at the</p>
    <p>(3125) other gate.</p>
    <p>THE. Mi formose puer, da mihi manum.</p>
    <p>VIN. Manus? O that’s a hand. Nell can tell you what’s brachium
    too.</p>
    <p>THE. Eamus, Isabella, ad Dorotheam ut eam hoc impertiamur</p>
    <p>gaudio. [Exeunt. Manent Vince et Antonius.]</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="actus-v-scaena-ix">
    <head>ACTUS V, SCAENA ix |</head>
    <p>PYROPUS, ANTONIUS, VINCE</p>
    <p>Synopsis (Latine)</p>
    <p>Synopsis (Anglice)</p>
    <p>(3130) PYR. Illic iterum conspicor; quanquam timeo,
    compellabo eum.</p>
    <p>Heus, heus!</p>
    <p>VIN. Is your name Heus, sir? Here’s one called Heus or Hayes.</p>
    <p>ANT. Quis est?</p>
    <p>PYR. Redde, quaeso, mihi ornamenta.</p>
    <p>(3135) ANT. O Pyrope, i intro mecum, iam statim dabuntur
    tibi.</p>
    <p>PYR. Iamne ergo nostras es? Iamne Antonius?</p>
    <p>ANT. Sum: accede huc quaeso, introeas.</p>
    <p>PYR. Blandior est quam fuit; mali aliquod suspicor. Antea
    verberavit</p>
    <p>me Anglice, nunc capere cupit iterum, ut verberet Gallice.</p>
    <p>(3140) ANT. Ades, mi amice; quo recedis?</p>
    <p>VIN. He lookes fearful and peaking, like one that meanes to</p>
    <p>steale deere.</p>
    <p>ANT. Obsecro, quid times?</p>
    <p>PYR. Hercle ut benigne conveniat! Partiar potius tecum
    dimidium,</p>
    <p>(3145) quam rursus vapulem.</p>
    <p>ANT. Mea fide non fiet.</p>
    <p>PYR. Num fide huius annuli?</p>
    <p>ANT. Imo bona fide iam: necessitas facere nos saepe subigit
    quod</p>
    <p>disconvenit; quamobrem veniam tu mihi dederis. Nam alius fio
    nunc.</p>
    <p>(3150) PYR. Credamne blanditiis tuis?</p>
    <p>ANT. Audacter licet.</p>
    <p>VIN. What a shie buzzard it is! A man can scarse get a shoote at
    him</p>
    <p>with a stalking horse, hee hath beene scared sure.</p>
    <p>PYR. Nullum nunc naevum video.</p>
    <p>(3155) ANT. Nullus est; ne metue, cape hanc tuam paenulum
    primum.</p>
    <p>En projicio.</p>
    <p>VIN. Shall Heus have your coate, sir? I would hee would goe to
    dice</p>
    <p>with me for it. I have high men and low men here. O ye little
    French</p>
    <p>pages, I’le sting you i’faith.</p>
    <p>(3160) ANT. Eamus, caenabis tu hic mecum. Reliquae vestes,
    et nummi etiam</p>
    <p>auctario, intus dabuntur tibi.</p>
    <p>PYR. Equidem credam tibi? Eamus. [Exeunt Antonius et
    Pyropus.]</p>
    <p>VIN. What sport shall I have now? If ’twere not too late, I would
    goe</p>
    <p>to loggets with the mariners. Well, I’le goe passe commers by,
    and snach</p>
    <p>(3165) hatts with the pages, or I’le goe throw stones at
    some body or other. O</p>
    <p>I love that sport alife; but first I’le goe and pinne this foxe
    taile at some</p>
    <p>bodies back. O fine and patt, heere comes company.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="actus-v-scaena-x">
    <head>ACTUS V, SCAENA x</head>
    <p>TORCOL, TRICO, DULMAN, VINCE, MUSAEUS</p>
    <p>Synopsis (Latine)</p>
    <p>Synopsis (Anglice)</p>
    <p>TRI. Hercle ita res est ut dixi.</p>
    <p>IGN. Bein, bon, pour leur face.</p>
    <p>(3170) TOR. Quoniam pecunia reddetur nobis, Rosabellam
    Antonii</p>
    <p>inventam Isabellam gaudeo. Anglam fuisse antea scivi
    surreptitiam,</p>
    <p>quam frater Alphonsus filiam adoptarat sibi. Hoc autem et illam,
    et alios</p>
    <p>spe lucri huc usque celavi sedulo.</p>
    <p>IGN. Si Rosabella erat Antonii espouse antea, et per consequent
    en</p>
    <p>(3175) couvert baron, gaudeo me non maritasse eam, ne
    fuisset maritagium</p>
    <p>amissum per defaltam.</p>
    <p>TRI. Per defaltam, patrone, recte ais.</p>
    <p>IGN. Cliens, ergo sum contentus si magister tuus en ce cas de</p>
    <p>disseisin reddet mihi meas sexcentas coronas.</p>
    <p>(3180) TRI. Torquis huius fide reddet quod placuerit.</p>
    <p>VIN. A pox on’t, ’twill not sticke; lend mee a great pin some
    body. O</p>
    <p>heere’s one.</p>
    <p>TOR. Interea dum numerat herus, torquem da mihi, Trico.</p>
    <p>IGN. Tibi? Imo mihi; donnez moy, ou ie feray distresse.</p>
    <p>(3185) TOR. Habeas, señor, habeas.</p>
    <p>TRI. Sed primum inter nos bonam componi gratiam volo.</p>
    <p>Da manum, señor Torcol.</p>
    <p>TOR. Quoniam tam lepide me versavisti, Trico, en tibi.</p>
    <p>TRI. Patrone, da dextram tuam; atque eccam catenam pro arrabone
    tibi.</p>
    <p>(3190) IGN. Age, cliens, pone eam primum circa collum meum;
    nunc do</p>
    <p>manum tibi, et tibi, Torcol. Amici erimus iam.</p>
    <p>TOR. O señor, beso las manos.</p>
    <p>IGN. Sed tangam hoc primum, ut videam si sit legale aurum; oh</p>
    <p>est bonum, iam ero curtesius, dum habeo coronas solutas. Post
    faciam ut</p>
    <p>(3195) volo. O mi cliens, cape ambas manus, embraso te.</p>
    <p>TRI. O patrone, ut ego amo te!</p>
    <p>IGN. I am full of curtesie now, and full of craft. For all this,
    if I</p>
    <p>catch them at Westminster Ile tickle them. Who’s behind me there,
    hah?</p>
    <p>VIN. O sir, I perceive you are mine owne countriman, I have a
    Latine</p>
    <p>(3200) to make, for God sake helpe me. What’s Latine for an
    alehouse keeper?</p>
    <p>IGN. Tiplator cervisiae, boy.</p>
    <p>VIN. I thanke you sir, and what’s Latine for a tester?</p>
    <p>IGN. Sixpence, Anglice a tester.</p>
    <p>VIN. Why this is sixepence for a tester, what have I got by it?
    And</p>
    <p>(3205) what’s Latine for a shoomaker, sir?</p>
    <p>IGN. In dicto comitatu schoomaker.</p>
    <p>VIN. And what, sir is a velvet cap upon the hinder part of a
    red</p>
    <p>speckled hogs head?</p>
    <p>IGN. Byrlady that’s hard, it is pileus de nigro velvet super
    occiput capitis</p>
    <p>(3210) porci coloris red speckle.</p>
    <p>VIN. I can make as good Latine as this, in bas and bus, and in
    orum</p>
    <p>and orum; as thus, your worshipparum is a noddicockarum in a</p>
    <p>velvet capparum.</p>
    <p>IGN. Ile tell your master, sirrah, ile bring you to a noune;
    your</p>
    <p>(3215) hose goe downe.</p>
    <p>VIN. Nay, good sir, make me one Latine more: what’s a foxe taile
    pin’d</p>
    <p>at a fooles backe? A foole is hic stultus, I know.</p>
    <p>IGN. Is it even so, indeed? A rod, a rod; what’s your masters
    name,</p>
    <p>sirrah?</p>
    <p>(3220) VIN. As in praesenti, sir, you know him well
    enough.</p>
    <p>IGN. What? Qui, quae quod, heere i’faith? I’le tell your
    master.</p>
    <p>What’s that they looke and laugh at, Dulman? What’s behind me
    there?</p>
    <p>DUL. Profecto est vulpis cauda, tu tenes in foxetaile iam; vis
    me</p>
    <p>virgare hunc puerum?</p>
    <p>(3225) IGN. Fac si potes.</p>
    <p>CUP. Si ego capio te —</p>
    <p>VIN. Come, come if you dare; I have stones heer i’faith.</p>
    <p>DUL. Will you? Will you throw stones?</p>
    <p>VIN. I that I will.</p>
    <p>(3230) DUL. O my shinnes!</p>
    <p>VIN. That was well hit, now I’le away. [Exit Vince.]</p>
    <p>IGN. Sine. Eamus hinc ut accipiamus coronas.</p>
    <p>TOR. Eamus.</p>
    <p>TRI. Herus vult etiam vos caenare hic.</p>
    <p>(3235) IGN. Qu’il soit, alons.</p>
    <p>TRI. Dulman, da manum etiam.</p>
    <p>DUL Pestis de te, tu es Mendoza!</p>
    <p>TRI. Vinum et saccarum iam, Dulman.</p>
    <p>DUL. Bene pardono te pro saccharo.</p>
    <p>(3240) IGN. Iam tu venis, Musaee, tu servis tibi. Alons,
    alons. [Exeunt omnes</p>
    <p>&lt;in&gt; Theodori aedes.]</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="actus-v-scaena-xi">
    <head>ACTUS V, SCAENA xi</head>
    <p>CAUPO, CUPES, COLA, MERETRICES, POLLA</p>
    <p>Synopsis (Latine)</p>
    <p>Synopsis (Anglice)</p>
    <p>CAUP. Istas, ut vides, nos non parvo pretio huc ad te
    perduximus.</p>
    <p>CUP. En ergo quod promisi praemium. Fac istis continuo apud</p>
    <p>vos convivium nitide apparatur, dum cantione illae interea hic
    nos</p>
    <p>(3245) oblectent paululum.</p>
    <p>CAUP. Curabitur quod iubes. [Exit Caupo.]</p>
    <p>CUP. Nunc vos, amicae lepidae, aliquam occinite lepidam</p>
    <p>cantiunculam.</p>
    <p>COL. Agite mellitulae, vos ego absolvam singulas. [Intrat
    Polla.]</p>
    <p>(3250) POL. Nuntiatum est mihi in caupona modo virum cum
    scortis meum</p>
    <p>esse hic, quod si invenero, faxo ut hominum hodie facile sit
    miserrimus.</p>
    <p>CUP. Perii funditus, si me viderit illa. Confessor, sub toga
    sinito me</p>
    <p>quaeso abstrudi hic tantisper, dum haec abierit.</p>
    <p>COL. Age, si quaesierit, vidisse te pernegavero.</p>
    <p>(3255) POL. O vos estis scorta delenifica, quae meum
    corrumpitis adeo</p>
    <p>virum mihi; abite pessimae, abite mercimonium! [Exeunt
    meretrices.]</p>
    <p>COL. Hunc librum in manum capiam, simulabo quasi meditabundus</p>
    <p>siem.</p>
    <p>POL. Sodalem eius video, non longe is abest, scio. Cola, frater
    Cola,</p>
    <p>(3260) Cola inquam! Quid, malum, surdaster es? Cola, omitte
    librum et</p>
    <p>responde mihi.</p>
    <p>COL. Abscede quaeso, ne me iam interpella; meditor ego acriter
    nunc</p>
    <p>conciones meas quadragesimales.</p>
    <p>POL. Attamen accede huc obsecro paululum, ut tecum loquar.</p>
    <p>(3265) CUP. Profecto iam non vacat, abi quaeso; optima paene
    mihi excidit</p>
    <p>meditatio.</p>
    <p>POL. Sed paulillulum.</p>
    <p>COL. Nae me perturbas nimis.</p>
    <p>POL. Saltem narra nunc, ubi bellissimus meus vir est.</p>
    <p>(3270) COL. Hic non est, vides, sed ubi ubi est, iam fratris
    cucullo tectum</p>
    <p>esse scio.</p>
    <p>POL. Iamne ergo fratris habitu alienas ille exorcizat foeminas? O
    si nunc</p>
    <p>deprendere possem eum! Sed bene est, sic sino, consimili modo
    illi</p>
    <p>parem referam gratiam. Eamus sodes huc intro ad me, mi
    frater.</p>
    <p>(3275) COL. Occupatissimus nunc sum; caeterum quid intus
    facerem?</p>
    <p>POL. Tu me illo exorcizabis pacto, meus quo vir alienas
    exorcizat</p>
    <p>foeminas, talionis lege illum ulcisci cupio.</p>
    <p>COL. Ne tu tam male cogites.</p>
    <p>POL. Male? Antehac dixti mihi casum esse hunc conscientiae.</p>
    <p>(3280) COL. Quis casus? Tace.</p>
    <p>POL. Nempe maritus si cum alienis cubat, uxori licere idem.
    Memini</p>
    <p>verba: idem ius dixti Titio, quod Sempronio.</p>
    <p>COL. Ego hoc tibi? Quando?</p>
    <p>POL. Ut dissimulas! Tum cum postremo tu cubabas mecum. Scis</p>
    <p>(3285) me vera dicere.</p>
    <p>COL. Tace, nunquam factum quidem. [Cupes pincheth him by the</p>
    <p>legges.] Oh, oh, ho.</p>
    <p>POL. Quid est?</p>
    <p>COL. Sub tunica nunc nescio quis me pungit pulex.</p>
    <p>(3290) POL. Et nunc me etiam nescio quis sub tunica pungit
    pulex, eamus.</p>
    <p>[Cupes starteth from under the Fryers gowne.]</p>
    <p>CUP. Eamus! Imm mane, propudium; nunc quasi ex equo Troiano</p>
    <p>prodeo huc. Iam capta est Troia, et tu, <quote>magnae Troiae
    vastator Achilles.</quote></p>
    <p>POL. Quid hoc rei est? Num tu ex alvo eiecisti hunc?</p>
    <p>(3295) CUP. O Polla! O Cola! Pulex pungit vos; ah
    impudicissimos!</p>
    <p>POL. Mi vir, per iocum certe ego dixi omnia.</p>
    <p>COL Certe per iocum illa.</p>
    <p>CUP. Per iocum? Siccine iocamini? Ah Polla, ex industria delitui
    hic</p>
    <p>ego, ut te caperem.</p>
    <p>(3300) POL. Immo flagitii conscius hic te occuluisti; scivi
    bene, Cupes.</p>
    <p>CUP. Polla, iam sumus ergo pares.</p>
    <p>COL. “Cum sitis similes, paresque vita,</p>
    <p>Uxor pessima, pessimus maritus,</p>
    <p>Miror non bene convenire vobis.”</p>
    <p>(3305) POL. At posthac convenerit, mi Cupes.</p>
    <p>CUP. Ain’? Signemus osculo.</p>
    <p>COL. Vivite posthac concordes et unanimes.</p>
    <p>CUP. Nec benedictiones, frater, tuas, nec casus volo
    conscientiae,</p>
    <p>caetera amo te.</p>
    <p>(3310) POL. Ego eo intro, mi vir, nisi me quid vis. [Exit
    Polla.]</p>
    <p>CUP. I prae, Polla mea, mox te sequar.</p>
    <p>COL. Nunc iam eamus ad amicas nostras.</p>
    <p>CUP. Eamus. Quanquam scelestus es, me amas, scio.</p>
    <p>COL. Medullitus. [Exit Cola.]</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="actus-v-scaena-xii">
    <head>ACTUS V, SCAENA xii</head>
    <p>TRICO, CUPES (Trico laganam vini affert et cyathum )</p>
    <p>Synopsis (Latine)</p>
    <p>Synopsis (Anglice)</p>
    <p>(3315) TRI. Heus Cupes, Cupes.</p>
    <p>CUP. O mi congerro, Trico!</p>
    <p>TRI. Hoc suppilavi, Cupes, pro meritis, uti ipse libarem tibi,
    nam</p>
    <p>comice apud nos transacta sunt omnia. Ignoramo Theodorus
    sexcentos</p>
    <p>resolvit aureos, Torcol etiam benigne satisfecit. Hic intus
    itaque nihil</p>
    <p>(3320) nisi epulae, concordiae, saltariunculae, risiones,
    cachinni, ioci, amplexus,</p>
    <p>suavia super suavia.</p>
    <p>CUP. Atque id nunc serio ego triumpho, Trico, nam mea opera</p>
    <p>effecta sunt haec omnia.</p>
    <p>TRI. Immo mea, Cupes, qui primo a navi reduxi huc Antonium.</p>
    <p>(3325) CUP. At ego, Trico, cornu absterrui Ignoramum
    hinc.</p>
    <p>TRI. At ego, Cupes, causa proposita illum detinui antea; post
    ego</p>
    <p>ad te deduxi Dulman etiam.</p>
    <p>CUP. At, Trico, quis se Torcol simulavit? Pro Rosabella quis</p>
    <p>Pollam dedit subdititiam? Quis se etiam Dulman finxit? Et</p>
    <p>(3330) Rosabellam quis subduxit postea? Annon ipse
    Cupes?</p>
    <p>TRI. At quis Antonium docuit qua patrem naevo et Anglico</p>
    <p>sermone falleret? Annon ipse Trico?</p>
    <p>CUP. At, Trico quisnam frater fuit exorcista? Quis in errore</p>
    <p>firmavit Theodorum?</p>
    <p>(3335) TRI. At, Cupes —</p>
    <p>CUP. At, Trico — tace, nunquam tu me vinces hodie in
    nequitia.</p>
    <p>TRI. Bene utrinque factum esse scio. At, Cupes, quis invenit
    -</p>
    <p>CUP. Invenit Trico, sculpsit Cupes.</p>
    <p>TRI. Bene sic, itaque componantur haec. Sed eventus, Cupes,
    rebus</p>
    <p>(3340) praestat omnibus.</p>
    <p>CUP. Eventum times? Non est quod desperes: namque secundum</p>
    <p>fore domini nostri, viri optimi maximi, clementia spem dat, quem
    penes</p>
    <p>est eventus. Prospero itaque eventui (quod foelix faustumque sit)
    nunc</p>
    <p>libemus auspicato cyathum.</p>
    <p>(3345) TRI. Quin potius ipsius eventus summo imperatori
    sacram illam salutem</p>
    <p>voveamus, in cuius unius salute omnium nostrum continetur
    salus.</p>
    <p>CUP. Accipio omen. [Trico drinks the health.] Nunc vos
    obstringo</p>
    <p>spectatores, ut hac nocte, cras saltem, hoc idem suscipiatis et
    solvatis</p>
    <p>votum.</p>
    <p>(3350) TRI. Quod qui non lubentes voverint, solverintque,
    uxores Polla</p>
    <p>infestiores habeant.</p>
    <p>CUP. Iidemque stupido Dulman stupidiores, et infaceto
    Ignoramo</p>
    <p>audiant infacetiores.</p>
    <p>TRI. Iidem opera carnificis torto collo sient, magis quam ipse
    Torcol.</p>
    <p>(3355) CUP. Iidem bona verba simul cum Surda audiant.</p>
    <p>TRI. Iidemque bibant, illos quod nunquam transeat.</p>
    <p>CUP. Igitur qui magnum vitare vultis infortunium...</p>
    <p>TRI. ...quique omnia evenire vobis foeliciter vultis...</p>
    <p>CUP. ...saluti domini nostri pii, faelicis, semper augusti, ut
    nos</p>
    <p>(3360) modo, ex animo laete apprecemini.</p>
    <p>TRI. Itidemque universi omnes, quod decet, clare PLAUDITE.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="epilogus">
    <head>EPILOGUS</head>
    <p>IGNORAMUS</p>
    <p>St, st., pax, pax, servate pacem cum manibus. Vos ridetis et
    plauditis,</p>
    <p>sed quid iam postea fiet de vestro povero Ignoramo? Nam nisi
    habemus</p>
    <p>supersedeas de non molestando, fratres mei Ignorami nos
    molestabunt</p>
    <p>(3365) sine moderata misericordia. En vostro povero Ignoramo
    est bootatus</p>
    <p>et spurratus (ut videtis) ire ad Londinum. Sed sine protectione
    regali</p>
    <p>non audet ire ultra Barkeway, aut Ware ad plus, ut eleganter
    quidem</p>
    <p>legalis poeta. Quare, serenissime domine, supplico ut concedas
    per</p>
    <p>literas tuas patentes salvum conductum mihi et consortis meis.
    Vous,</p>
    <p>(3370) monsieurs, huic supplicationi si placet vestras manus
    apponite.</p>
  </div>
</div>
<div type="level1" xml:id="back">
  <head>Back</head>
  <p></p>
</div>
        
    </body>
</text>
</TEI>
