<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model
    href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/translatin.rng"
    type="application/xml"
    schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"
?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="translatin0106" xml:lang="lat">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title type="main">Pendularia</title>
        <title type="sub">Drama comicum Pendularia</title>
        <author>Susius, Nicolaus (SJ)</author>
        <editor>Jan Bloemendal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Jan Bloemendal et al.</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <publisher>Heirs Martinus Nutius</publisher>
        <pubPlace>Antwerp</pubPlace>
        <date>1620</date>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <bibl>
            Identifier: <name>Susius-Pendularia</name><lb/>
            Short title: <title>Pendularia</title><lb/>
            Year of first edition: <date>1620</date><lb/>
            Author information:<lb/>
            Alias: Susius, Nicolas<lb/>
            Birth: 1572, ??<lb/>
            Death: 1619, ??<lb/>
            Floruit: None, None<lb/>
            <lb/>
            <emph>No source description</emph><lb/>
            <ref target="https://books.google.nl/books?id=Ad4TAAAAQAAJ">Source link</ref>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <textClass>
        <keywords>
            <term type="diction">verse</term>
            <term type="genre">comedy</term>
            <term type="acts">5</term>
            <term type="chorus">None</term>
            <term type="medium">printed</term>
        </keywords>
    </textClass>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
    <body>
        <div type="level1" xml:id="front">
  <head>Front</head>
  <p>/</p>
  <p>NICOLAI SVSII</p>
  <p>E SOCIETATE IESV</p>
  <p>OPVSCVLA LITTERARIA 6</p>
  <p>LIMA CICERONIANA,</p>
  <p>siue</p>
  <p>DE STYLO LIBER SINGVLARIS,</p>
  <p>DE PVLCRITVDINE B. MARIAE VIRG.</p>
  <p>DISCEPTATIO QVODLIBETICA.</p>
  <p>Q. βCοbξ s. sl. X C-LA</p>
  <p>EMATA.</p>
  <p>ELEGIAE MARIANAE,</p>
  <p>LVSVS ANACREONTEI,</p>
  <p>DRAMA COMICVM.</p>
  <p>Liß.9. 3. AReCfeuα</p>
  <p>ANTVERPI</p>
  <p>AE</p>
  <p>Apud Heredes MARTINI NVTII,</p>
  <p>ANNO M. DC. XX.</p>
  <p><milestone unit="page" facs="241"/></p>
  <p>DRAMA COMICVM</p>
  <p>PENDVLARIA.</p>
</div>
<div type="level1" xml:id="main">
  <head>Main</head>
  <div type="level2" xml:id="dramatis-personae.">
    <head>Dramatis Personae.</head>
    <p>PHILOXENVS senex.</p>
    <p>PISTOCLERVS adolescens.</p>
    <p>LYDVS seruus.</p>
    <p>adolescentes MNESILOCHVS</p>
    <p>SOSICLES</p>
    <p>CLEOMACHVS</p>
    <p>MENAECHMVS</p>
    <p>DAVVS seruus.</p>
    <p>LORARII 4.</p>
    <p>NICOBVLVS senex.</p>
    <p>MESSENIO seruus.</p>
    <p><milestone unit="folio" facs="Q"/></p>
    <p><milestone unit="page" facs="242"/></p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="actvs-primi">
    <head>ACTVS PRIMI</head>
    <p></p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="scena-i.">
    <head>SCENA I.</head>
    <p>PHILOXENVS senex.</p>
    <p>PISTOCLERVS adolescens.</p>
    <p>LYDVS seruus.</p>
    <p>VOlo te mihi obsequentem esse. Pist. Vt gnatum decet.</p>
    <p>Phil. Tum gymnasium adire, apud magistrum aßidere,</p>
    <p>Legere, commentari, scribere. Pistocl. Nil mauelim.</p>
    <p>Phil. Cauesis vel digitum longè deuies, nisi</p>
    <p>(5) Lignatum ire velis infelici de ligno Hercule,</p>
    <p>Quóque corium tibi pingatur tuâ de purpurâ.</p>
    <p>Pist. Faxo, pater, ne quid diuidiae siet tibi.</p>
    <p>Et obsequens obediensque ero tuo</p>
    <p>Mori ac imperijs: gnauum me atque strenuum</p>
    <p>(10) Dabo libris, &amp; litteris, cerae, stylo.</p>
    <p>Phil. Nunc experiar an fungum genui an filium.</p>
    <p>Volo te mihi experimentum dare iam frugis bonae</p>
    <p>In herbâ cùm sies. Rarò meßis fauet,</p>
    <p>Cùm luxuries teneram segetem enècat. Vide</p>
    <p>(15) Num dente depasci vlimeo luxuriem velis.</p>
    <p>Pist. Imò vnicè me morigerum dictis tuis</p>
    <p>Faxo vt depraedices. Phil. Heus Lyde, Lyde, ades.</p>
    <p>Pist. Regiones colere mauelim Acheronticas</p>
    <p>Quàm perferre hancce diutiùs seueritudinem,</p>
    <p>(20) Quae miserum ergastulo me includit peßimo.</p>
    <p>Phil. Agesis aures mihi totas, &amp; mentem totam eloca,</p>
    <p><milestone unit="page" facs="243"/></p>
    <p>Aut vlmos parasitos facies, quae te vsque attondeant.</p>
    <p>Lyd. Eccere. quid vis? Phil. Adolescentem hunc nosti: Lydus.
    Intus &amp; in cute.</p>
    <p>Pist. Mentiris furcifer. Tun’ hanc nosti cutem?</p>
    <p>(25) Tuam Hercle lictor nouit extimè &amp; intimè.</p>
    <p>Phil. Huic custodem te praepono sedulum:</p>
    <p>Ne quid agat, ne quid dicat nisi te conscio.</p>
    <p>Lyd. Manus Hercle illius habitabo perdius,</p>
    <p>Linguamque pernox incolam Argo oculatior:</p>
    <p>(30) Ne quid agat, ne quid dicat nisi me conscio.</p>
    <p>Phil. Haud somniculosè hoc agendum est, mi Lyde.</p>
    <p>Lyd. Mirum est, me vt faciam te opere tanto quaesere.</p>
    <p>Indigna digna habenda sunt herus quae iubet.</p>
    <p>Pist. Ego, Pol, faxo discas parere hero alteri,</p>
    <p>(35) Plures orienti faciunt, quàm occidenti. Ego</p>
    <p>Oriens, illic est occidens ipsißimus.</p>
    <p>Phil. Heus fili. Pistocl. Mi pater. Estne quod iubes? Philox.
    Huic</p>
    <p>Parere te volo. Pist. Pro rotâ me vti licet.</p>
    <p>Nempe hoc est; parebo, dum parere integrum est,</p>
    <p>(40) Venere saluâ, &amp; lubidine, &amp; meis iocis.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="scena-ii.">
    <head>SCENA II.</head>
    <p>PISTOCLERVS adolescens.</p>
    <p>LYDVS seruus.</p>
    <p>Di te perdant, mucose senex: quin me cruci</p>
    <p>Duis discipulum potiùs, barathroque famulum,</p>
    <p>Quàm me tam diris miserum torqueas modis.</p>
    <p>Scholas nempe iubes adeam, studijs incubem,</p>
    <p><milestone unit="folio" facs="Q2"/></p>
    <p><milestone unit="page" facs="244"/></p>
    <p>(45) Legam, commenter, scribam, iam malim Aedepol</p>
    <p>Cum Sisypho mutare fortunam meam.</p>
    <p>Vnum ille saxum voluit, mille ego millia,</p>
    <p>Praeclarum hoc Hercle pistrinum est, ergastulum</p>
    <p>Bellißimum, vbi virgas molas quotidie</p>
    <p>(50) Impranso &amp; incoenato quantum ad nauseam satis
    siet:</p>
    <p>Vbi id ergon vnicum, quod iuuenibus est parergon vnicum.</p>
    <p>Vbi tanquam claudus sutor domi sedeas totos dies:</p>
    <p>Tum si vno verbulo musses, si mu mu solùm dixeris,</p>
    <p>Extempulo verborum turbo grandinat, atque verberum</p>
    <p>(55) Cruenta tempestas. Tum me Acheron enecet,</p>
    <p>Pedem cum primum intulerim in hoc doloris contubernium.</p>
    <p>O me aerumnatum! Quàm velim atra illunc pix agitet apud</p>
    <p>Carnificem, &amp; illius capiti illuceat, qui peßimum</p>
    <p>Hunc pueris commentus de nihilo est Tartarum!</p>
    <p>(60) Lyd. Quid ais adolescens nihili. Pistoc. Vxorem te mox
    domum</p>
    <p>Ducturum esse. Lyd. Phanon id quidem est. Pistocl. Crucem
    Hercule</p>
    <p>Pro vxore domum duces. Lyd. Erras puer, in crucem foras</p>
    <p>Ducar, vbi nuptias celebrauit pater meus,</p>
    <p>Et auus, &amp; proauus, atque tota à stirpe familia:</p>
    <p>(65) Haec mihi debetur, hanc volo, hac sinas frui.</p>
    <p>Quid inuides tam felici prognato sidere?</p>
    <p>At scis? nisi mox ad scholas bites ocyßimè,</p>
    <p>Nil opus erit demum pistorem nostrum foris cribrum</p>
    <p>Quaerere. Pistocl. Quidum? Lyd. De cute mox cribrum nam fiet
    tuâ;</p>
    <p><milestone unit="page" facs="245"/></p>
    <p>(70) Ita Hercle forabitur virgarum mordicibus. Pist.
    Ohe.</p>
    <p>Tacesis, nisi dentilegus fieri mauelis. Lyd. Etiam minas?</p>
    <p>Pist. Nam meus est ballista pugnus, cubitus catapulta ’st
    mihi,</p>
    <p>Humerus aries. Lyd. O bellator strenue, stipendium</p>
    <p>Tibi in vlmis crescit, mox dabitur hoc vlmeum stipendium.</p>
    <p>(75) Pist. Quid me tibi curatio est? Lyd. Iam nunc scies.
    Pistocl. Iam nunc abi</p>
    <p>In maximam malam crucem. Lyd. Hancce tibi iam fabricas miser.</p>
    <p>Nam hac si pergis, fieri nequit quin modò sis occisissimus.</p>
    <p>Pist. Ego tibi istam sceleste linguam. Lyd. Mox, pater,
    pater.</p>
    <p>Pist. Tace, atque sequere Lyde me. Lyd. Illuc sis vide.</p>
    <p>(80) Vt magna saepè ingenia in occulto latent!</p>
    <p>Hic adolescens quantus nunc Imperator est</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="actvs-secvndi.">
    <head>ACTVS SECVNDI.</head>
    <p></p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="scena-i.-1">
    <head>SCENA I.</head>
    <p>MNESILOCHVS. PISTOCLERVS.</p>
    <p>SOSICLES. LYDUS.</p>
    <p>CLEOMACHVS.</p>
    <p>SEquere huc. Sosicl. Quorsum: Mnes. Vt volupe tibi de me siet
    hodie.</p>
    <p>Cleom. Quia iam adeò compleui me flore Liberi;</p>
    <p><milestone unit="folio" facs="Q3"/></p>
    <p><milestone unit="page" facs="246"/></p>
    <p>Iam liber, iam liberrimus, iam Libertas Dea.</p>
    <p>(85) Pist. O lepidum solem hunc! ô diem lepidißimum!</p>
    <p>Quàm exosculari peruelim te sol lepidißime!</p>
    <p>Lyd. Quid facis adolescens? facito vt facias stultitiam
    sepelibilem.</p>
    <p>Pist. Vbi tu es qui colere mores Maßilienses soles?</p>
    <p>Hic ad Massylos commigrasse noueris.</p>
    <p>(90) Mnes. Hui! hîc est Pistoclerus. Pist. Hui! hîc Charitum
    fraterculi.</p>
    <p>Imus sorores inuisum vestras, Charitum ô fraterculi?</p>
    <p>Lyd. Non patiar. Pistocl. Laqueum si vis emere, en triobolum,</p>
    <p>Suspendas te licet. auarus non sum: pretium offero,</p>
    <p>Operamque etiam meam, quò citiùs obstringas gulam.</p>
    <p>(95) Lyd. O praeligatum pectus! Pist. O statua veruecea!</p>
    <p>Cleom. Eia, eia, Pistoclere, par pari lude. Pist. Apagesis.</p>
    <p>Lyd. Non pares? Pist. Non pendes? Lyd. Nec in mentem est
    tibi,</p>
    <p>Patrem tibi esse: Pist. Tibi ego, aut tu mihi seruus es?</p>
    <p>Sequere huc. Lyd. Quò recipis tè? Pist. Ad praesepem meam.</p>
    <p>(100) Vnde Liberi lepos iam nares afflat. Mnes. Vt nasum
    sagax habes.</p>
    <p>Age huc, veteris vetusti te implebo gutture tenus.</p>
    <p>Pist. Bono quo fruitur in vita homo, eo vero fruitur bono.</p>
    <p>Mortis in arbitrio est reliquum: quale hoc sit, di viderint.</p>
    <p><milestone unit="page" facs="247"/></p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="scena-ii.-1">
    <head>SCENA II.</head>
    <p>LYDVS.</p>
    <p>O barathrum, vbi tu es? vt ego te vsurpem lubens!</p>
    <p>(105) Video nimio iam multo plusquam volueram,</p>
    <p>Vixisse nimio satius est, quàm viuere.</p>
    <p>Iam decollauit omne mihi consilium. Hei! hei.</p>
    <p>Vae illis virgis miseris, quae hodie in tergo morientur meo.</p>
    <p>Domum redeam? hero nuntiem? occisißimus siem</p>
    <p>(110) Mortalium omnium. Mox, cur non tecum eum?</p>
    <p>Neuolt: tu fortior, vi decuit hoc agere facinus.</p>
    <p>Ita Hercle tres validos ego iuuenes solus feram;</p>
    <p>Et quartum istum sesquipede aqualiculo,</p>
    <p>Qui solus mihi humeros, pondere frangat suo:</p>
    <p>(115) Domum redire tutum non est, nec tutum subsistere.</p>
    <p>Hoc tamen est potius: huc concedam ad eos intus simul:</p>
    <p>Prandebo, coenabo, tergeboque calices,</p>
    <p>Euerram patinas; certè Hercle vbi lautè mihi</p>
    <p>De coena prouisum atque prandio, si quid humeris</p>
    <p>(120) Incumbat oneris, fortior ad ferendum ero,</p>
    <p>Quàm si ieiunus vlmos ferre cogar integras.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="scena-iii.">
    <head>SCENA III.</head>
    <p>DAVVS.</p>
    <p>LYDVS.</p>
    <p>Durum Hercle negotium est homini seruo, neque</p>
    <p>Vnquam caret negotio, etiam dum, caret.</p>
    <p><milestone unit="folio" facs="Q4"/></p>
    <p><milestone unit="page" facs="248"/></p>
    <p>De pistrino vix redij lassus oppidò,</p>
    <p>(125) Genus inter versatus ferratile, vlmorum procus</p>
    <p>lubet ire me senex omnia per compita,</p>
    <p>Et conspicillo clauculùm Lydum assequi,</p>
    <p>Videre quid agat, obseruare sedulò,</p>
    <p>Lydum, inquam, cui gnatum concredidit suum,</p>
    <p>(130) Ouem lupo. Nisi Hercle me indoles latet</p>
    <p>Huius mastigiae, hodie illic comoedias aget,</p>
    <p>Et ludum faciet herum nostrum. frustra est, eum</p>
    <p>Frugi esse qui putat, quia frugi verba perduit;</p>
    <p>Facetum victum amat aequè ac herilis filius.</p>
    <p>(135) Nimiumque nequiter dißimulat alliato viuere,</p>
    <p>Dum clanculùm expilat herilem trifur penum.</p>
    <p>Et eccum, quo ornatu prodit conspicuus huc foras,</p>
    <p>Certum est hominem contrà alloqui.</p>
    <p>Lyd. Qui me sapere nimio censui plus quam Thalem,</p>
    <p>(140) Stultior Hercle fui barbaro Potitio,</p>
    <p>Iniquus oppidò fui: fuisse poenitet,</p>
    <p>Quando hunc adolescentem bono prohibui suo frui.</p>
    <p>Bonum Hercle est, expertus loquor, bonum. optimum</p>
    <p>Edere, bibere, pergraecarier. Ita me amet</p>
    <p>(145) Sancta saturitas, nisi hoc malim quam nectar
    Iupiteris.</p>
    <p>Nam, id quale nectar sit, equidem haud scio,</p>
    <p>Dum mulso plenum cantharum habeo, habere hunc me plenum scio:</p>
    <p>Atque hoc ventriculus testatur modò obesulus,</p>
    <p>Qui plenus antè inanijs fuit &amp; araneis.</p>
    <p>(150) Dau. At ventriculus ille tuus si iam ventriloquus
    foret,</p>
    <p>Malorum quae imminent gnarus, non tam improbè</p>
    <p>Tuo consuleret tergo. Lyd. Hui! monstrum Hercle:</p>
    <p><milestone unit="page" facs="249"/></p>
    <p>Geminus ego sum factus, reor, gemina mihi parent omnia.</p>
    <p>Dau. Nempe hoc est, geminae tibi virgae domi, gemina sunt
    vincula,</p>
    <p>(155) Geminum pistrinum, geminumque &amp; ergastulum,</p>
    <p>Trabs gemina, ex quâ crux vna mox fiet tibi,</p>
    <p>In quâ tu non geminus, sed simplex pendeas.</p>
    <p>Lyd. Matheseos peritus subitò quos deformo circulos?</p>
    <p>Non Hercle magno constitit mathesis haec mihi;</p>
    <p>(160) Tales adire peruelim scholas quotidie.</p>
    <p>Dau. Alios ego mathematicos auguror breui adfore,</p>
    <p>Qui lineas in cute tuâ, rubricâ depingant tuâ.</p>
    <p>Si cui homini paratum in orbe malum, id tibi paratißimum est.</p>
    <p>Lyd. Quis hic aridus est pumex? Dau. Non omnes merum</p>
    <p>(165) Olere possunt Lyde. Lyd. Quid loquere frutex?</p>
    <p>Dau. Fruticem ego me malim, quàm Lydum hodie. Lyd. Quianam? Dau.
    Scies,</p>
    <p>Quando in catastâ pendebis mox noctem perpetem.</p>
    <p>Dau. Quid tum? Tum dedolabunt latera validi sex viri,</p>
    <p>Et te refingent denuò. Lyd. Ostreato tergore</p>
    <p>(170) Facient superbum. Dau. Ita arbitror. Lyd. Placet,
    Hercule,</p>
    <p>Tuum hoc augurium, Daue. Da. Inde ad molam alligabere,</p>
    <p>Nec inde exibis donec vita vitalis tibi.</p>
    <p>Lyd. Bellè. hoc hereditarium est mihi domicilium:</p>
    <p>Mei hinc maiores nobilitatis habent originem.</p>
    <p>(175) Da. Dein scis quò? Ly. Ad crucem reor: hanc olim
    mihi</p>
    <p>Despondi, huiusque immoriar perlibens amplexibus.</p>
    <p><milestone unit="folio" facs="Q5"/></p>
    <p><milestone unit="page" facs="250"/></p>
    <p>Dau. Quàm confidenter loquitur carnifex Lyd. Ita fieri solet,</p>
    <p>Nullius quando criminis animus sibi consciu’ st.</p>
    <p>Dau. Os ferreum! Lyd. Cauesis malum Daue. Dau. Etiam minas?</p>
    <p>(180) Lyd. Ego te exanimalem faxo, si quid amplius,</p>
    <p>Atque exheredem vitae tuae. Dau. Ohe verbero!</p>
    <p>Lyd. Equidem. Dau. Quid me tibi tactio est:</p>
    <p>Ly. Quid tibi malum me, aut quid ego agam curatio’st</p>
    <p>Dau. Heri auspicijs huc legatus veni de filio.</p>
    <p>(185) Lyd. Dic illum esse. Dau. Hoc Hercle scibam. Lyd. Quid
    igitur rogas?</p>
    <p>Dau. Vbi siet nisi senex sciat, tu mox scies senex vbi siet.</p>
    <p>Lyd. Dic illum esse benè, vbi benè est illi. Dau. Eho.</p>
    <p>Id tuus ille probat ornatus. Lyd. Lydum decet:</p>
    <p>Decet nos pergraecarier, sed te bubulcitarier.</p>
    <p>(190) Dau. Dices vbi siet? Lyd. Ibi est Lydi pugnus in malis
    tuis.</p>
    <p>Dau. Verùm suo malo. Lyd. Mentiris furcifer,</p>
    <p>Tuo id malo est: id malae Pol dicent tuae.</p>
    <p>Nisi mox. Dau. Abeo: sed nihili es &amp; omnino nihil.</p>
    <p>Lyd. Tu porro perge quò miseria te vocat:</p>
    <p>(195) Me mea voluptas iam suam inuitat domum:</p>
    <p>Mei tergi haec facio, non tui fiduciâ.</p>
    <p>Dau. Cis Hercle paucas tempestates furcifer,</p>
    <p>Augebis ruri numero genus ferratile.</p>
    <p>Lyd. Abijt haec torpedo: nunc omne consilium aduoca</p>
    <p>(200) Lyde, ingens opus aggrederis, rem arduam Aedepol:</p>
    <p>Frequens senatus fraudium adsit oppido,</p>
    <p><milestone unit="page" facs="251"/></p>
    <p>Et hanc quî administrem exponat prouinciam.</p>
    <p>Mox Hercle delectum noster habebit senex,</p>
    <p>Et copias conscribet in tergum meum:</p>
    <p>(205) Quid agam? quos contrà educam milites: hic est,</p>
    <p>Hic vnus est, qui omnes illius prosternet copias:</p>
    <p>Ipsum Imperatorem petet, &amp; cedet illicò,</p>
    <p>Per loricam viam faciet, perque clypeum</p>
    <p>Cor occupabit. victor ego mox inclytum</p>
    <p>(210) Ducam triumphum. Istuc vos cernere proelium volo</p>
    <p>Extra iactum teli, fortunae extra aleam.</p>
    <p>Et eccere senem. vt Mauortem in vultu gerit!</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="actvs-tertii">
    <head>ACTVS TERTII</head>
    <p></p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="scena-i.-2">
    <head>SCENA I.</head>
    <p>PHILOXENVS senex.</p>
    <p>DAVVS seruus.</p>
    <p>LORARII quatuor.</p>
    <p>LYDVS.</p>
    <p>Ain’ ita esse Daue? Dau. Aio. Philox. Certus es? Dauus. An caecum
    me putas,</p>
    <p>Quae vidi non vidisse me si dicas, videris?</p>
    <p>(215) Phil. Vbi nunc illum reperiam scelus? vbi hoc crucis
    cimelium?</p>
    <p>Faxo iam Hercle vt suo crux gaudeat cimelio,</p>
    <p>Nec ploret diutiùs sibi fieri iniuriam.</p>
    <p>Dau. Huc respice. Quis hic est cum collatiuo ventre. Phil. Hic
    ipsus est.</p>
    <p>Eia, eia, Lyde, eia, ô potator strenuę!</p>
    <p><milestone unit="page" facs="252"/></p>
    <p>(220) Hoc nempe iusseram, ventrem vt curares sedulò,</p>
    <p>Vt heri tui corrumperes rem &amp; filium?</p>
    <p>Dau. Ergo ad Praetorem vt eamus res iam postulat,</p>
    <p>Vbi manu mittar ob nauatam gnauiter operam.</p>
    <p>Phil. Eamus, Hercle, ad carnificem, qui pendeas.</p>
    <p>(225) Dau. Eamus, Hercle: nil moror, at nisi filium</p>
    <p>Mox perdidisse mauelis, pro me salies in crucem libens,</p>
    <p>Et pro me pendeas Lydi-vicarius.</p>
    <p>Phil. Constringe tute illi Artemo actutum manus.</p>
    <p>Dau. Non renuo: stringe etiam fortiùs, etiam ohe fortiùs,</p>
    <p>(230) Etiam pedes, etiam collum. Phil. Dij te perduint
    scelus.</p>
    <p>Dau. Quae te agitant intemperiae? cur malum tibi</p>
    <p>Vltro imprecaris? si dij me perduint,</p>
    <p>Tu Hercle omnium mortalium es perditißimus.</p>
    <p>Phil. Tun’ me ludificas, triuenefice: agite, abducite</p>
    <p>(235) Intro, atque adstringite ad columnam fortiter.</p>
    <p>Dau. Agite, abducite, tanties quantiest fungus putidus.</p>
    <p>Nil sentis, mox vltrò me obsecrabis miser,</p>
    <p>Vrgebis vt solui velim, libertatem offeres,</p>
    <p>Mulcebis Lydo genua. Phil. Mulcebo Hercule</p>
    <p>(240) Lydo tergus flagris bellè, bellißimè.</p>
    <p>Rapite sublimem in aëra: pendeat mox furcifer.</p>
    <p>Lyd. Rapite, agite, pendeam. Phil. Quâ tu haec fiduciâ?</p>
    <p>Lyd. Aequi &amp; boni. Phil. Non pendes: Lyd. Cùm lubet;</p>
    <p>Sed priùs istas tabellas perlege. Philox. Ecquid ganniunt?</p>
    <p>(245) Contrà ac volo mox famulae Vulcano seruient.</p>
    <p>Lydus. Nosce hoc signum, estne id filî? Phil. Noui. Lyd.
    Perlege.</p>
    <p><milestone unit="page" facs="253"/></p>
    <p>Phil. Ohe litteras minutas. Lyd. Qui quidem videat parum;</p>
    <p>At qui satis videat grandes nimio satis.</p>
    <p>Phil. Iam conspicilla oculos iuuent meos. Lyd. Iuuent.</p>
    <p>(250) Pater, peccasse me scio, &amp; peccasse poenitet;</p>
    <p>Vino dedi me, ita hoc persuasit adolescentia,</p>
    <p>Mali sodales, pellecebraeque peßimae.</p>
    <p>Pergraecando, helluando absorpsi plurimum,</p>
    <p>Noctes diesque Baccho feci &amp; volupiae.</p>
    <p>(255) Nolo pater hoc mihi condones flagitium peßimum.</p>
    <p>Exilio mutare solum statui: tibi ne haereat dedecus.</p>
    <p>Itiner iam molior, nec te intuerier animo</p>
    <p>Meo persuasi facinoris huius conscius.</p>
    <p>Vale pater, &amp; Lydo nil imputes rogo,</p>
    <p>(260) Illi auscultare nolui; illumque abripui in nefas,</p>
    <p>Verbis me plurimis concastigauit acriter,</p>
    <p>Nihili duxi monita, nihili feci: nunc poenitet.</p>
    <p>Vale pater, tuum nunquam visurus filium.</p>
    <p>Phil. Lyde, ô Lyde, lacrymas nati eliciunt mihi litterae.</p>
    <p>(265) Lyd. Quicumque, vbicunque sunt, fuere, vel posthac
    erunt,</p>
    <p>Bardi, blenni, buccones, matulae, anteis</p>
    <p>Omnes longè stultitiâ, &amp; moribus praeposteris.</p>
    <p>Illum tu cures filium? illius ergo lacrymas.</p>
    <p>Phil. O Lyde, Lyde, aliter tu sapias, si pater fores.</p>
    <p>(270) Lydus. Hercle ego eum peßimis perdam modis si pater
    forem.</p>
    <p>Phil. Tacesis. Lyd. Non possum tibi morem gerere, qui illius</p>
    <p>Mores noui. Phil. Sit prauus, sit malus, sit peßimus, at est
    filius.</p>
    <p><milestone unit="page" facs="254"/></p>
    <p>Lyd. Non ego suspensum me mauelim, cùm audire isthaec cogor
    probra?</p>
    <p>Tacesis, &amp; filium eximas iam periculo:</p>
    <p>(275) Ego quantum argenti opu’st persoluam ganeae,</p>
    <p>Iam dabo, iam deferes, iam liberes mihi filium.</p>
    <p>Solue ellum sis. Lyd. Nolo solui. Phil. Ast ego volo.</p>
    <p>Lyd. Ast ego magis aequus malo poenas luere flagitî.</p>
    <p>Phil. Cuius? Lyd. Tui, qui innoxium oneras tot malis.</p>
    <p>(280) lubes ligari, indictâ caußâ me duci iubes.</p>
    <p>Phil. Quaeso hoc mihi flagitium noli imputare, mi Lyde.</p>
    <p>Lyd. Nolo condonare nisi genua demulseris.</p>
    <p>Philox. Mulsi: congialem tibi propinabo fideliam.</p>
    <p>Cape hoc aurum, Lyde, i fer filio.</p>
    <p>(285) Lyd. Non equidem accipiam, proin tu quaeras qui
    ferat.</p>
    <p>Nolo ego mihi credi. Phil. Cape verò, odiosum facis.</p>
    <p>Lyd. Non equidem capiam. Phil At quaeso. Lydus. Dico vt res se
    habet.</p>
    <p>Phil. Morare. Lydus. Nolo inquam concredi mihi;</p>
    <p>Vel da aliquem qui me seruet. Phil. Ohe odiosè facis.</p>
    <p>(290) Lyd. Cedo si necesse sit. Phil. Cura hoc, iam ego
    reuenero.</p>
    <p>Lyd. Curatum est esse te senem miserrimum.</p>
    <p>Attonsus ad cutem es vt miserrima ouicula.</p>
    <p>Nunc ego praedam hanc commilitonibus feram.</p>
    <p>Iam nunc accipientur mulso lautißimè.</p>
    <p>(295) Vt ego subleui os! vt glaucomata obieci seni!</p>
    <p><milestone unit="page" facs="255"/></p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="actvs-qvarti">
    <head>ACTVS QVARTI</head>
    <p></p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="scena-i.-3">
    <head>SCENA I.</head>
    <p>PISTOCLERVS.</p>
    <p>MNESILOCHVS.</p>
    <p>SOSICLES.</p>
    <p>CLEOMACHVS.</p>
    <p>LYDVS.</p>
    <p>NEscio quid praesagiat insulsum cor, Hercule,</p>
    <p>Ad Augurum collegium res deferri pote est.</p>
    <p>Mn. Nos Augures, hic Augurum est collegium.</p>
    <p>Pist. Cor histrionicam facit, salit impigrè.</p>
    <p>(300) Sosicl. Nempe hoc est, salies mox prae gaudio.</p>
    <p>Pist. At ego, si quid Sibyllae mihi dictant meae,</p>
    <p>Lydum in crucem salijsse nimis vereor malè.</p>
    <p>Cleom. Eccere quàm bellus augur: despuas miser</p>
    <p>Funesta dicta haec. Lyd. Quin propero de vicino congredi?</p>
    <p>(305) Pistoclere, ô Pistoclere. Pist. O Lyde, ô salus
    mea,</p>
    <p>Salue. Lyd. Apagesis ne cominus mihi. Pi. Quippeni?</p>
    <p>Lyd. Profanus es, ego sacerrimum sacrarium Hercule,</p>
    <p>Et augustißimum omnium lararium.</p>
    <p>Cleom. Quidum? quibus initiatus sacris triuenefice?</p>
    <p>(310) Lyd. Nisi modestiùs, vae. Sosic. Quanto fermento
    tibi</p>
    <p>Increuit subitò pectus. Lyd. Non de nihilo est haec fiducia.</p>
    <p>Pist. Tacete: sinite me meum Lydum oscularier,</p>
    <p>Sinite me suauiarier fortunam meam.</p>
    <p><milestone unit="page" facs="256"/></p>
    <p>Lyd. Tun tanto coram numine impudens lasciuies?</p>
    <p>(315) Ego hîc in hoc marsupio Plutum gero,</p>
    <p>Vnà &amp; salutem tuam, ô adolescens impie.</p>
    <p>Tu tanto coram numine adhuc lasciuies?</p>
    <p>Pist. Minimè Hercle. veneror haec numina, &amp; Lydum meum,</p>
    <p>Mystam sacerrimum. Omnes. Vnà omnes sacra facimus</p>
    <p>(320) Pluto &amp; Lydo. Lyd. Salite prae gaudio. Cleom.
    Quianam</p>
    <p>Non Martem huc adfers sed Plutum: suos</p>
    <p>Mars Salios habet, haud Plutus. Ly. Salite extempulo,</p>
    <p>Vel ne semuncia dabitur. Pist. Eia, salimus strenuè.</p>
    <p>Lyd. Etiam adhuc, etiam adhuc, adhuc etiam, etiam adhuc.</p>
    <p>(325) Mn. Iuppiter omnesque te dij perdant furcifer.</p>
    <p>Prae laßitudine concidunt mihi genua.</p>
    <p>Lyd. Sic praeparatur epulis sua penus;</p>
    <p>Eamus intro, triumphalem vt coenam vobis parem:</p>
    <p>Nam fortiter agens hodie nostrum expugnaui senem.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="scena-ii.-2">
    <head>SCENA II.</head>
    <p>NICOBVLVS senex.</p>
    <p>MESSENIO seruus.</p>
    <p>(330) Nicob. Malam rem ducit, multasque sibi fabricat
    cruces,</p>
    <p>Vxorem qui ducit domum, quique fabricat filios.</p>
    <p>Mes. Pape! quis hic Vulcanus, filios qui fabricat?</p>
    <p>Nicob. Ita equidem experior pridem. nam vxor mihi domi est,</p>
    <p>Quae fel vincit &amp; absynthium amaritudine, res peßimas;</p>
    <p><milestone unit="page" facs="257"/></p>
    <p>(335) Quae fumi adinstar semper abigit lacrymantem
    foras.</p>
    <p>In ganeâ, ni fallor, filij sunt, qui meum</p>
    <p>Exenterant medullitus marsupium.</p>
    <p>Hos ego iam peruelim mihi obuios dari hodie;</p>
    <p>Exenterabo, &amp; emedullabo penitus.</p>
    <p>(340) Mess. Vt Aeacidiuis animis expletus senex!</p>
    <p>Vereor ipsis oculos miseris exorbeat,</p>
    <p>Vitamque euitet. Nicob. Faciam Hercle sciant patrem</p>
    <p>Me esse, &amp; sese filios: si fustem sumpsero,</p>
    <p>Mox expupillatos rediam verberibus. Mess. Equidem</p>
    <p>(345) In Libya mauelim occurrere leoni &amp; tigri,</p>
    <p>Quàm huic hodie seni. Nicob. Siccine meperdere,</p>
    <p>Rem meam decoquere, famam pessundare,</p>
    <p>Nepotari, impune! age Messenio, grandimus gradum?</p>
    <p>Mess. Ad quid: si pransum imus: si coenatum: eccere,</p>
    <p>(350) Vel Pegasum praeuortam. Nicob. Tun’ aciem hebetes</p>
    <p>Mei furoris, tuis caput obtundens iocis? Mess. Eho</p>
    <p>Iam carina haec ventris mei ipsa est vacuitas:</p>
    <p>Quid mirum si saburram poscit, vt securiùs</p>
    <p>Velificetur nauis: Nicob. Saburram fusiùs</p>
    <p>(355) Dabo quantam neuelis. Mess. Sine obsecro:</p>
    <p>Haec cruda nimis est coena, atque stomacho nocet.</p>
    <p>Nic. Mox te elinguabo furcifer. Mess. Tuus ego sum.</p>
    <p>Si mutum mauelis mancipium: tu videris.</p>
    <p>Nic. Age, inquam, &amp; Mnesilochum quaeramus mox, &amp;
    Sosiclem.</p>
    <p>(360) Mess. Nempe pedes non habent vt redbitent domum.</p>
    <p>Nicob. Eamus, inquam, &amp; ganeones peßimos</p>
    <p>Mox peßimis perdamus, vt decet, modis.</p>
    <p>Mess. Hoc est, quatuor iungamus indomitos equos.</p>
    <p><milestone unit="folio" facs="R"/></p>
    <p><milestone unit="page" facs="258"/></p>
    <p>Duos qui distrahant pedes, duos qui brachia,</p>
    <p>(365) Tum illosce flagris incitabimus affatim</p>
    <p>Equos, qui validè neruis tendant omnibus</p>
    <p>Suum quod est rapere: tuos deartuare filios:</p>
    <p>Sic ex vno duplum habebis foenori.</p>
    <p>Octo ex duobus mox fient: nihilo minùs.</p>
    <p>(370) Nic. Sat filiorum diues sum, Messenio,</p>
    <p>Atque ex duobus malim vnum fieri, &amp; bonum.</p>
    <p>Mes. Nempe hoc fiet: vicißim comedet alter alterum.</p>
    <p>Medium vbi comederit alter alterius,</p>
    <p>Duos compingemus dein medios simul,</p>
    <p>(375) Et fiet vnus è duobus. Nicob. Tu furcifer,</p>
    <p>Perge age iocari, ego ted, illosque pariter</p>
    <p>Fartum mox faciam, &amp; in artocreâ coquam,</p>
    <p>Vt pasta vobis fiat contubernium.</p>
    <p>Mes. Non equidem volo tui animi exstinguere incendium,</p>
    <p>(380) Here: optima res est, irasci peßimis,</p>
    <p>Sed magis oleum flammis ingero; quo ardeas.</p>
    <p>Nic. Aetnam Hercule flabello irritat Pygmaeolus.</p>
    <p>Aetnam hoc gero pectore: euomam hanc in filios</p>
    <p>Totam, quanta est: sequere huc, Messenio.</p>
    <p>(385) Mess. Laruas lemuresque omnes modò qui loquitur
    senex,</p>
    <p>Mox, Fili, mi fili: ne sic columbule,</p>
    <p>Ne sic mi psittace: saccharum obiiciam tibi,</p>
    <p>Comede, mi psittace, &amp; deterge ocellulos:</p>
    <p>Quid frustra sic meos violas ocellulos?</p>
    <p>(390) Hem praedam! Quàm sagax nasum senex habet,</p>
    <p>Tam citò feras, suis mouit cubilibus.</p>
    <p>Moloßicum hic agam, dum aget senex venaticum.</p>
    <p><milestone unit="page" facs="259"/></p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="scena-iii.-1">
    <head>SCENA III.</head>
    <p>PISTOCLERVS.</p>
    <p>CLEOMACHVS.</p>
    <p>MNESILOCHVS.</p>
    <p>MENAECHMVS.</p>
    <p>SOSICLES.</p>
    <p>LYDVS.</p>
    <p>MESSENIO.</p>
    <p>Mnes. Nunc ego inter sacrum, saxumque sto. Sosicl. Hercule,</p>
    <p>Nos victimas mox caedet carnifex sacerrimus.</p>
    <p>(395) Mnes. Quin tu quiescis, directum cor meum ac suspende
    te:</p>
    <p>Tu sussultas, ego miser vix sto prae formidine.</p>
    <p>Pist. Tum nempe miser miserrimus est, cùm deficit</p>
    <p>Cum re consilium. Cleom. Omnem senatum conuoca</p>
    <p>Dolique fraudisque, vt falsidicis fallacijs</p>
    <p>(400) Senex iugulatus pereat. Pist. Acutas Hercule</p>
    <p>Poscis fallacias, talem vt iugulent senem.</p>
    <p>Men. Lydum hoc poscit munus, nec frustra erit; scio:</p>
    <p>Nouit, senibus suis os oblinere offucijs.</p>
    <p>Mnes. Ad Lydum omnes hanc deferimus prouinciam.</p>
    <p>(405) Lyd. Periculi res plena est haec prouincia:</p>
    <p>Nolo tam temerè iacere meo in tergo aleam.</p>
    <p>Odi Hercule eos magistratus, quibus ponè ambulant</p>
    <p><milestone unit="folio" facs="R2"/></p>
    <p><milestone unit="page" facs="260"/></p>
    <p>Lictores, queis nulla est, nisi in cute, purpura:</p>
    <p>Qui non triumphant, nisi sub furcâ vapulent.</p>
    <p>(410) Pist. Auctoritatem tun’ senatus negligas?</p>
    <p>Videsis, senatu, consulto qui pareas.</p>
    <p>Mnes. In eandem omnes discedimus sententiam.</p>
    <p>Lyd. Quâ lege hanc traditis mihi prouinciam?</p>
    <p>Nolo Praetor, nolo esse Propraetor, neque</p>
    <p>(415) Proconsul: res grauis est, &amp; Dictatorem
    postulat.</p>
    <p>Dicite me Dictatorem. Omnes. Dicimus. Lydus. Date</p>
    <p>Secures cum fascibus. Men. Eho, ceruicibus</p>
    <p>Tam citò minaris nostris? Lyd. Hoc mei sit arbitrî:</p>
    <p>Volo absolutum imperium mihi dari in vitam &amp; necem.</p>
    <p>(420) Omnes. Damus. Lyd. Nunc ergo tu hîc sis: age, statio
    haec tua est;</p>
    <p>Hunc tu serua locum, nec deseras, vide.</p>
    <p>Hîc mihi praetorium erit, huc concilium conuoco.</p>
    <p>Pist. Age, Imperator maxime, rem incipe strenuus.</p>
    <p>Tam facilè vinces, quàm volpes pirum comest.</p>
    <p>(425) Lyd. Herclè, iam tempus aurem vellicat mihi,</p>
    <p>Inconciliare copias omnes meas.</p>
    <p>Sumne Imperator maximus? sum Aedepol,</p>
    <p>Atque augustißimus: &amp; tamen hoc tanto mihi</p>
    <p>In discrimine dum res vortitur, atque in acie</p>
    <p>(430) Dum vita consistit mucronis; nullus est</p>
    <p>Tribunus, nullus Centurio: tota hic stetit,</p>
    <p>Hoc in cerebro belli moles. Quid agam? Quin bellicum</p>
    <p>Indico concilium: placet, adeste fraudium</p>
    <p><milestone unit="page" facs="261"/></p>
    <p>Millena millia, quotquot estis in domo.</p>
    <p>(435) Hei! humilis haec dictio, nec me decet: ollas
    olet:</p>
    <p>In hoc, inquam, capitis praetorio</p>
    <p>Iam consedere, iam rogito sententias.</p>
    <p>Pist. Quemadmodum adstitit seuerâ fronte curas cogitans?</p>
    <p>Reperit, non reperit: nutat, abnutat: magnùm facinus animo</p>
    <p>(440) Coquit: crudum est, necdum coctum: ructat etiam nunc
    tam.</p>
    <p>Quid hoc? quid agis? nugas agis, Pol, nugacißimus merè.</p>
    <p>Digitos credis te perdidisse? numeras. Lyd. Sine, reperi
    modò.</p>
    <p>Pist. Pectus pultat, cor, credo, euocaturus est foras.</p>
    <p>Lyd. Hac si tetenderit acies, vicimus. Pistocl. Hui,quàm
    feruidè</p>
    <p>(445) Concrepuit digitis! res tandem progreditur ex
    sententiâ.</p>
    <p>Actum est? Lyd. De cute tuâ; nisi quod occurrerit aliud mihi</p>
    <p>Augurium: inebras hucusque aues video, arculasque peßimas:</p>
    <p>Non gero bellum, nisi auspicatò. Pist. Vigila, ne somno
    stude.</p>
    <p>Ecce autem aedificat, columnam mento suffecit suo.</p>
    <p>(450) Vigila, inquam; expergiscere, inquam. lucet hoc,
    inquam. placet.</p>
    <p>Euge, euge, euschemè me Hercle astitit, &amp; dulce, &amp;
    comoedicè.</p>
    <p><milestone unit="folio" facs="R3"/></p>
    <p><milestone unit="page" facs="262"/></p>
    <p>Lyd. Io, io triumphe, adeste tubicines, tibicines,</p>
    <p>Equites, pedites, elephanti capti de hostibus,</p>
    <p>Praeda omnis, spolia opima, &amp; de quibus modò</p>
    <p>(455) Triumphus agitur, adsint vinculis probè</p>
    <p>Onusti defloccati duo senes. Huic</p>
    <p>Nostro Iugurtha nomen erit, illi alteri</p>
    <p>Perses: ego Marius atque Aemilius ero.</p>
    <p>Vbi est senatus? Pistocl. Lictores adfore mox arbitror,</p>
    <p>(460) Nec sine virgis. Lyd. Quas Dictator equidem in
    humeros</p>
    <p>Mox expediam tuos. Pist. Dictator inclyte,</p>
    <p>Dictata nisi mox proferas bellißima,</p>
    <p>Quae nos nostrumque tergus de periculis</p>
    <p>Eripiant, ibis patibulatum ocyßimè,</p>
    <p>(465) De Dictatore mox effectus furcifer.</p>
    <p>Lyd. Tun’ hisce minaciis me territes larua vmbratilis?</p>
    <p>Heus, lictor, caput obnubito illi, atque arbori</p>
    <p>Infelici suspendito. Pist. Actutum, nisi</p>
    <p>Explicaris mihi negotium, Hercules,</p>
    <p>(470) Noctem pendebis perpetem. Lyd. Nihil, nihil,</p>
    <p>Nihil actum est; dictaturam exuo: nec ciuibus</p>
    <p>Rebellibus velim prodesse. Pist. At Iupiter</p>
    <p>Bene te amet. sis Dictator iure quàm optimo,</p>
    <p>Sis quidlibet: modò imperti me, quod commentu’st. Lyd. Tace,</p>
    <p>(475) Dum in regionem astutiarum mearum te induco, vt
    scias</p>
    <p>Iuxta mecum mea consilia. Pist. Salua sumes indidem.</p>
    <p><milestone unit="page" facs="263"/></p>
    <p>Lyd. Herus meus elephanti corio circumtectus est, non suo,</p>
    <p>Neque habet plus sapientiae quàm lapis. Pist. Egomet istuc
    scio.</p>
    <p>Lyd. Nunc sic rationem incipissam: ita hanc instituam
    astutiam.</p>
    <p>(480) Mox pater vbi venerit: faciem mox exues,</p>
    <p>Mox indues aliam, tu inquam, tu, tu, tu. Pist. Age.</p>
    <p>An noctuas nos esse putas? sic tu, &amp; iterum</p>
    <p>Tu, tu, tu clamitas, ô triuenefice.</p>
    <p>Tum facierum nos diuites sic autumes,</p>
    <p>(485) Vt lanus olim bifrons erat, &amp; quadrifrons,</p>
    <p>Mutare &amp; pro libito nos facies creduas,</p>
    <p>Vt mutatorias vestes? Lyd. Cauesis malum.</p>
    <p>Exorsa haec tela est non malè omnino mihi,</p>
    <p>Pertexam perbenè, licium ne ruperis.</p>
    <p>(490) Tu pare, tu ne quid musses, nisi cùm aderit mox
    senex:</p>
    <p>Furiosum tum te, tum lymphatum fingito,</p>
    <p>Tum ea dicas, tum facias, quae Orestes nunquam fecerit.</p>
    <p>Mnes. Quid tum? Lyd. Fugiet. Pist. Prò fraudium fraus peßima!</p>
    <p>Lyd. Nunc experire sitne acetum tibi, &amp; cor acre in
    pectore,</p>
    <p>(495) An fungum pro corde geras, peponem pro cerebro.</p>
    <p>Hanc tu prouinciam pro legato obieris,</p>
    <p>In quâ duellum hodie feruebit maxumum.</p>
    <p>Pist. At tu qui facies mutare iubes hominem, vbi</p>
    <p>Hae crescunt, quas mutemus facies, expedi.</p>
    <p><milestone unit="folio" facs="R4"/></p>
    <p><milestone unit="page" facs="264"/></p>
    <p>(500) Lyd. In hoc crescunt marsupio, híc venum omnia</p>
    <p>Exponit lupiter, etiam fidem, &amp; fiduciam.</p>
    <p>Pist. Age aperi tandem olitorium hoc forum. Lyd. Aperio.</p>
    <p>Sed Cereris hic mysteria sunt, cerni abnuunt.</p>
    <p>Ibo intrò; mox prodibo foras, mox omnia</p>
    <p>(505) Dabo expedita, impedita quae vides modò.</p>
    <p>Pist. Miras hic turbellas excitabit furcifer,</p>
    <p>Si Lydum noui, texit histrionibus</p>
    <p>Lepidam fabellam. monstri est, nisi pendeat hodie,</p>
    <p>Et totum opimi corium bouis deuoret,</p>
    <p>(510) Helluo flagrorum peßimus. Sosic. Cutem illius</p>
    <p>Si quis denariolo vendat mihi lanio</p>
    <p>Nolim Hercle. ita mox forabitur dente vlmeo.</p>
    <p>Mess. Hi me videre non putant, audire me</p>
    <p>Nihil. At verò vbi senex aderit, omnia</p>
    <p>(515) In lucem proferam, atque in meridiem ipsißimam.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="scena-iv.">
    <head>SCENA IV.</head>
    <p>LYDVS.</p>
    <p>PISTOCLERVS cum sociis.</p>
    <p>NICOBVLVS.</p>
    <p>MESSENIO.</p>
    <p>Lyd. Nemo vnquam magis sui ex animi sententiâ</p>
    <p>Res expediuit peßimas, quàm ego hodie.</p>
    <p>Cleom. Eccum. Dictator adest. Pistocl. Quid cessamus? salus</p>
    <p>Nostrae reipublicae huius in sinu tacet,</p>
    <p>(520) Ibi quiescit. Mnes. Imperator maxime,</p>
    <p><milestone unit="page" facs="265"/></p>
    <p>An commeatus in promptu est? num aerarium</p>
    <p>Neruusque belli solidus? Lyd. Agite, vicimus,</p>
    <p>Haec est panoplia, haec cataphractorum arma sunt</p>
    <p>Ipsißima. induite. Pist. Quin sagum das è praetorio?</p>
    <p>(525) Hostis adest, nimio quàm atrocißimus.</p>
    <p>Lyd. Si illi machaera est, &amp; nobis rhomphaea ’st domi.</p>
    <p>Nic. Bilem in nasum conciuit mihi labor, morá;</p>
    <p>Dum quaero, dum plateas omnes obeo, &amp; perditos</p>
    <p>Nondum reperio nepotulos. nam filios</p>
    <p>(530) Iam pridem perdidi: qui tam nequiter</p>
    <p>Palàm nepotantur. Sed hem Messenio</p>
    <p>Opportunus adest consiliarius re in peßimâ.</p>
    <p>Mess. Ah Nicobule, Nicobule! Nicob. Oh mi Messenio,</p>
    <p>Messenio! Mess. Teneo praedam vnguibus. Nicob. Lupum auribus,</p>
    <p>(535) Vt vereor. Mess. Ego eos tibi si ostendero filios,</p>
    <p>Agnosces? Nic. Herculè, nisi oculos effodiant mihi,</p>
    <p>Agnoscam quos genui, quos eduxi malo</p>
    <p>Suo, luctu meo familiari, &amp; quod est</p>
    <p>Caput, meae crumenae exitio &amp; funere?</p>
    <p>(540) Mess. Viden’ hos? Nicob. Quid ni videam? Quid sic me
    captas carnifex?</p>
    <p>Nam ego quidem meos oculos habeo, nec rogo vtendos foris.</p>
    <p>Mess. Hi sunt. Nic. Hi sunt? Mess. Nisi fortè alicubi se
    perduint,</p>
    <p>Aut se reliquerint forsitan in ganeâ.</p>
    <p>Nic. Hi sunt? Mess. Nisi de Euphorbo Pythagorae sient.</p>
    <p><milestone unit="folio" facs="R5"/></p>
    <p><milestone unit="page" facs="266"/></p>
    <p>(545) Nic. Hi sunt? Credo quidem me vidisse eos, nec
    alteri</p>
    <p>Sed mihimet credo, oculis credo meis.</p>
    <p>Nicob. Hi sunt? Mess. Hi sunt? hi sunt? hi sunt? vomitum
    moues</p>
    <p>Ita mihi ad nauseam, Hi sunt exscreas. hui!</p>
    <p>Nicob. Messenio, multa senium fert secum incommoda,</p>
    <p>(550) Oculis nubem obducit. Censen’ operae pretij</p>
    <p>Adire? Mess. Nisi perire eos mauelis. Nic. Quis hic?</p>
    <p>Mess. Filius est, ni fallar. Nic. Nempe Aethiops mihi</p>
    <p>Est filius. Mess Quid si in camino leno foris</p>
    <p>Eum suspenderit, vti fit carnario,</p>
    <p>(555) Vbi pernae pendent, vbi lardum omne fumigat?</p>
    <p>Nic. Hercle fieri pote: nam mala merx leno est. age,</p>
    <p>Mi fili quid cessas? num vocem agnoscis patris?</p>
    <p>Hui! haec quidem Aedepol laruarum plena sunt.</p>
    <p>Censen’ eum esse filium Messenio?</p>
    <p>(560) Mess. Nisi fortè migrauit ex corpore veluti solent</p>
    <p>Migrare ex aedibus antiquis in nouas.</p>
    <p>Nicob. At nasus illi plusculum est simus, Messenio,</p>
    <p>Non filio item meo. Mess. Quid si pugnis ei</p>
    <p>Interpolarit os meretrix, &amp; denuò</p>
    <p>(565) Refinxerit. Nicob. Labia hiulcant nimis, Messenio.</p>
    <p>Sed iterum aggrediar hominem. Perplexabili</p>
    <p>Nescio quo murmure incassum fremis frutex?</p>
    <p>Pist. Oύ γὰρ ἔγωγέ τι φημὶ τέλος χαριέστερον εἶναι,</p>
    <p>Η ὅταν εὐφροσύνη μὲν ἔχει κάτα δῆμον ἅπαντα.</p>
    <p>(570) Nic. Malè metuo ne malum duit mihi: hic elephas</p>
    <p>Est, non homo, barrit, non loquitur Hercule.</p>
    <p><milestone unit="page" facs="267"/></p>
    <p>An me risui, me ludibrio habes, Messenio?</p>
    <p>Ego te carnifici discipulum mox dabo carnifex.</p>
    <p>Mess. Si quidem omnes coniuratim cruciamenta conferant;</p>
    <p>(575) Habeo, opinor, familiare tergum, ne quaeram foris.</p>
    <p>Non possunt mihi minacijs credo tuis hi oculi fodiri hodie,</p>
    <p>Sicvt non viderim ea quae ita certò viderim.</p>
    <p>Nicob. Tuten’ vidisse hos asseris? Mess. Assero.</p>
    <p>Nicob. Quos? Mess. Filios. Nicob. Meos?</p>
    <p>(580) Mess. Tuos. neque enim mihi, reor, sunt filij,</p>
    <p>Albas praeter bestiolas &amp; totidem nigras.</p>
    <p>Nicob. Quis horum est? Mess. Horum nullus, &amp; horum
    quilibet.</p>
    <p>Nicob. Potisne esse iste ventricosus, obesulus?</p>
    <p>Mess. Nam si in cauponâ benè bibit, quid ni pote?</p>
    <p>(585) Nic. Aggrediar hominem confidenter. Mess. Optimè.</p>
    <p>Nicob. Pape adolescens, vt bellè atque anserine ambulas.</p>
    <p>Hic nempe gnatus est meus bellißimus,</p>
    <p>Quem mactabo omnibus cruciabilitatibus.</p>
    <p>PI. Δαιτυμόνες δ’ ἀνὰ δώματ’ ἀκουάζωνται ἀοιδοῦ,</p>
    <p>590 Ἥμενοι ἑξείης παρὰ δὲ πλήθωσι τράπεζαι</p>
    <p>Σίτου καὶ κρειῶν. μέθύ δ’ ἐκ κρητῆρος ἀφύσσων</p>
    <p>Oίνοχόος φορέῃσι, καὶ ἐκχείῃ δεπάεσσιν</p>
    <p>Τοῦτο τί μοι κάλλιστον ἐνὶ φρεσὶν εἴδεται εἶναι.</p>
    <p>Nicob. Messenio, Messenio! Iam Cerbero</p>
    <p>(595) Me malim esse hospitem, quàm haεc ferre diutiùs.</p>
    <p>Nimio haec res est magnae diuidiae mihi,</p>
    <p>Aetate in hac me ludum fieri pupulis.</p>
    <p><milestone unit="page" facs="268"/></p>
    <p>Mess. Durum est. Sed vnum hoc scito: nimio crebriùs</p>
    <p>Venire quod molestum est, quàm id quod cupidè expetis.</p>
    <p>(600) Nicob. Tentabo etiam adhuc? Mess. Etiam adhuc: saepè
    aucupes</p>
    <p>Falluntur, &amp; tandem praeda obuenit. Nic. Igitur</p>
    <p>Per satyram nunc exquiramus suffragia:</p>
    <p>Tun’ meus es? erraui. Tu meus es, Hercule.</p>
    <p>Iam etiam, iam etiam nunc conspicilla cepero,</p>
    <p>(605) Haec consulam iam conspicilla oculeißima.</p>
    <p>Tun’ meus es? erraui. Tu meus es Hercule.</p>
    <p>Occisa res est, sic ex compacto ea agitur,</p>
    <p>Quasi in foro res foret olitorio.</p>
    <p>Tum nescio Aedepol qualis forma haec siet:</p>
    <p>(610) Vni nasus aquilinus, vulturinus alteri nasus est:</p>
    <p>Dein caetera monstris examußim dixeris</p>
    <p>Similia, decollauit omne consilium mihi.</p>
    <p>Mess. At hosce vides? Nicob. Video. Mess. Facient rem omnem
    palàm;</p>
    <p>Modò tu tragicè, modò non agas sic comicè.</p>
    <p>(615) Nicob. Video, video pestem iuuentae: Dî improbos</p>
    <p>Adaxint ad suspendium veneficos,</p>
    <p>Qui mentem eripiunt filijs, &amp; rem patri.</p>
    <p>Pistoclere, hem, Pistoclere, an baculos edis?</p>
    <p>Pist. Durus cibus est, pernicies dentium mera.</p>
    <p>(620) Nic. Homo nullus est te scelestior hodie,</p>
    <p>Neque cui ego de industriâ ampliùs malè</p>
    <p>Hodie faxim perlubens, faxim, inquam, perlubens.</p>
    <p>Pist. Quid me iubes facere, Apollo? hircum foetidum</p>
    <p><milestone unit="page" facs="269"/></p>
    <p>Vt mactem tibi? placet. Nic. Expedit iam sese homo.</p>
    <p>(625) Pist. Agedum, machaera, Apollinis iusso obsequi</p>
    <p>Te decet, agedum, hancce victimam caede inferis;</p>
    <p>Nigra est, hanc quaerit sibi Proserpina.</p>
    <p>Nicob. Certè haud tutum est, certè pueri interdum senem</p>
    <p>Interimunt: parricidî hinc nata quaestio est.</p>
    <p>(630) Metuo malè nimis me numerum augeam, &amp; nimis</p>
    <p>Serò praetor quaerat cùm mortuus siem.</p>
    <p>Mess. Ast ego herum non patiar inultum ludibrio</p>
    <p>Haberi à fungis istis. Lyd. Quid ais homo trium?</p>
    <p>Mess. Dij te vellem perdant, homo marcide,</p>
    <p>(635) Germana illuuies, rusticus, hircus, hara, sus,</p>
    <p>Canis, capra commistae. Lyd. O nequam os &amp; maledicum!</p>
    <p>Indignis si maledicitur, maledictum id esse dico:</p>
    <p>Verum si dignis dicitur benedictu’ st, meo quidem animo.</p>
    <p>Lyd. Hem! quam Cato hic philosophus est, sententias</p>
    <p>(640) Loquitur iam noster carnifex. Age, verbero,</p>
    <p>Pugnos ede. Mess. Nolo Hercule. Lyd. At ego volo. Mess. Quaeso
    Hercule,</p>
    <p>Tu istam coenam largire esurientibus. ego</p>
    <p>Haud esurio pugnos: vaciuus mihi licet</p>
    <p>Stomachus octo propè dierum egit ferias.</p>
    <p>(645) Lyd. Hoc quidem profectò certum est, non est
    arbitrarium.</p>
    <p>Mess. Perij. Lyd. Parum etiam, praeut futurum est, praedicas.</p>
    <p>Nisi te contuderim mollior vt lanâ sies.</p>
    <p><milestone unit="page" facs="270"/></p>
    <p>Ego istos execror pugnos quantumuis pugnacißimoi.</p>
    <p>Lyd. Ego te religione exuo, nihil debes mihi,</p>
    <p>(650) Soluisti. Mess. Nolo in aere esse alieno: cape.</p>
    <p>Lyd. Nimis etiam prodigalis factus es Aedepol,</p>
    <p>Tutore opu’st. Lyd. Quia vaniloquus es, nunc vapula.</p>
    <p>Mess. Optati ciues, incolae, accolae. Lyd. Nunc vapula.</p>
    <p>Nicob. Quin fugimus hinc Messenio? Pist. Sic expedit,</p>
    <p>(655) Nisi exossari malitis miseris modis.</p>
    <p>Nic. Vbi tu nunc, qui exossas homines, homuncio:</p>
    <p>Mox tibi cutis nulla erit in natibus, ô homuncio,</p>
    <p>Cùm resciet isthaec parens, ô homuncio:</p>
    <p>Neque enim haec tacebo, neque celabo, ô homuncio:</p>
    <p>(660) Sed patri iam tuo referam, ô homuncio:</p>
    <p>Tunc tibi cutis nulla erit in natibus, ô homuncio.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="actvs-qvinti">
    <head>ACTVS QVINTI</head>
    <p></p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="scena-i.-4">
    <head>SCENA I.</head>
    <p>PISTOCLERVS cum sociis.</p>
    <p>Mnes. PVgnata haec pugna est fortiter: fugit senex.</p>
    <p>Pist. Velim equidem non rediret auctus copiis:</p>
    <p>At mihi cor augurium facit, mox adfore.</p>
    <p>(665) Neque salus nobis iam saluti esse, si</p>
    <p>Cupiat, potest: nec vsquam stabulum est confidentiae.</p>
    <p>Lyd. Ignaue miles, siccine post victoriam</p>
    <p>Cor palpitat? Quid si modò victus igitur,</p>
    <p><milestone unit="page" facs="271"/></p>
    <p>Quid foret animorum? Pist. Succidaneam</p>
    <p>(670) Pro me cutem tuam si dederis, aureum</p>
    <p>Dabo. qui liber fias. Lyd. Dabo, si quid accidat</p>
    <p>Praeter fortunam, quam peteßis optimam.</p>
    <p>Pist. O carnificinum cribrum, quod credo fore,</p>
    <p>Ita te forabunt patibulatum per vias</p>
    <p>(675) Stimulis. Lyd. Sine, inquam, mox adero, mox
    proferam</p>
    <p>Bellaces machinas, queis mox senes</p>
    <p>Prosternam ambos. Sosicl. Aget aliquid, miscebit omnia.</p>
    <p>Noui hominem. Pist. Caeterûm siluam vlmorum integram</p>
    <p>Feremus hodie singuli, quantam Atlas vix ferat.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="scena-ii.-3">
    <head>SCENA II.</head>
    <p>MESSENIO.</p>
    <p>PISTOCLERVS cum suis.</p>
    <p>(680) Agite, agite, agite, pendere si quis expetat,</p>
    <p>Restes hic grates veneunt, teruncium</p>
    <p>Non postulo. Heus Pistoclere, haec tibi gulam</p>
    <p>Induat, haec tibi, tibi haec. Panaceam credite</p>
    <p>Me à Ioue malorum omnium habere in promptu Hercule.</p>
    <p>(685) Pist. Pandoram te credo Hercule. Lyd. Agesis. Pist. Vt
    pendeam?</p>
    <p>Sat citò pendebo, mox vbi senex venerit:</p>
    <p>Quid opus praeuortior labore maxumo</p>
    <p>Quod nullo mox labore vltro mihi dabitur?</p>
    <p><milestone unit="page" facs="272"/></p>
    <p>Tu pendeas. Lyd. Tu priùs, Hercule; herus es mihi.</p>
    <p>(690) Pist. Non inuideo hancce praerogatiuam tibi.</p>
    <p>Lyd. Mauis perire. Pist. Certè non pereo si pendeo?</p>
    <p>Lyd. Ita me ament quos amo, patellarij dij,</p>
    <p>Vt non peribis. Pist. Quid igitur. Lyd. Collum insere;</p>
    <p>Scalas conscende, caetera ex sententiâ.</p>
    <p>(695) Pist. Sed mox in tuto cùm fueris med exime</p>
    <p>Periculo. Omnes. Bellè, optimè, haud pote meliùs.</p>
    <p>Lyd. Nunc obuiàm senibus ibo, leporibus canes</p>
    <p>Auribus eos capio timidè timidißimos.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="scena-iii.-2">
    <head>SCENA III.</head>
    <p>PHILOXENVS.</p>
    <p>NICOBVLVS.</p>
    <p>LYDVS.</p>
    <p>Ain’ ita esse, Lydum, filios tuos</p>
    <p>(700) Meumque perdere, vnicè mihi vnicum?</p>
    <p>Vbi eum nunc reperiam scelus hominis? Nic. Viden’?</p>
    <p>Phil. Heus, Lyde, Lyde. Lyd. Philoxenum audio herum nicum.</p>
    <p>Estne here quid imperes? Philox. Vt pendeas. Lyd. Placet.</p>
    <p>Nec restis sumptui tibi futura’ st, attuli:</p>
    <p>(705) Scio meruisse, nolo mihi vt parcas: rogo,</p>
    <p>Frugi nunquam fui, nunquam ero, sine pendeam.</p>
    <p>Phil. Nec opus Demosthene est, Lyde, vt persuadear:</p>
    <p>Pendebis: at mihi filium priùs exhibe.</p>
    <p>Lyd. Pendet, ni fallor, aut pendebit oppido,</p>
    <p>(710) Longamque extemplò de se faciet litteram.</p>
    <p><milestone unit="page" facs="273"/></p>
    <p>Philox. Quianam? Lydus. Quia commeritu’st. Philox. Fallis me
    furcifer.</p>
    <p>Lyd. Libitinam iam nunc expedi: ne foeteat.</p>
    <p>Phil. O Lyde, Lyde, Lyde, vis fieri modò</p>
    <p>Libertus meus? Lyd. Haud vnquam merui istud. Phil. Malè</p>
    <p>(715) De te sentis, manu te mitto, si velis.</p>
    <p>Lyd. Nolo manu mitti, nisi à carnifice. Phil. Quid</p>
    <p>Hoc prodigij? Lyd. Volo, inquam, me mittat manu,</p>
    <p>Qui pendeam. Phil. Quidum? Lyd. Merui, merui, Hercule,</p>
    <p>Vnà &amp; tuus filius. Phil. Obsecro? Lyd. Citò quid iubes?</p>
    <p>(720) Volo pendere: moram compendi facito. Phil. Duc</p>
    <p>Me vbi filius. Lyd. Ducam. hac eundum est: num vides:</p>
    <p>Nostin’ hunc? hic tuus estne filius: Phil. Pape!</p>
    <p>Charontis in cymbam alterum pedem intulit.</p>
    <p>Nic. Et Mnesilochum video hîc, &amp; Sosiclem meum.</p>
  </div>
  <div type="level2" xml:id="scena-iv.-1">
    <head>SCENA IV.</head>
    <p>PISTOCLERVS cum suis.</p>
    <p>PHILOXENVS.</p>
    <p>NICOBVLVS.</p>
    <p>LYDVS.</p>
    <p>(725) Pistocl. Vale pater: estne quod Plutoni nunciare mihi
    imperas?</p>
    <p>Phil. Vt saluus sis, gnate. Pistocl. Ero mox, vbi reste hac
    obstruxero galam.</p>
    <p><milestone unit="page" facs="274"/></p>
    <p>Phil. Ne sic, mi fili, ne sic, mi columbule, ne ita saeuias.</p>
    <p>Nicob. Et vos, mea mellila, estne quod aegri quidquam hodie vobis
    siet:</p>
    <p>Faciam mox omnia vt sient de saccharo. Date basium.</p>
    <p>(730) Sosic. Iam nunc dabimus cruci basia, quam sponsam
    hodie despondimus.</p>
    <p>Nicob. Ne sic, mei passerculi, ne sic, mei ô haedilluli.</p>
    <p>Mn. Meritis hostire nostris pro condignis nulla crux potest.</p>
    <p>Lyd. Quin properas, ac suspendis te? ad restem prurit ceruix
    mihi.</p>
    <p>Pistoc. Benè mones, propero. vale, my Lyde, videndus apud
    inferos.</p>
    <p>(735) Phil. Mane etiam nunc: quid properas? mnas decem dabo,
    si temet serues mihi</p>
    <p>Filium. Pist. Age etiam decem adde, etiam centum. malo poenas
    dare</p>
    <p>Mei sceleris. Lydus. Vt dignum est te meque, atque his omnibus.
    Philox. Dabo</p>
    <p>Etiam mille, etiam centena &amp; millena millia iam dabo.</p>
    <p>Nicob. Addam totidem. Pistocl. Frustra. Lydus. Pergin’, iam coena
    apud inferos calet:</p>
    <p>(740) Propera ne frigeat: nam fabulando dum teris diem,</p>
    <p>Iam venter inanijs plenus mihi est, &amp; araneis. Pist.
    Vale.</p>
    <p>Philox. Mane: dabo omnia, dabo plusquam omnia. Pist. Moues me
    pater. Lyd. Hui,</p>
    <p><milestone unit="page" facs="275"/></p>
    <p>Vt gaudeo te necdum exuisse filium! Phil. Ob hoc verbulum ˂ho</p>
    <p>Tibi pileum do, Lyde, &amp; libertum facio iure optimo</p>
    <p>(745) Quiritium. Lyd. Verum nouo liberto opus est quòd
    pappet. Nicob. Hem</p>
    <p>Talenta centum spondeo. Lyd. Certè, quid obest maturiùs</p>
    <p>Deliberare tanto de negotio? Pist. Hercule qui semel</p>
    <p>Pendet, semper mox pendeat necesse est. age, delibero:</p>
    <p>Mihi talenta modò viginti dentur praesentaria,</p>
    <p>(750) Et Lydo libertas. Phil. Dantur. Omnes. Placet.</p>
    <p>Abeamus omnes è vestigio iam domum,</p>
    <p>Opipara quo paretur coena. Senes. Parata est plane regia.</p>
    <p>Phil. Saluus sum modò, qui modò perieram. Amo te, mi Lyde, mea
    salus.</p>
    <p>Nic. Etiam centenas pro te plagas accipiam libens</p>
    <p>(755) Praegnanter in tergo meo. Lyd. Placet: quando voles,
    dabo.</p>
  </div>
</div>
<div type="level1" xml:id="back">
  <head>Back</head>
  <p>FINIS.</p>
  <p>SVMMA PRIVILEGII.</p>
  <p>ALBERTVS &amp; ISABELLA CLARA EV¬</p>
  <p>AGENIA, Archiduces Austriae, Duces</p>
  <p>Burgundiae, Brabantiae, &amp;c. Serenissimi Belga¬</p>
  <p>rum Principes, diplomate suo sanxerunt, ne</p>
  <p>quis Opuscula postuma R. P. Nicolai Susii Soc. IESV</p>
  <p>praeter Martini Nutij Typographi volunta¬</p>
  <p>tem in Belgio intra duodecennium impri¬</p>
  <p>mat, aut alibi impressa in has Inferioris Ger¬</p>
  <p>maniae ditiones importet, venaliaue exponat.</p>
  <p>Qui secùs faxit, confiscatione librorum &amp;</p>
  <p>aliis poenis grauioribus mulctabitur, vti la¬</p>
  <p>tius patet in litteris datis Bruxellae ann. 1619.</p>
  <list type="ordered:arabic">
    <item n="3">
      <p>Octobris.</p>
    </item>
  </list>
  <p>Signat</p>
  <p>I. Cools.</p>
</div>
        
    </body>
</text>
</TEI>
