<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model
    href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/translatin.rng"
    type="application/xml"
    schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"
?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="translatin0115" xml:lang="lat">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title type="main">Stilpho</title>
        <title type="sub">Stilpho Jacobi Vimpfelingii Sletstatini</title>
        <author>Wimpfeling, Jacob</author>
        <editor>{'tp': 'str', 'value': 'Jan Bloemendal'}</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>{'tp': 'str', 'value': 'Jan Bloemendal et al.'}</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <publisher>Conrad Hist</publisher>
        <pubPlace>Sélestat</pubPlace>
        <date>"1495"</date>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <bibl>
            Identifier: <name>Wimpheling-Stylpho</name><lb/>
            Short title: <title>Stylpho</title><lb/>
            Year of first edition: <date>1494</date><lb/>
            Author information:<lb/>
            Alias: Vympfelingius, Jacobus,m Wimpheling, Jacobus<lb/>
            Birth: 1450, Sélestat<lb/>
            Death: 1578, Sélestat<lb/>
            Floruit: None, Speyer, Heidelberg, Strasbourg<lb/>
            <ref target="https://en.wikipedia.org/wiki/Jakob_Wimpfeling">Link</ref><lb/>
            <emph>No source description</emph><lb/>
            <ref target="https://portail.biblissima.fr/ark:/43093/edata7dd4814e1d6f7570449dbbd5d49465ebe9c71e27">Source link</ref>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <textClass>
        <keywords>
            <term type="diction">prose</term>
            <term type="genre">comedy</term>
            <term type="acts">0</term>
            <term type="chorus">None</term>
            <term type="medium">printed</term>
        </keywords>
    </textClass>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
    <body>
        <div type="level1" xml:id="front">
  <head>Front</head>
  <p>/</p>
  <p>Stilpho Jacobi Vimpfelingii Sletstatini</p>
  <p>Eucharius Gallinarius Berthemius Bertholdo Hyrsmanno de Horb
  philosophie magistro.</p>
  <p>Apologiam quondam instar Comedie, que statum duorum sodalium canit,
  vnius gymnasium, alterius qui Romanam Curiam habitauit, nuper inter
  quedam Vympfelingij Sletstatini opuscula reperi, quas ipse quondam in
  Heidelbergensi gymaniso, dum vicecancellarium gereret, ad licentiandos
  quosdam recitauit, eam arbitrabar lectu Dignam, quam vel vtilem vel
  iucundam hanc tue humanitati mittere decreui. Tam et te credo. Jacobum
  nostrum non solum plurimum diligere, sed etiam quiubuscunque eius
  lucubratiunculis vehementer delectari. Vale ex Spiris kalendis
  semptembris Anno M.cccc.x.ciiij.</p>
  <p>Argumentum</p>
  <p>Duo quondam contertanei ex scholis particularibus, Vincentius ad
  vniuersitatem, Stylpho ad Romanam sese curiam receperunt. Vincentius
  iurium litteris inuigilans, Palatini principis primum cancellarius,
  mox presul et antistes euasit, Stylpho ex vrbe profectus saccum bullis
  apostolicis plenum asportabat. Et eadem forte tempestate vterque
  communi fuit in patria. Vincentius illuditur, magnificatur Stylpho,
  cuius tamen gratie nihil roboris sortiebantur, qui per ignorantiam
  coactus renuntiare bullis demum pascendorum suum prouintiam
  suscepit.</p>
</div>
<div type="level1" xml:id="main">
  <head>Main</head>
  <p></p>
</div>
<div type="level1" xml:id="prologus">
  <head>Prologus</head>
  <p>Postea quam mihi visum est posse aptius sumi iam dicendi genus,
  quam quod ad cohortationem licenciandorum adiuuet, quo feruentius de
  cetero prosequantur litteras, id arbitrabar vehementer vtile fore,
  quod fructus adferrem amatoris scientiarum, coniungens eius ex aduerso
  discrimina, qui litteris posthabitis ad questus aceruum sese
  conferebat. Deprecor, o adulescentes dulcissimi, quod vestre iam
  vtilitatis causa decantare libet, ita tenaci pectore imbibitote, ne
  quid vnquam iucundius aut laudabilius existimetis, quam quod ad hec
  que suxistis dogmata longe maiores semper philosophie refectiones
  studeatis exhaurire. Moueat vos Vincentii quem audituri estis decus,
  gloria, finis, pellitiat et lacessat Stylphontis ignominia, calamitas,
  oppressio, cogitantes omnia mortalium bona, diuitias, regna,
  potentatus, gloriam, iuuentam, valitudinem, siue fortune iaculis siue
  fati crudelis incursu concuti adimique posse, animum vero scientia
  decorum nunquam (etsi teneros exeat artus) posse labefactarier.</p>
  <p>Obsecro etiam humanissimos patres, vt hos iocos salis expertes in
  hac ieiunij tempestate, que serio grauitateque potius egeret, equo
  auscultent animo nec secus de his sentiant atque ea ipse congessi
  iamiam in lucem processura.</p>
</div>
<div type="level1" xml:id="prima-scena">
  <head>Prima scena</head>
  <p>Stylpho. Vincentius.</p>
  <p><hi rend="bold">Stilpho.</hi> Quam preclare mecum actum
  est quamque feliciter, qui tantis modo gratiis patriam conspitio meam!
  Nemo est meorum sodalium, cui me cedere putem, cum nullo tantam
  contraxit fortuna familiaritatem. Presertim audio Vincentium coetaneum
  meum in Heidelbergensi vsque studio conuersatum. Quid is tandem credit
  his rebus fieri? An Aristotelica marsupium replent? Quantas ille
  disceptationes audiuit de vocatiuo, si suppositum reddat? Quantas de
  verbis impersonalibus verborum ampullas? Quot de vniuersalibus
  sermonum ineptitudines nequicquam percepit? Ego vero his minime
  deditus quod melius sciui prosecutus sum, Romam adij. Illic pauperibus
  anchora salutis heret, illic datur altiora conscendere culmina. Cupio
  videre Vincencium, colloqui, illudere, et hesterno quidem vesperi eum
  quoque aduentasse rumor est. Visam domi paterne an siet, sed estne is
  quem aduersum me huc eminus deambulare cerno? Certe ipse est.</p>
  <p><hi rend="bold">Vincentius.</hi> Videor mihi videre
  Stylphontem, qui, vt vestimenta declarant, aliunde ex Italia venit aut
  vitam duxit in vrbe.</p>
  <p><hi rend="bold">Stilpho.</hi> Vincenti, salue. Quisnam
  te status habet? Que te in patriam adduxit via?</p>
  <p><hi rend="bold">Vincentius.</hi> Ex Heidelberga
  profectus sum sperans opitulamen parentum pro comparandis iurium
  sanctissimorum voluminibus.</p>
  <p><hi rend="bold">Stilpho.</hi> O quid egisti semper tuos
  vexaturus amicos? Nonne satius fuit mecum Romanam adiisse curiam et
  illic impetrasse quo non tibi modo sed tuis etiam grata iam possis
  subsidia largiri?</p>
  <p><hi rend="bold">Vincentius.</hi> Tune, Stylpho, Rome te
  continuisti? Quid tu tantisper in vrbe moratus es? Quid effecisti?</p>
  <p><hi rend="bold">Stilpho.</hi> Cardinalis me
  Rothomagensis sibi familiarem delegit, cuius interueniente presidio
  quattuor summus pontifex gratias indulsit. Id veni in patriam vt in
  duabus que modo vacant prebendis et in ceteris deinde, vt spes est, in
  mense quoque papali vacaturis ius meum acceptem atque persequar.</p>
  <p><hi rend="bold">Vincentius.</hi> Etsi quattuor vspiam
  prebendas vacare contigerit, tune omnes eas suscipere non
  expauescis?</p>
  <p><hi rend="bold">Stilpho.</hi> Quidni? Vtinam pastor
  Offenburgensis mortem oppetat! O si Decanus Haselocensis animam
  fundat! Habeo quo me pastoriam et personatum canonicatumque adipisci
  confidam.</p>
  <p><hi rend="bold">Vincentius.</hi> Tibine vnicum copiam
  ministrabit beneficium emolimenti? Nonne vno contentus eris
  benefitio?</p>
  <p><hi rend="bold">Stilpho.</hi> Et quur ego non multa
  plura susciperem, si locus dabitur? Ha, quam multi sunt in vrbe, qui
  non modo non quattuor aut quinque sed ne decem aut duodecim quidem
  contenti sunt beneficiis.</p>
  <p><hi rend="bold">Vincentius.</hi> Id me non latet, nec
  ea re tuam credito deleri culpam, non, quo plures eiusmodi sunt,
  tolerabilior est prebendarum accumulatio, verum horrenda magis.</p>
  <p><hi rend="bold">Stilpho.</hi> Et papa largitur illis et
  mihi condonauit, cuius me auctoritate prerogatiuam habere letor.</p>
  <p><hi rend="bold">Vincentius.</hi> Sanctissimus habet et
  eum habere profiteor plenitudinem iuris et summam potestatis
  abundantiam largiendi, commutandi, tollendi, dispensandi, verum ne tu
  de te stulte glorieris, non est tutus apud Deum, cum quo papa
  dispensat sine causa.</p>
  <p><hi rend="bold">Stilpho.</hi> An non illa mihi
  rationabilis et legitima causa est pluralitatis benefitiorum
  possidente, quod vno aut duobus enutriri nequeo et quod me statum
  traducere celebriorem phas est?</p>
  <p><hi rend="bold">Vincentius.</hi> Qui tenue habet et
  exiguum, recipere potest secundum et item tercium, quo se felicius
  educet, ne in plateis mendicare cogatur infelix sacerdos, vt id
  triplicata faciant apud egenum beneficia, quod apud nudum tempore
  brumali trium quattuorue thunicarum protectio. At si quisquam plura
  possideat, quem nec egestas nec eminentia dignitatis vrget, is
  profecto defunctorum animas suis priuat suffragijs, dei cultum
  honoremque minuit, angelos gratissimo ministerio (quo in saluberrima
  laudis missarumque victima sese presentes offerunt) despoliat, fratrem
  et proximum angustias et egestatem perferre cogit, ceteris scandala
  prebet, hostias nec ipse quidem offert nec alios sinit offerre, multos
  seducit, multis nocet, perpaucis aut nulli sepe prodest, dyaboli
  laqueos incurrit perpetuo cruciandus. Quod si neque beata vita, neque
  styx atra foret, nihilo tamen minus is qui supra quam ei opus sit,
  christi patrimonium ad se trahit. Contra ius, fas, equum, honestum
  facere videtur quid vero absurdius, quam quod huiuscemodi vir tanti
  sese facit, tantam de sese opinionem concepti, vt se coram ceteris
  impudenter tot benefitiorum fructibus dignum arbitretur.</p>
  <p><hi rend="bold">Stilpho.</hi> Haud ita reor, nam
  poterit ex testamento moriens ecclesiis atque prebendis prodesse
  vicissim, larga legare munera et deum conciliare benignum.</p>
  <p><hi rend="bold">Vincentius.</hi> Legare quidem poterit,
  si saltem residui summa quedam redundat, que certe rara auis in terris
  est nigroque simillima cygno, quippe qui sarcinis multarum se
  prebendarum onerant, ita sepe suos claudere dies solent, vt nemo
  illorum dignetur heres succedere ad satisfactionem presertim
  creditorum obligandus. Verum quamuis innumere suppetant opes, multo
  sacius erat viuum posthabuisse superflua quam cupida terreni pulueris
  accumulatione et pauperum despoliatione sacerdotum in grandem aduersus
  se iram deum immortalem concitauisse. Non sunt grata deo munera
  legantis, que vt tam profuse iam diu possideret, illi displicebat.</p>
  <p><hi rend="bold">Stilpho.</hi> Quid? Si quispiam
  repudians prebendas ceteras vnica contentus esse vellet ac eiusce
  prouentus vel insidijs vel aëris tempestate surriperentur, hicine
  culpandus erit?</p>
  <p><hi rend="bold">Vincentius.</hi> Quid si redeo ad illos
  qui dicunt: quid? si nunc celum ruat? An tu arbitraris a deo optimo
  maximo desertum iri qui cogitatum suum in domino iactans tot
  abijecisset onera? Nonne si nihil vel Cereris vel Bacchi tellus
  produceret et summus pontifex, Imperatoresque gloriosissimi
  terrarumque potentissimi principes patientiam admittere cogerentur,
  quam arrogans sacerdos, qui supra tot excelsos maximosque viros
  singularem fortunam et securitatem exoptat nec ei fidere nouit, de quo
  vates ille regius iam dudum prophetica Lyra decantauit: Iunior fui,
  etenim senui et non vidi iustum derelictum nec semen eius querens
  panem.</p>
  <p><hi rend="bold">Stilpho.</hi> Sed iuuat etiam in gloria
  viuere et apud notos exterosque famam extendere factis.</p>
  <p><hi rend="bold">Vincentius.</hi> Hancine tu felicitatis
  partem existimas, si quem rumor popularis efferat, si quis sit in ore
  hominum? Quam felices essent fatui, plerique thiranni, quam felix ipse
  Christiani sanguinis inimicus, crudelis Thurcus?</p>
  <p><hi rend="bold">Stilpho.</hi> At diuitie nonnihil ad
  felicitatem pertinere videntur.</p>
  <p><hi rend="bold">Vincentius.</hi> Si rerum opulentia
  beatos efficit, quis, inquam, Iudeis plurimis euadet felicior? At tu
  illum esse beatum arbitraris, qui vniuersa vita misere et parce viuit
  vt diues tandem moriatur. Nihil est hoc homine infelicius, inter
  ecclesiasticos ille mihi feliciter esse videtur, qui necessario
  sufficentique emolimento contentus posthabitis omnibus curie Romene
  Regum et principum variarumque nouitatum negotijs bonis litteris
  virtutibusqque deditus est, solique deo libere vacat et seruit. Quales
  enim opes, que diuitiarum aut benefitiorum copie, fatiabunt animam
  clerici si deus omne bonum, si merces magna nimis velut insuffitiens
  abijcitur.</p>
  <p><hi rend="bold">Stilpho.</hi> Sat est. Eamus ad huius
  loci Plebanum, illi nos gratos aduentare hospites non diffido.</p>
  <p><hi rend="bold">Vincentius.</hi> Placet. I pre,
  sequar.</p>
</div>
<div type="level1" xml:id="secunda-scena">
  <head>SECUNDA SCENA</head>
  <p>Lampertus. Stilpho. Vincentius.</p>
  <p><hi rend="bold">Lampertus.</hi> Quid apud nos Stylpho
  tam insolens? Et quid eho tu, Vincenti, hic rerum agis?</p>
  <p><hi rend="bold">Stilpho.</hi> Visere vt valeas et simul
  fortune mihi quid obtigerit amicos reddere certiores.</p>
  <p><hi rend="bold">Lampertus.</hi> Quidnam est, quod ad te
  accessit?</p>
  <p><hi rend="bold">Stilpho.</hi> Ego postquam vrbem
  attigi, mox in summi Cardinalis ministerium et familiaritatem
  recipiebar. Eius mihi gratia profuit, sepe cum eo ad sanctissimi
  pontificis palacium admissus sum, exceptus humaniter, non sine
  liberalissimis expectatiuarum gratiarum muneribus.</p>
  <p><hi rend="bold">Lampertus</hi>. Audio te gratias
  impetrauisse. Ha, felix iter tuum, felix Roma, que mihi quoque olim ad
  hoc meum benefitium prebebat accessum! Sed cur te corripuisti ex eo
  loco?</p>
  <p><hi rend="bold">Stilpho.</hi> Venio iura mea
  commonstraturus presuli Carduano vacantiaque et vacatura recipiendo
  benefitia.</p>
  <p><hi rend="bold">Lampertus</hi>. Et quid tu, Vincenti?
  Cur ita elinguis?</p>
  <p><hi rend="bold">Vincentius.</hi> Quid ego loquar, cui
  nec de curia nec de gratijs pape re ipsa et effectu quicquam concessum
  est?</p>
  <p><hi rend="bold">Lampertus.</hi> Hoho, quid tu tantisper
  in gymnasio tubas? Ha, si iam pridem Romam adijsses vt Stylpho non
  sine mercede patriam conspicareris.</p>
  <p><hi rend="bold">Vincentius.</hi> Mille hominum species
  et rerum discolor vsus, Velle suum cuique est, nec voto viuitur vno.
  Hic benefitijs letatur, hic aulico strepitu, trahit sua quemque
  voluptas. Ego cum doctis et peritissimis omnium artium viris moram
  agere, iucundius deliberans scientias prefero voluptatibus atque
  diuitijs.</p>
  <p><hi rend="bold">Lampertus.</hi> Quidnam refert diu
  didicisse? Scientia hac tempestate non implet loculos, non
  vniuersitas, sed Roma remunerare solet. Et quid proderit litteras
  multas lectitasse, cum te quoque tandem villanum oporteat fieri
  sacerdotem? Cui (queso te) conducunt? Quem releuant? Qui studia
  colunt, nemini prosunt, pigri dulcem feruntur transigere vitam, ab
  amicis longinqui era dilapidant, adiuuant neminem, absentias
  nonnunquam benefitiorum receptant immeritas.</p>
  <p><hi rend="bold">Vincentius.</hi> Non ignoramus
  vniuersitatum incole, quam grauiter quamque impense ab eis qui nunquam
  studiis interfuere iudicemur, verum falsus rumor cito opprimitur,
  siquidem fieri non potest, vt absque morsu hominum huius vite
  curricula quisquam pertranseat. Imperitorum solatium est doctos
  carpere, dum peccantium multitudine putant suorum culpas minui
  peccatorum, sed tamen inter prudentes circumspectosque viros
  clarissimorum doctissimorumque hominum virtus et scientia popularem
  vincit infamiam. Quesisti, quibus vtiles sint philosophie sectatores.
  Tolle vniuersitates et tolles Romam et Papam opprimes et clerum
  gregemque per deuia coges oberrare. Quidnam demum in orthodoxa fide
  accidere putares, si non sacerdotum imperitia doctrinis lectionibusque
  doctissimorum manu teneretur atque erudiretur? Profecto verbum hoc
  verum est: Scientia non habet inimicum nisi ignorantem. Quam exosa est
  nimium sapientia indoctis, et non permanebit in illa excors. Insipiens
  odit libros vt noctua solem, Delitias stulto dat littera quas lyra
  capro, et velut ad citharam longa manet aure prunellus, Sic audit
  cuculus doctorum dogmata mutus.</p>
  <p><hi rend="bold">Lampertus.</hi> Et ego quidem, si
  velim, copiam possem habere studij. Absenti mihi, si gymnasium
  peterem, quotannis sexaginta prestarentur aurei de pastoria mea.</p>
  <p><hi rend="bold">Vincentius.</hi> Non solis facultatibus
  sapientie fons bibitur. Non omnes qui pinguia tenent benefitia in
  palestram sunt accommodati philosophie. Philosophie studium ingenij
  vigorem, memoriam, industriam, perspicacem mentis aciem,
  vigilantissimam operam et crebram exercitationem requirit.</p>
  <p><hi rend="bold">Lampertus.</hi> Fateor me senio iam
  confectum non posse lora litterarum perferre: viuam vt vixi, cum nihil
  mihi deesse sciam quod ad iucundam vitam spectare dicunt omnes
  homines. Sunt mihi nummi, est supellex, sunt vina, sunt familiares,
  sunt granaria plena. Sed quid tandem hic agere decreuisti,
  Vincenti?</p>
  <p><hi rend="bold">Vincentius.</hi> Cupio mihi comparare
  decretum et Panormitanum iuris consultissimum Codicemque et
  quinquaginta digestorum libros, paterna sperans hac in re subsidia
  nequaquam mihi deesse.</p>
  <p><hi rend="bold">Lampertus</hi>. Ha, quam miseri et
  infelices eorum parentes, qui in vniuersitatibus degunt. Nunquam dare
  desinunt, semper restat quod filii postulent. Ego istac etate non adeo
  sollicitaui parentes, at in Hillesheim in Dauantria, in Zwickauia, in
  Suollis panum portiones (quas parthecas vocant) congessi, quibus hec
  aula, si comportabiles essent, locum minime prestare posset.</p>
  <p><hi rend="bold">Vincentius.</hi> Et sine me scio
  nonnihil recepisse ex meis propinquis, spes tamen nondum labefacta
  est, quin illis tandem, cum fata velint, parem beneficentiam
  pietatemque placabilem sim relaturus. Nec Minerue gloria vel magno
  debet auro conferri. Scientiam prefert nummis quilibet expertus, et
  artes ipsas hi dumtaxat qui consequi nequeunt aspernantur. Vidit
  pendentes aselli testiculos vulpecula propeque casuros credidit et diu
  secuta est predam sperans. At postquam frustrata est (quia non
  cadebant testes), ha, inquit, quam nigri sunt, nunquam illos esse
  potuissem.</p>
  <p><hi rend="bold">Lampertus.</hi> Tu vero, Stylpho,
  fortunatus es. Nihil preripiens a parentibus venisti, vt illos tecum
  quoque saluos effitias, quanto melius est prebendarum quam philosophie
  adeptioni operam nauare!</p>
  <p><hi rend="bold">Stilpho.</hi> Non dubito, quin iam ex
  his nedum ego malis emerserim, verum etiam cognatis et amicis anchoram
  me polliceor fore.</p>
</div>
<div type="level1" xml:id="tertia-scena">
  <head>TERTIA SCENA</head>
  <p>Stilpho. Assuerus presul. Portitor.</p>
  <p><hi rend="bold">Stilpho.</hi> Quid adfert commodi
  Achademias colere? Ille meus coetaneus Vincentius decem ferme nunc
  annos inter philosophos moratus est nihil mercedis asportans. Quem
  etsi ad altiores etiam gradus subleuari contingat, facile creditu est
  illum, si felix euadere velit et statum adipisci honestum, mea demum
  ope fulciri. Nam si ego decanatum (vt spes est) Haselocensem attigero,
  vt ad plurima erit benefitia presentandi potestas, ille meas suis
  indubie precibus pulsitabit fores, cum neque diffidam, quin quod
  percupio mox presul Assuerus absoluat. Quur non mehercule pontifex
  ille bullis obsecundaret apostolicis, qui si vno reluctaretur verbulo,
  lacessendi illum in vrbem perquam facillima daretur occasio? Heus hanc
  reor antistitis esse curiam. Heus, num quis hic est?</p>
  <p><hi rend="bold">Portitus</hi>. Quid tu tam importunus
  bifores vibras?</p>
  <p><hi rend="bold">Stilpho.</hi> Ad pontificem me
  admittier volo. Ocius dic adesse Stylphontem Corthisanum, dic habere
  me ad eum que perferam mandata.</p>
  <p><hi rend="bold">Portitus</hi>. Antistes ocio indulget.
  Iam tibi ad eum patet aditus: vade intro et quod libet expedire
  faxis.</p>
  <p><hi rend="bold">Assuerus</hi>. Quid tu nobis asportas
  noui, Romipeta?</p>
  <p><hi rend="bold">Stilpho</hi>. Hoc liquidum tibi volo,
  pater, esse, hic me gerere mecum quaternas Romani pontificis bullas,
  que ad tranquillum mihi prestandam te possessionem cohortantur: vnam
  ad canonicatum et prebendam personatumque Haselocensem, alteram ad
  patoriam proximo vacaturam.</p>
  <p><hi rend="bold">Assuerus</hi>. Summi pontificis mandata
  ita vt equum est nos paratissimi sumus explere, verum hanc nos
  hactenus legem et ritum obseruare constat, neminem ad animarum curam
  celeriter submissum esse, qui non prius quidnam saperet a nostro
  fuisset scholarum directore pertemptatus Igitur Petrucium accedito
  examinandus et suam de tua peritia sententiam reporta.</p>
</div>
<div type="level1" xml:id="quarta-scena">
  <head>QUARTA SCENA</head>
  <p>Stilpho. Petrucius.</p>
  <p>Mittit me presul ad vetulum hunc Petrucium? Ha, quam parum ille
  nouit, qui vir siem. Edepol si pontifex sciret, quantis in honoribus
  apud Reuerendissimum dominum meum Cardinalem in vrbe fuerim, gauderet
  vtique de mea presentia. Si pontifici liquidum esset, quantum
  curialibus in negotijs mea valeat industria, non modo in possessionem
  benefitiorum per gratias apostolicas mihi cedentium intromitteret,
  verum etiam sue collationis si que vacarent sponte prestaret
  benefitia. Vtinam ei constaret quid loqui sciam de moribus curie, de
  gratijs expectatiuis, de supplicationibus, de minutis, de signaturis,
  de compositione datarij, de regulis cancellarie, de collectis camere
  apostolice, de vacantijs, de comendis, de reseruatis. Admiror, quid is
  ex me Petrucius querere velit, cum non in grammaticis solum litteris
  sed etiam in alijs omnibus non illi me cedere putem.</p>
  <p><hi rend="bold">Petrucius.</hi> Stylphontem ne obuium
  mihi video, alumnum olim meum, Romipetam celte ipsus est.</p>
  <p><hi rend="bold">Stilpho.</hi> Petruci, salue. Ad te
  venio bullis cum apostolicis, vt suffitientie mee atque peritie ad
  dignitates, personatus, animarum curas ydonee testem te mihi prebeas.
  Vult presul discussis libra tua ingenii mei viribus me sibi tuis
  litteris qualis appaream demonstrari.</p>
  <p><hi rend="bold">Petrucius.</hi> Et id libenter ago et
  te cupio posse iudicio meo comprobari.</p>
  <p><hi rend="bold">Stilpho.</hi> Haud mihi dubium est,
  quin et ingenium meum et ingentem studij mei profectum apprime sis
  admiraturus.</p>
  <p><hi rend="bold">Petrucius.</hi> Id gaudeo, si litteras
  non posthabuisti in turbine et tempestatibus vrbis. Sic enim ditier
  solet, non posse facile incrementa consequi litterarum, qui mulorum
  stabulis et Cardinalium lateribus coherent. Fama est illos vagari,
  discurrere, precones et internuncios esse, coquos, lanios, pistores,
  stabularios, sacrosancte Minerue neglectores.</p>
  <p><hi rend="bold">Stilpho.</hi> Id ipsum equidem fateor
  haud prorsus incolis eiusce loci legendarum audiendarumque litterarum
  copiam esse concessam, verum ego quantum potui me plerumque ad
  capessendos transferre libros satagebam et persepe sapientiam ipsam
  visitaui.</p>
  <p><hi rend="bold">Petrucius.</hi> Credo (vt fama est)
  humanitatis studium in vrbe disseminari, credo te insignes haud latere
  poetas. Dic mihi: quodnam est Bucolici carminis apud Vergilium
  caput?</p>
  <p><hi rend="bold">Stilpho.</hi> Tityre, tu patule
  recubans sub tegymine fagi.</p>
  <p><hi rend="bold">Petrucius.</hi> Hoc si pacto versus
  scandere soles, ex vno geminos mihi confities versiculos. Rebar Gallos
  sine legibus et sillabarum mensuris effari sermonem. Iam demum audio
  apud Italos quoque confusam et indiscretam vocabulorum pronuntiationem
  obseruari. Sed in his non vult presul te vt pertemptem, Euangelice
  magis doctrine refert experiri quantum in te siet. Legito istuc
  duodecimum Luce capitulum.</p>
  <p><hi rend="bold">Stilpho.</hi> Accendite a frumento
  Phariseorum.&lt;</p>
  <p><hi rend="bold">Petrucius.</hi> Prosequere circiter
  medium.</p>
  <p><hi rend="bold">Stilpho.</hi> Sint lumbi vestri
  precincti et lucerne ardentes in manibus vestris.</p>
  <p><hi rend="bold">Petrucius.</hi> Dixit: verbi huius
  quenam prima est persona presentis indicatiui?</p>
  <p><hi rend="bold">Stylpho.</hi> Dixo dixis.</p>
  <p><hi rend="bold">Petrucius.</hi> Que est prima verbi
  huius narrauerunt?</p>
  <p><hi rend="bold">Stilpho.</hi> Naruo naruas naruare.</p>
  <p><hi rend="bold">Petrucius.</hi> Es tu de legitimo
  thoro?</p>
  <p><hi rend="bold">Stilpho.</hi> Non, sed sum de
  Laudenburga.</p>
  <p><hi rend="bold">Petrucius.</hi> Quid est
  sacramentum?</p>
  <p><hi rend="bold">Stilpho.</hi> Est nobilissimum ydeoma
  ex fontibus Grecorum ortum habens.</p>
  <p><hi rend="bold">Petrucius.</hi> Regredere ad pontificem
  et simul quid de te sentiam litteris quas conscribam afferto.</p>
</div>
<div type="level1" xml:id="quinta-scena">
  <head>QUINTA SCENA</head>
  <p>Stylpho. Assuerus.</p>
  <p><hi rend="bold">Stilpho.</hi> Hasce tibi vt perferrem
  voluit litteras Petrucius, inclite presul, que mihi testimonium
  prebent, vt spero, doctrine sufficientis.</p>
  <p><hi rend="bold">Assuerus</hi>. Quantum ex Petrucij
  litteris intellegere possum, aptior es, Stylpho, vt porcos quam
  homines pascas. Non tibi patere poterit aditus nostra in dyocesi ad
  benefitium quoduis, nec te confido per suffraganeum nostrum ad sacros
  ordines promoueri posse.</p>
</div>
<div type="level1" xml:id="sexta-scena">
  <head>SEXTA SCENA</head>
  <p>Stilpho. Pretor.</p>
  <p><hi rend="bold">Stilpho.</hi> Satis etiam durus est
  sacerdotum status, plenus curarum, plenus periculi. Quid ego vidi
  Rome? Quantas presbiterorum, antistitum et Cardinalium enormitates?
  Nollem me ad istec benefitia per antistitem esse receptum, cum sit
  multo securior laicorum vita. Istam equidem amplectar, temptabo si
  possit ad me auditui offitium accedere. Hac non successit, alia
  aggrediar via. Pretorem adibo, hunc orabo, huic supplicabo, credo me
  pro desideratis meis posse adipiscier. Te, pretor, obsecro, quoniam ex
  hoc loco natalem meum duxi et quia in nationibus longinquis multa
  vidi, campanatoris mihi officium committere digneris.</p>
  <p><hi rend="bold">Pretor</hi>. Hesterno vesperi istos
  tibi sacriste labores alius quidam preripuit, sed ne nihil impetres,
  est aliud in nostra potestate negotium, cui te crediderim plene parem.
  Abijt subulcus noster ignorantibus nobis; eius si vicem in pascendis
  pecoribus excipere deliberaueris, quamuis plures sint qui aspirant,
  dabitur tibi tamen locus pre ceteris.</p>
  <p><hi rend="bold">Stilpho.</hi> Fodere non valeo,
  mendicare erubesco, fame et inedia tabescere vereor; audiui preterea
  poetas et philosophos ruri et in campestribus vitam transegisse.
  Accipio quam libens.</p>
  <p><hi rend="bold">Pretor</hi>. Venito crastina luce ad
  consules salarium auditurus tuum et priuilegia precipua et quid ad te
  cure, quid laboris attineat.</p>
  <p><hi rend="bold">Stilpho.</hi> Presens adero.</p>
</div>
<div type="level1" xml:id="conclusio">
  <head>CONCLUSIO</head>
  <p>Quam admiranda fati commutatio! Ex curiali villanus, ex familiari
  Cardinalium seruus agricolum, ex elato deiectus, ex animarum pastore
  pastor porcorum euasit! Adeo miserabiles dat exitus ignorantia.
  Vincentius recepto parentum opitulatamine, gymnasij locum repetiit
  iuribusque obnixe perlectis. In principis primo cancellarium
  assumitur, cuius deinde presidio fretus ad canonicatum, postremo ad
  episcopi culmina concorditer eligitur Rexitque feliciter et prudenter.
  Valete et plaudite.</p>
</div>
<div type="level1" xml:id="back">
  <head>Back</head>
  <p>Jacobus Vympfelingius, Sletstatinus recensui Anno christi impressum
  m.cccc.xcv.</p>
  <p>FINIS</p>
</div>
        
    </body>
</text>
</TEI>
