<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model
    href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/translatin.rng"
    type="application/xml"
    schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"
?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="translatin0045" xml:lang="lat">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title type="main">Scornetta</title>
        <title type="sub"></title>
        <author>Knuyt van Slythoven, Hermann</author>
        <editor>Jan Bloemendal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Jan Bloemendal et al.</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <publisher>Unknown publisher</publisher>
        <pubPlace>None</pubPlace>
        <date>1497</date>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <bibl>
            Identifier: <name>Knuyt-Scornetta</name><lb/>
            Short title: <title>Scornetta</title><lb/>
            Year of first edition: <date>1497</date><lb/>
            Author information:<lb/>
            Alias: None<lb/>
            Birth: ??, ??<lb/>
            Death: ??, ??<lb/>
            Floruit: 15th c., Bologna<lb/>
            <ref target="https://www.deutsche-biographie.de/sfz80434.html#adbcontent">Link</ref><lb/>
            <emph>Johannes Bolte, Zwei  Humanistenkomödien aus Italien</emph><lb/>
            
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <textClass>
        <keywords>
            <term type="diction">prose</term>
            <term type="genre">comedy</term>
            <term type="acts">0</term>
            <term type="chorus">None</term>
            <term type="medium">ms</term>
        </keywords>
    </textClass>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
    <body>
        <div type="level1" xml:id="front">
  <head>Front</head>
  <p>/</p>
  <p><milestone unit="folio" facs="Aia"/> Illustr[i]ssimi ac inuictissimi Philippi ducis
  Burgundiae | Bra-</p>
  <p>bantiae Comitisque Flandriae Hol1andiae Zelandiae etc. | Medico
  accu-</p>
  <p>ratissimo magistro Nicolao Stael: Her | manni Slyterhouen de
  Vyana</p>
  <p>germanae prouintiae Elegia.</p>
  <p>Caesaris inuicti soboles diuina Philippus</p>
  <p>Te clinicum elegit. te duce dux regitur.</p>
  <p>Quem tuus incolumem genitor seruauerit olim,</p>
  <p>Est tibi nunc curae uita salusque ducis.</p>
  <p>5 Nestoreos princeps Burgundio compleat annos</p>
  <p>Sol1icitis operis consilioque tuo.</p>
  <p>Si Lachesis sineret, memori cum nomine uita</p>
  <p>Immortalis ei te medicante foret.</p>
  <p>Hermicus Hispani memorat praeconia regis.</p>
  <p>10 Vgerius Mauri splendida gesta canit,</p>
  <p>Atque ego praeterii praeclaro dicere uersu</p>
  <p>Vel tua uel nostri magna trophea ducis,</p>
  <p>6 tui.</p>
  <p>Zwei Humanistenkomodien aus Italien. 233</p>
  <p>Nomina sunt plectro Phoebeo digna. poetae</p>
  <p>Parcito, qui obscenis uersibus addiderit.</p>
  <p>15 Quis legeret, quamuis calamo sint digna perito?</p>
  <p>Nulla camoena placet, carmen agreste iuuat,</p>
  <p>Quo cecini scaenam Scornettae, scaena placebit.</p>
  <p>Accipe, ploena damus munera deliciis.</p>
  <p>Vndique iam tecum comoedia nostra uagetur,</p>
  <p>20 Qua lecta legeris, quo uenit, ipse uenis.</p>
  <p>Nec decus exigui ludicro carmine uatis</p>
  <p>Nec tibi uirtutes nec minuetur honos.</p>
  <p>Saepe rosas uidi duris accrescere spinis,</p>
  <p>Candida forma quibus saluus odorque fuit.</p>
  <p>25 Vita nec est compar lasciuis nostra camoenis,</p>
  <p>Scaena poposcit iners carmina mixta iocis.</p>
  <p>Non quo nauta uelit, ducuntur flamine puppes,</p>
  <p>Vatis et ingenium, quod canit, urget opus.</p>
  <p>Scornettae Argumentum.</p>
  <p>Prandia Scornettae celebrat Blanchinus honore</p>
  <p>Munifico. doctis simul hospitibus generosis</p>
  <p>Post epulas sedet ante focum coqua uite sepulta,</p>
  <p>Immemor officii quadras abstergere opimas</p>
  <p>5 Ducit anus fusum, quia adest metuenda patrona,</p>
  <p>Qua prius absente et dormiuit et ocia duxit.</p>
  <p>Codrus amet Lollam, sed Lolla repellit amantem,</p>
  <p>Inguine nam bursam uetulae exhaurire uolebat,</p>
  <p>Plus placuit Corydon, quem dissimulabat amare</p>
  <p>10 Propter heram. tandemque patent, quos abdidit, ignes:</p>
  <p>Est miserata coquam delusa Corynna dolentem.</p>
  <p><milestone unit="folio" facs="Aiia"/> Ad clarissimum artium et medicinae doctorem Magi |
  strum</p>
  <p>Nicolaum Stael Serenissimi Burgundiae ducis Phi | lippi medicum
  so-</p>
  <p>lertissimum. Hermanni Knuyt de Sly | terhouen Comoedia
  salebrosa</p>
  <p>atque lepidissima cui | titulus Scornetta.</p>
</div>
<div type="level1" xml:id="main">
  <head>Main</head>
  <p>Codrus ad spectantes.</p>
  <p>Salue turba senum, salue formosa iuuentus.</p>
  <p>Quid monstri iacet ante focum? nimium moror. istinc</p>
  <p>Me procul eripiam. Stigiis quae uenit ab undis,</p>
  <p>Vmbra uidetur. ab hinc fugiam, solet umbra nocere:</p>
  <p>(5) Intrepidus redeo, melius rem nosse iuuabit,</p>
  <p>Ne uidear profugus nullo conspectus ab hoste</p>
  <p>Nec metus afficiat me, si noua uidero monstra.</p>
  <p>Quis tamen impune moueat fera praelia mecum ?</p>
  <p>(21) natis.</p>
  <p>(234) Johannes Bolte.</p>
  <p>Ecce armata manus cedem committere prona est.</p>
  <p>(10) Accedam propius. binis a pollice iunctis</p>
  <p>Signa dabo digitis et uerba precantia dicam.</p>
  <p>Lubrica si fuerit, mox umbra peribit in auras.</p>
  <p>Preces C[odri].</p>
  <p>Tartareo sceptro qui regnum Pluto gubernas,</p>
  <p>Me defende precor, ne spiritus irruat in me,</p>
  <p>(15) Qui procul a tetro cum fuste uagatur Auerno.</p>
  <p>Ad spect[antes}.</p>
  <p>Dormit anus. sordet. nimis est madefacta Lyaeo,</p>
  <p>Experiar somnum propenere posse merumque.</p>
  <p>Ad Lollam.</p>
  <p>Lolla, sinu tepido tibi tempora lenta quiescunt?</p>
  <p>Ante focum somnum capis? et stertis sine cura</p>
  <p>(20) Immemor inorum, quae nunc conuiuia tantis</p>
  <p><milestone unit="folio" facs="Aiib"/> Tanta uiris proprio Blanchinus fecit in agro?</p>
  <p>Illa regenda forent tibi cura consilio que,</p>
  <p>Vt foecunda uiris placeat Scornetta uocaiis:</p>
  <p>Ad spec[tantes].</p>
  <p>Ni mirum si stertit anus, quia uite sepulta est,</p>
  <p>(25) Plus hodie bibit ipsa meri, quam fluminis undam,</p>
  <p>Qui uos huc rapido cursu posuere, caballi.</p>
  <p>Ad Lollam.</p>
  <p>Lolla (oppressit anum sopor altus) bestia dormis?</p>
  <p>Surge, expelle pigrum, glis somnolenta, soporem!</p>
  <p>Foetida nec celebrem turbam tu capra uereris,</p>
  <p>(30) Quando tuus rauco fumat cum murmure culus?</p>
  <p>Lolla, (nec audit anus) somnum depone merumque!</p>
  <p>Est aliud, quod restat opus tibi perficiendum</p>
  <p>Ebria quam totam somno consumere lucem:</p>
  <p>Vncta culina foco nimis est. tu bellua surge,</p>
  <p>(35) Ambrosiis dapibus maculatas ablue quadras,</p>
  <p>Splendida mensa suo grandi cultu est spoliata,</p>
  <p>Pocula cum patenis epulae mantile repostum est.</p>
  <p>Ad aspec[tantes].</p>
  <p>Prandia, conuiuis que spero grata fuere,</p>
  <p>Scornettae dederit uestri Blanchinus amore.</p>
  <p>Ad Lollam.</p>
  <p>(40) Surge, o uacca. hora est, pingues absterge patellas:</p>
  <p>(34) foro.</p>
  <p>(235) lwei HumanistenkomOdien aus Italien.</p>
  <p>-</p>
  <p>Ad spec[tantes].</p>
  <p>Saepe leui Zephyro Scornettae maxima pinus,</p>
  <p>Non uerbis, duro uix uerbere Lolla mouetur.</p>
  <p>Forsitan in somno putat ipsa fouere priapum.</p>
  <p>Est antiqua licet, grossum tamen inguen adorat,</p>
  <p>(45) Haec uetula exuperat lasciuas igne puellas.</p>
  <p>Si audisset meretrix, de qua modo talia iacto,</p>
  <p><milestone unit="folio" facs="Aiiia"/> Est anus, at fieret iuuenis, me semper amaret.</p>
  <p>Nec mihi sola patent, sed sunt notissima ruri,</p>
  <p>Quae coniuncta uiro lusit sub brachia pini,</p>
  <p>(50) Cuius sydereos hinc possis cernere ramos</p>
  <p>Ecce coronatas aquilas pede quinque ferentes</p>
  <p>Vimina. Blanchino donatum a Caesare munus.</p>
  <p>Ad Lollam.</p>
  <p>Lolla o furca, poli medium sol transiit axem.</p>
  <p>Excute segnitiem, quoniam aduentare patronam</p>
  <p>(55) Protenus audiui. uigil esto. porca labora!</p>
  <p>Ad spectantes.</p>
  <p>Iuppiter, o quantas habuerunt nomina uires:</p>
  <p>Cui modo somnus erat, somnum quam prona reliquit,</p>
  <p>Lumine fonte lauat, non dormitasse uidetur.</p>
  <p>Iuppiter, o quantas habuerunt nomina uires:</p>
  <p>(60) Quae prius in gremio positis dormiuit ocellis,</p>
  <p>Nunc simulat dominae rerum custos uigil esse.</p>
  <p>Iuppiter, o quantas habuerunt nomina uires:</p>
  <p>Ecce anus epoto nimis ora rubescit Iaccho,</p>
  <p>Tarda fuit, quae nunc fusum cito pollice ductat.</p>
  <p>Lolla ad Codrum.</p>
  <p>(65) Histrio, qui totas implesti uocibus edes,</p>
  <p>Quid iactare tuo poteris de paupere lecto?</p>
  <p>ad spect[antes].</p>
  <p>Ne credas homini. ceu fumus ab igne calenti</p>
  <p>A labiis ueniunt dolus et mendacia Codri.</p>
  <p>Codrus ad spect[antes].</p>
  <p>Iuppiter, o quantas habuerunt nomina uires :</p>
  <p>(70) Quae modo deses erat, manibus uigil omnia tentat,</p>
  <p>Nouit anus, dominam quo fallat ficta labore.</p>
  <p>Ad uetulam redeo, qua cum certamine longo</p>
  <p><milestone unit="folio" facs="Aiiib"/> Contendam: mihi uix superest spes uicere posse.</p>
  <p>Sum iuuenis, nimis ilia senex: etasque senilis</p>
  <p>(44) inguem.</p>
  <p>(74) iuuenis Bolte heet inuenis</p>
  <p>(236) ]ohannes Bolte.</p>
  <p>(75) Multa potest. anus est Venus improba uafra dicaxque,</p>
  <p>Ipse tamen. pergam pro magnis maxima uerba</p>
  <p>Et pro fraude dolum reddam. ars detruditur arte.</p>
  <p>Ad Lollam.</p>
  <p>Salue, Lolla, salus mea, salue, uita beata!</p>
  <p>Ad spectan[tes].</p>
  <p>Nil mihi respondet. surda est spernitue salutem,</p>
  <p>(80) Non renuit, surdescit. anus est sine dentibus albis.</p>
  <p>Difficiles senibus sunt aures. ergo daturus,</p>
  <p>Quam dederim, repetam maiori uoce salutem.</p>
  <p>Ad Lollam.</p>
  <p>Salue, Lolla, meae uitae spes unica, salue.</p>
  <p>Ah digitos nimium lassant tibi tradita pensa</p>
  <p>(85) Atque habitas ruri ruris pastoribus hospes.</p>
  <p>Dardanei regis tu magno digna cubili</p>
  <p>Troica pro fuso pregnanti insignia ducas.</p>
  <p>O utinam noctem tecum consumerer unam,</p>
  <p>Delicias Paridis superaret mentula nostra.</p>
  <p>Lolla ad Codrum.</p>
  <p>(90) Vade, tuos clunes asino submitte, cinede,</p>
  <p>Impleat atque nates tua mentula cuius, honesta</p>
  <p>Dicere turba uetat. puerum tu noscis Alexim.</p>
  <p>Horti nec pateat ubi nostri ualua reclusa.</p>
  <p>Hinc capiat flores, florum qui nouit honorem.</p>
  <p>(95) Tu legis urticam, tibi rusuce lilia sordent.</p>
  <p>Codr[us] ad Lollam.</p>
  <p>Flos mihi purpureus placet et uacinia nigra</p>
  <p>Despicimus. tu asperge rosis mea linthea lecu,</p>
  <p>Ne relegam sparsas prohibe. mihi tangere saltem</p>
  <p><milestone unit="folio" facs="Aiiiia"/> Hoc permitte, precor. tangam, si tangere phas
  est.</p>
  <p>Lol[la] ad Co[drum].</p>
  <p>(100) Quae tu bupho petis, quamuis ubi tanta darentur</p>
  <p>Munera, non locus est, ubi tu donata reponas;</p>
  <p>Te breuior torus est. dum somno fallere noctem</p>
  <p>Quaeris: eum totum te solo curuus adimples.</p>
  <p>Co[drus] ad Lol[lam].</p>
  <p>Tu nescis annosa Venus? Veneri quia lecu</p>
  <p>(105) Non placuit moles, placet illi lectulus, in quo</p>
  <p>Arcuus alterius premat alter corpus amantis.</p>
  <p>(100) Quam</p>
  <p>(237) Zwei Humanistenkomodien aus ltalien</p>
  <p>Ad spect[antes].</p>
  <p>Ipsa locum tantum non Lolla recusat amorem.</p>
  <p>Si locus esset, ait. locus est, si ludere uellem.</p>
  <p>Est anus atque placet uetulae uesica beatae.</p>
  <p>Lo[la] ad Co[drum].</p>
  <p>(110) Quid populo iactas oculis in terga reductis?</p>
  <p>Co[drus] ad Lol[lam].</p>
  <p>Auribus admotis propius recitabo, loquaci</p>
  <p>Nec referas uulgo, Codri quae carpis ab ore.</p>
  <p>Ad seipsum.</p>
  <p>Ah quid dixisti? digitis os comprime binis!</p>
  <p>Vera nocent, quandoque uiro mendacia prosunt.</p>
  <p>Ad spect[antes].</p>
  <p>(115) Pollicitus sum anui, uobis narrata referre.</p>
  <p>Ad Lollam.</p>
  <p>Incipiam, placidas dabis aures: parce furori,</p>
  <p>Si mea Lolla tibi nimis aspera uerba uidentur.</p>
  <p>LoI[la] ad Co[drum].</p>
  <p>Dic age, si quid habes, patulas arreximus aures.</p>
  <p>Si minus aequa forent, nec me tua dicta mouebunt.</p>
  <p>Codr[us] ad spect[antes].</p>
  <p>(120) Pollicitum uereor persoluere. garrula pica</p>
  <p>Est anus. aereae uolucres cras omnia noscent.</p>
  <p>LoI[la] ad Co[drum].</p>
  <p>Da promissa mihi. me sola penes remanebunt</p>
  <p>Nec referam nostrae (quamuis mihi chara) Corynnae.</p>
  <p>Codr[us] ad [Lollam].</p>
  <p>Si praesciret anus, mihi rumperet unguibus ora.</p>
  <p><milestone unit="folio" facs="Aiiiib"/> Quae dicam, uerbis aures ledentur aniles.</p>
  <p>(126) Ne cadat ipsa fidis, quae feci, debita soluam.</p>
  <p>Hoc scio: uerba, graues ictus expecto minasque.</p>
  <p>Quisquis ades, rogo uerba notes recitanda theatro.</p>
  <p>Verba Codri.</p>
  <p>Aridus ecce perit, qui quondam floruit, hortus</p>
  <p>(130) Nec redolent uiolae, quibus omnia folia desint,</p>
  <p>(120) nolucres.</p>
  <p>(238) Jobannes Bo\te.</p>
  <p>~</p>
  <p>Atque rosis decus omne abiit, rubigine tacta</p>
  <p>Claustra iacent horti, quem tanti fecerit, ipsa</p>
  <p>Valua patet longo lacerantis temporis usu.</p>
  <p>Ad Lollam.</p>
  <p>Quid ferat, ex nudo campo qui semina quaerit?</p>
  <p>(135) Quid legat, ex horto qui poscit lilia uestro?</p>
  <p>Lol[la] ad Co[drum].</p>
  <p>Sum despecta tibi? qui tantum me cupiebas</p>
  <p>Posse frui. periit ne? ubi nunc tua tanta libido?</p>
  <p>Te fortunatum finxisti dicere, tandem</p>
  <p>Cum foret amplexus tibi mecum furcifer unus:</p>
  <p>Codr[us] ad spectantes.</p>
  <p>(140) Et rudis et simplex anus est, quam saepe dolosam</p>
  <p>Pertimui:</p>
  <p>ad Lollam.</p>
  <p>Non ipsa places mihi, porca, sed aera,</p>
  <p>Quae nodosa tibi pera mille recondita seruat.</p>
  <p>Haec nisi dixisseml tumida tumido inguine bursa</p>
  <p>Te spoliasse uelim. dixi, quia dicere uoui;</p>
  <p>(145) Lucra sacro nunquam uolui praeponere uoto,</p>
  <p>Quamuis iurato uix creditur istud egeno.</p>
  <p>Lolla ad Codrum.</p>
  <p>Me pedico uelis nummis spoliare priapo?</p>
  <p>Hoc potius tu uel caderet tua mentula ferro.</p>
  <p>Hinc fuge, leno, procul. uel te, scelerate, manebunt</p>
  <p>(150) Verbera, quis grauiora potest dare feInina nulli.</p>
  <p>Ad specta[ntes].</p>
  <p><milestone unit="folio" facs="Ava"/> Inguine cuncta mihi quod uix habet ille subulcus</p>
  <p>Tollere presumpsit depulsus cum inguine fugit.</p>
  <p>Nunc expromo peram, quam turgida bina recondunt</p>
  <p>Vbera, grata uiro, soboli gratissima nostrae,</p>
  <p>(155) Et numerem et uideam, quam diues sim aeris et auri.</p>
  <p>Haec Corydon captet, Corydon, qui pectore grato</p>
  <p>Saepe sub infami pinu mea pectora pressit,</p>
  <p>Atque reuisa iuuat depressa sub arbore tenus.</p>
  <p>Ista ferat Daphnis puer, est mihi pulcra iuuentus,</p>
  <p>(160) His tibi florigeram cum geminis, Daphni, coronam,</p>
  <p>Germanos pueros qua cinctus tempora uinces,</p>
  <p>Istis quicquid, emam. mihi formam corporis addet,</p>
  <p>Culta tibi, Corydon, Corydon, tua Lolla placebit.</p>
  <p>(133) lacerato. 148 uel tu. 155 eris. 157 imphami.</p>
  <p>(239) Zwei Humanistenkomodien aus Italien.</p>
  <p>Ad Co[drum] absentem.</p>
  <p>Caetera quae restant, o Codre, numismata tolle,</p>
  <p>(165) Findere quo possis ungues, mercaberis ensem,</p>
  <p>Ne nimium ledas culum, dum scalpere sudas.</p>
  <p>Codrus in scaenam reuersus ad Lollam.</p>
  <p>Nil hodie ruri tu porca peregeris. albos</p>
  <p>Custodis cineres cinerumque notata colore.</p>
  <p>Ha mala segnities: ha somne diurne. laborem</p>
  <p>(170) Impedis et nobis quot dulcia premia tollis.</p>
  <p>ad spectan[tes].</p>
  <p>Ecce iterum somnus uetulam deuicit inertem.</p>
  <p>Exue desidiam, torpentem pelle soporem.</p>
  <p>Aereus exiguusque lebes fumosus, in igne</p>
  <p>Quem positum uideo) quae archana recondita seruat?</p>
  <p>ad specta[ntes ].</p>
  <p>(175) Cognita sunt mihi, quid peto? fluminis unda
  redundat,</p>
  <p>Quo nigra calf acto coruorum tegmina pennas</p>
  <p><milestone unit="folio" facs="Avb"/> Aut niueis cygnis fuscos anus abluet ungues.</p>
  <p>Lol[la] ad Co[drum].</p>
  <p>Non habet ecce lebes aconita anguesque feroces</p>
  <p>Nec uirides herb as deuoto carmine lectas)</p>
  <p>(180) Est aqua puta, quadras qua sorde lauabo linitas.</p>
  <p>Co[drus] ad Lol[lam].</p>
  <p>Paruulus iste lebes tepido uix imbre repletus</p>
  <p>Sordidulas poterit ne tot emundare patellas?</p>
  <p>Lol[la] ad spe[ctantes].</p>
  <p>Rusticus est Codrus, naturam nescit aquarum.</p>
  <p>Quas habeo quadras tantilla labe notatas,</p>
  <p>(185) Felsineo Rheno non credit posse lauari,</p>
  <p>Caesaris hic pateras emungeret amnis opimas,</p>
  <p>Exiguo fluuio noui amplas tollere sordes.</p>
  <p>Co[drus] ad Lol[lam].</p>
  <p>O coqua, surge, laua quadras, absterge patellas,</p>
  <p>Tempus abit, te expectat onus nimis uncta popina.</p>
  <p>(190) Lolla, opus expedias. tua nunc uentura patrona est.</p>
  <p>Lol[la] ad Co[drum].</p>
  <p>Tu nisi continuos turbaueris, hirce, labores</p>
  <p>Nostros, pregnanti complessem stamina fuso</p>
  <p>(173) exignusque. 185 Felsina-Bologna.</p>
  <p>(240) Johannes Bolte.</p>
  <p>Et tibi donassem tris brachas, si meruisses,</p>
  <p>Luxuriose quibus spaciosum strinxeris inguen.</p>
  <p>(195) Affore dicis heram, cuius tu nomina nescis.</p>
  <p>Visa tibi nunquam est. uisam nec noris, aselle.</p>
  <p>Co[drus] ad Lol[lam].</p>
  <p>Saepe mihi uisa est agris notissima nostris,</p>
  <p>Nomen am oris habet, formosa Corynna uocatur:</p>
  <p>Lol[la] ad spec[tantes].</p>
  <p>Quas meminit laudes Codrus? mea digna Corynna est,</p>
  <p>(200) Corporis atque animi forma cum Pallade certet,</p>
  <p>Diis sua forma placet, riuales cuius amore</p>
  <p>Iuppiter accensus mortales maximus odit.</p>
  <p><milestone unit="folio" facs="Avia"/> Co[drus] ad Lol[lam].</p>
  <p>Ecce Corynna uenit, quam tanti feceris, olli</p>
  <p>Assurgas, dominae reuerentia detur honosque.</p>
  <p>Ad specta[ntes].</p>
  <p>(205) Vix se uacca leuat. fricat ungue caputque natesque,</p>
  <p>Officium faceret manibus pedibusque patronae.</p>
  <p>Numina quae debet reuereri, si minus aula</p>
  <p>Aetherea dignam reueretur Lolla Corynnam?</p>
  <p>Corynna ad Lollam.</p>
  <p>Bestia pigra, sedes? immobile nempe uideris</p>
  <p>(210) Saxum. atque a Lolla fiet reuerentia nulli?</p>
  <p>Nil agis. ecce iacent data ploeno uellere pensa.</p>
  <p>Ante focum recubas rubicunda. uel ebria uites</p>
  <p>Abstuleris Baccho foecundas, uel calor ignis</p>
  <p>Immodicusque labor sunt tanti causa ruboris.</p>
  <p>Ad spectan[tes].</p>
  <p>(215) Non labor est, dormiuit anus, sed Bacchus et ignis.</p>
  <p>Est aliquid uetulas cum Baccho ducere uitam,</p>
  <p>Bacchus amat uetulas, Bacchus rapidos amat ignes;</p>
  <p>Taediferis manibus quos tu, Venus improba, gestas,</p>
  <p>Haec anus ante focum petit ignes. ebria, quicquid</p>
  <p>(220) Ignis habere potest, capit, at magis ille placeret,</p>
  <p>Quo totiens caluit notae sub brachia pini,</p>
  <p>Cuius frondosum contingit sydera culmen.</p>
  <p>Ad Coryd[onem] absentem.</p>
  <p>Ah Corydon, Corydon, lentus nimis hinc procul erras,</p>
  <p>Cum grege dumosas per rupes gaudia captes,</p>
  <p>(200) animo. 218 Veuus.</p>
  <p>(241) Zwei Humanistenkomodien aus ltalien.</p>
  <p>(225) Sola relicta domi tua nympha manetque doletque.</p>
  <p>Te pecudes, dum rura petis, non Lolla sequatur?</p>
  <p>Perge domum, stulti est agros armenta nemusque</p>
  <p>Seu placidos amnes placidae preponere nymphae.</p>
  <p><milestone unit="folio" facs="Avib"/> Vosque greges niuei pastorem mittite uestrum,</p>
  <p>(230) Pan curat ruri nullo custode capellas</p>
  <p>Ad Pana</p>
  <p>Pan deus agrestis, precibus simul annue nostris,</p>
  <p>Vt ueniat. celer ad timidum rediturus ouile est.</p>
  <p>Ad Amadryades.</p>
  <p>Hunc quoque da, sacrum siluarum numen. adultos</p>
  <p>Parcius inscindat frondator ab arbore ramos,</p>
  <p>(235) Quando amplectantur noua brachia palmitis ulmos.</p>
  <p>O Corydon, Corydon, mox ad tua tecta redito,</p>
  <p>Aut regis assiduo sudantes uomere tauros</p>
  <p>Aut reparas tuguri siluestri culmina iunco</p>
  <p>Tu fuge rura. ueni, Corydon, properabis. et ignes</p>
  <p>(240) Fac referas tecum, quos cum grege nuper abisse</p>
  <p>Conqueritur. Nil ante focum nisi Lolla reposcit</p>
  <p>Ignes absentis. deus ille reposcere cogit,</p>
  <p>Laurigero capiti cuius sunt cornua laudi.</p>
  <p>Lolla ad Corynnam.</p>
  <p>Arua colit Corydon Scornettae curuus arator,</p>
  <p>(245) Ter posito saxo quae nostra distat ab urbe,</p>
  <p>Phoebus ab aethereis qua parte emergitur oris.</p>
  <p>Fertilitas Scornette.</p>
  <p>Quantum Scornettae Cereris quantumque Lyaei</p>
  <p>Consequitur Blanchinus! opum Scornetta redundat,</p>
  <p>Dependet niueus pecudum grex culmine montis,</p>
  <p>(250) Auster culta uidet sua iugera et ordine uites</p>
  <p>Cornigerae uaccae detondent pascua dente,</p>
  <p>Eurus ubi spirat, placidus dilabitur amnis,</p>
  <p>Quo nitidos olim uidi conudere pisces.</p>
  <p>Dolia plena meri domino Scornetta quotannis</p>
  <p><milestone unit="folio" facs="Aviia"/> Mittit, quot teretes digitos habet utraque palma,</p>
  <p>(256) Et segetis quantum ter iugera dena tulere,</p>
  <p>Caseolos ficus simul addit poma nucesque,</p>
  <p>Diuitias pingues pinguis promittit agenus:</p>
  <p>Est populo Scornetta locus gratissimus omni,</p>
  <p>(260) Tristia propellit, fugat iras, gaudia confert,</p>
  <p>Cogit et inuitum moestum deponere uultum.</p>
  <p>(247) ceceris. 249 pecdum. 253 Qno.</p>
  <p>(242) .Johannes Bolte.</p>
  <p>Dum iacet herbifero Corydon resupinus in agro,</p>
  <p>Vimina curua piris, flauas prospectat aristas,</p>
  <p>Dum tauri audaces passim per prata uagantur</p>
  <p>(265) Lanigerumque pecus tenero metit ore salicta,</p>
  <p>Immemor est nostri, nostri, quam saepius olim</p>
  <p>Fouit in amplexu. pecorum memor est et Amyntae,</p>
  <p>Cuius constringit modo duris colla lacertis,</p>
  <p>Immemor est nostri. dabit illi munera sertum</p>
  <p>(270) Capreolosque duos precium pro coniuge pactum.</p>
  <p>Immemor est nostri Corydon nec ero memor e ius,</p>
  <p>Est mihi despectus. me credis amare cynedum?</p>
  <p>Codr[us] ad spectan[tes.]</p>
  <p>Audet anus dominae tot nugas dicere. credis,</p>
  <p>Ipsa ne despiceret? dum nummos enumerabat,</p>
  <p>(275) Cui dare constituit tantos? notissima pelex</p>
  <p>Ignes dissimulat, quia uidit adesse Corynnam,</p>
  <p>Quam reueretur. anus nimis ardet, frigida nunquam est.</p>
  <p>Lolla ad Corynnam.</p>
  <p>O utinam pin us subsecta iaceret, amores</p>
  <p>Quae nouit nostros, mihi qua pallesco reuisa,</p>
  <p>(280) Atque foret nobis uitae foelicius omen!</p>
  <p><milestone unit="folio" facs="Aviib"/> Si mihi uel frontem color auri tinxerit ora,</p>
  <p>Non dederit Bacchus, sed sedula pensa ruborem.</p>
  <p>Vina nocent fuso, roseam frontem dedit ignis,</p>
  <p>Cum mihi sint curae domus, ignis, in igne lebetes.</p>
  <p>(285) Ne pereat, si quid superest mihi temporis, ecce</p>
  <p>Assiduis digitis trahimus data uellera, magnas</p>
  <p>Diuitias Croesi cupimus te uincere posse.</p>
  <p>Codr[us] ad spect[antes].</p>
  <p>Ludit anus uerbis matronam et falsa labore</p>
  <p>Somnolenta diem penitus consumpsit. anhelat</p>
  <p>(290) Nunc Opus assiduum. praeter lucra quaerit honorem.</p>
  <p>Corynna ad spect[antes].</p>
  <p>Diis habeo grates immensas, numine quorum</p>
  <p>Est mea tota domus tam fidae credita seruae.</p>
  <p>Saepius haec lanas cum nummis, linthea, fruges,</p>
  <p>Ista togas rapuit, rapit alter a ligna merumque,</p>
  <p>(295) Conterit illa dies somnis et deuouet, odit,</p>
  <p>Quae dominae poterint contingere lucra labore.</p>
  <p>Sed mihi Lolla fauet, quam praeter non datur ulla</p>
  <p>Serua fidelis herae. quae captet praemia, digna est,</p>
  <p>(294) lingna.</p>
  <p>(243) Zwei Humanistenkomodien aus Italien.</p>
  <p>Cum precio summas laudes haec sola meretur.</p>
  <p>(300) Quamuis sub pinu Corydon te nouerit olim,</p>
  <p>Casta faces veheris derides: Lolla pudica est.</p>
  <p>Est aliquid uetulas cum uirgine ducere uitam.</p>
  <p>Quis tamen est pastor, qui bubus rure relictis</p>
  <p>Huc uenit et forsan lupus edax rumpit ouile?</p>
  <p>Codrus.</p>
  <p>(305) Est Corydon, quem Lolla fouet, quem tu ipsa uocasti.</p>
  <p>Corydon ad aspect[antes].</p>
  <p>Qui pedibus rapidis huc ueni pastor ab agro</p>
  <p><milestone unit="folio" facs="Aviiia"/> Vnguibus amplectens, quod uimen ab arbore raptum
  est,</p>
  <p>Et redimita sacra cuius sunt tempora lauro,</p>
  <p>Sum Corydon uestris pastor notissimus aruis</p>
  <p>(310) Et colo Scornettam Blanchino dulcia rura</p>
  <p>Magnas delicias. quae dat mihi commoda uitae,</p>
  <p>Quot mihi sunt pecudes, quot iugera semine culta,</p>
  <p>Quot mihi per montes luctantur frontibus agni,</p>
  <p>Ordine quot uites, longum est narrare. dolendam,</p>
  <p>(315) Quisquis ades, potius capias, quam profero causam,</p>
  <p>Huc Corydon quare uenit. mihi perdita nympha est,</p>
  <p>Qua cum saepe faces sub pinea tegmina foui:</p>
  <p>Saepius Italides quamuis dixere puellae:</p>
  <p>Quam Corydon fouet, est anus, haud ego credulus illis.</p>
  <p>(320) Si uetus est, speciosa tamen mea Lolla. decoro</p>
  <p>Cum stet in ornatu, formosam Pallada uincet.</p>
  <p>Per nemus arboreum, per moles, montes, harenas,</p>
  <p>Denique per nostrae Scornettae prata cucurri</p>
  <p>Quaerere, nec nympham inueni. quo quaerere pergam?</p>
  <p>Codr[us] ad spec [tantes].</p>
  <p>(325) Haec noua loripidem uidistin scandere tecta?</p>
  <p>Orba ne clauda senex tantam conscenderet arcem?</p>
  <p>Corydon ad spec[tantes].</p>
  <p>Si tamen huc adiit, mihi dicite. clauda uel orba</p>
  <p>Ipsa mihi placet et sine qua mihi uiuere durum est.</p>
  <p>Codr[us] ad Lollam.</p>
  <p>Lolla, uenit Corydon, quem saepe sub arbore Panos</p>
  <p>(330) Corpore fouisti. surge atque amplectere totum.</p>
  <p>Ad Corydonem.</p>
  <p>En iacet exanguis, Corydon, quam quaeris amicam.</p>
  <p>Credo, tuum nomen sua pectora frigida fecit.</p>
  <p>(301) deridet. 320 decore. 322 harenae.</p>
  <p>(244) Johannes Bolte.</p>
  <p><milestone unit="folio" facs="Aviiib"/> Tu propera, madida buxo sua tempora sparge,</p>
  <p>Os simul admoueas ori, tua flamina funde,</p>
  <p>(335) Spiritus ut redeat, iam mortua Lolla reuiuat.</p>
  <p>Corydon ad Lollam.</p>
  <p>Lolla o nostra salus, quid agis? mea Lolla, resurge!</p>
  <p>En Corydon. memor esto uiri, sub tegmine pini</p>
  <p>Saepius oppressa qui tecum lusit in herba,</p>
  <p>Quo prius audito cecidisti frigida nostro</p>
  <p>(340) Nomine. nunc gelidae tibi pectora, Lolla, calescant.</p>
  <p>Codr[us] ad Corynnam.</p>
  <p>Exanimis non est anus, o ueneranda Corynna,</p>
  <p>Sed timet ipsa tuos ictus, tua uerba minasque,</p>
  <p>Nam tibi iactauit iurato numine castam</p>
  <p>Esse suam uitam. miserere dolentis, adito.</p>
  <p>Corynna ad Lollam.</p>
  <p>(345) Si timor inuasit te, Lolla, repelle timorem.</p>
  <p>Parco tibi, surgas. pro fraude sat est doluisse.</p>
  <p>Lolla ad Corydo[nem].</p>
  <p>O Corydon, Coridon, sine quo mihi nulla uoluptas,</p>
  <p>Cur mihi distorquet tua longa absentia mentem?</p>
  <p>Basia da nobis, nunc, nunc amplectere Lollam!</p>
  <p>Co[r]ydon ad Lollam.</p>
  <p>(350) O mea nympha, salus, anima et mea uita, fruamur</p>
  <p>Deliciis nostris. mihi redde, quot oscula sumis.</p>
  <p>Cod[rus] ad S[pectantes].</p>
  <p>Poene sepulta fuit, nunc uiuit et ardet amore.</p>
  <p>Corynna ad Coryd[onem] et Lollam.</p>
  <p>Ite simul memores Veneris, simul ille beati,</p>
  <p>Ite sub aeream pinum, quae nouit amores.</p>
  <p>(355) Gratus ad huc erit ille thorus sub tegmen utrique.</p>
</div>
<div type="level1" xml:id="back">
  <head>Back</head>
  <p>Impressum Bononiae per me Hieronimum de | Baenedictis. Anno</p>
  <p>domini. MCCCC LXXXXVII.</p>
  <p>Berlin.</p>
  <p>341 auus.</p>
</div>
        
    </body>
</text>
</TEI>
